[
    {
        "question": "우선 아까 제가 자료요구를 했던 선거구별 단속실적을 좀 다시 보충을 해서 자료로 내주십시오. 선거구별 단속실적을 기초로 해서 각 선거구별 형사입건대상을 당별로 분류를 해주시기 바랍니다. 이것은 가능하면 전남도청 국감 끝나기 전까지 제출해 주시기 바라고요.  한 가지 의문사항이 하나 있는데 경찰관들 정ㆍ현원을 보니까 지방청의 경우는 416명이 정원인데 과부족이 플러스 28명, 28명이 남는다는 얘기인데 경찰서 보니까 6,402명 정원에 현원이 6,766명에서 364명이 남습니다. 왜 이렇게 남지요?",
        "회의번호": 28685,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회-제1반",
        "회의일자": "2000年10月23日(月)",
        "질문자": "2518",
        "질문자_ISNI": "0000000463652700",
        "answer": "위원님, 즉답 드리겠습니다.   제가 아까 한번 말씀드렸습니다마는 금년에 오고 나서 전남경찰청 정원이 468명이 줄었습니다. 이유는 전국적으로 구조조정 차원에서 경기도 수도권의 경찰이 부족하기 때문에 우리 전남경찰청에서 많이 줄여 가지고 그렇게 올려졌습니다. 그 바람에 지금 현재 사람은 있는데 T/O가 많이 줄었습니다. 그래서 경찰청에도 승진을 해서 나가거나 발령을 받아서 나가면 받지 않는 것으로 그렇게 하고 있습니다. 현재 있는 468명을 어디로 다 내보낼 수 없기 때문에 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실제로 제가 입수한 자료에 의하면 1997년, 2000년 교육개발원에서 조사한 자료에 의하면 비평준화지역에 있는 학교들보다 평준화지역에 있는 학교들의 성적향상률이 높습니다. 상ㆍ중ㆍ하 다 그렇습니다. 성적이 좋았던 아이들이 향상된 정도, 중간이었던 아이들이 향상된 정도, 공부 못했던 아이들이 향상된 정도가 평준화지역이 비평준화지역보다 향상률이 더 높다는 이야기입니다.  그 이야기는 오히려 비평준화지역이 아이들의 교육환경과 교육현실을 왜곡시키는 문제가 더 많이 나타난다는 것입니다. 우수한 아이들만 모아 놓았을 때에도 자살을 한다거나 탈선을 하는 등의 문제가 발생하고, 못하는 아이들은 못하는 아이들대로 포기해버리는 문제들이 평준화지역에 비해서 비평준화지역이 더 심각하다는 이야기입니다.  교육감께서는 이 보도에 의한 것처럼 신도시지역에 대해 신빙성있는 조사를 실시해서 이 보도에 의한 것처럼 70% 이상의 학부모들이 이것을 원한다면 평준화지역으로 전환하실 의사가 있으십니까?",
        "회의번호": 30043,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2000年10月20日(金)",
        "질문자": "5148",
        "질문자_ISNI": "0000000460252218",
        "answer": "평준화문제는 지금 성남ㆍ분당지역, 고양ㆍ일산지역, 안양지역, 부천지역 그 외에 이삼개 지역해서 7개 지역에서 학부모들이 평준화를 원하고 계시는데 반대하는 학부모도 많이 있습니다.   그래서 이것은 우리 교육청 단독으로 정책을 결정하기가 너무나 어려운 일이기 때문에 금년 초에 한국교육개발원에 용역을 주어서, 오늘 이 시간에도 안양지역에서 공청회가 이루어지고 있는 것으로 알고 있습니다. 11월 말에 보고자료가 저희에게 오면 면밀히 검토해서 내년 초에 정책을 결정하려고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 내가 아까 얘기한 부산지검의 명예를 회복하기 위해서 해야 된다는 얘기이고 그 이전의 지검 검사장도 이 지역사회에서 유착되었다는 설도 여기에서는 널리 유포되어 있었습니다. 그런데다가 최근에 두 지검 검사장이 이 사건의 변호인으로 선임되고 하니까 점점 부산지검은 다대ㆍ만덕사건에 관한 한 처음부터 수사를 못 하게 되어 있는 사건이다, 내가 아까 말한 대로 국정감사 때마다 요구하고 추궁하고 또 감사원 감사가 착수되고 하니까 할 수 없이 등 떠밀려서 마지못해서 하는 것 아니냐 하는 것입니다.  수사진은 왜 교체했습니까?",
        "회의번호": 28928,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2000年10月30日(月)",
        "질문자": "5876",
        "질문자_ISNI": "000000046365022X",
        "answer": "인사가 된 것이 금년 2월인데 그때는 이영복이가 이미 도주했고 나머지 사람들에 대해서는 1월 중에 다 기소된 뒤였습니다. 그렇기 때문에 정기인사에 따라서 부장검사가 서울로 갈 차례이고 또 수사검사는 부부장으로 승진을 하게 되어 있었습니다.  저희들 관행에 따르면 부부장검사로 승진을 하면 다른 청에 가게 되어 있습니다. 그렇게 해서 가기는 했습니다마는 후임 부장이나 후임 검사들의 수사열의는 또 수사에 대한 파악도는 전임자들에 결코 못지않다는 것을 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 본 위원이 정리해고신고업체 158개 중 100인 이상 300인 미만 사업장 57개 업체를 대상으로 고용유지지원금 지급실적을 조사해 봤는데 그 결과 고용유지지원금을 수령한 업체는 단 세 곳뿐이었고 그 금액도 불과 1600만 원이었습니다.   이것은 경영위기에 처한 기업들이 해고에 앞서 고용안정제도를 활용하려고 노력하기 보다는 정리해고를 선호한다는 사실을 단적으로 보여주는 것이라고 보고 있습니다. 맞지요? 사실 그렇게 봐도 맞는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 30598,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2002年10月4日(金)",
        "질문자": "2455",
        "질문자_ISNI": "000000046365065X",
        "answer": "꼭 그렇게 이야기 하기는 어렵지만 기업인들이 아마 구조조정이나 이런 것들을 할 수밖에 없는 불가피한 사정도 있었을 것이다 이렇게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여러 가지로 대처하고 계시다는 말씀을 들으니 든든합니다. 아무튼 사이버범죄가 날로 늘어나고 있고 미검거율도 높아지고 있거든요. 물론 경찰이 많은 노력을 하고 있지만 범죄가 워낙 많이 늘어나니까요. 그래서 더 관심 있게 사이버범죄에 대응해야 된다고 생각합니다.   그래서 한 가지 더 제안의 말씀을 드리겠는데요, 앞으로 보다 더 철저한 사이버범죄에 대응하기 위해서는 로그라는 접속기록을 보존하도록 민간업체와의 협조체제도 구축해야 된다고 생각합니다. 또 PC방이라든가 도서관 등 공중 인터넷망일 경우에 거의 수사가 불가능한 것이 현실인데 이에 대한 대책을 세워야 되고, 범죄용의 IP가 외국일 경우 수사가 곤란한 부분에 대한 대책이 없이는 절대로 근절되지 않을 것으로 보는데 이에 대한 대책은 어떻게 마련하고 계신지 지금 답변해 주실 수 있습니까?",
        "회의번호": 30722,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회",
        "회의일자": "2002年10月1日(火)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "예, 그 부분을 말씀드리지요. 사이버 수사의 기초자료가 되는 로그 기록이 없거나 있다고 하더라도 지금 말씀하신 대로 PC방이나 도서관 등 경찰이 쉽사리 접근할 수 없는 쪽에서 이루어지는 것들은 사실상 수사에 곤란을 겪고 있습니다. 또한 외국 IP를 경유한 경우도 이러한 범행을 했을 경우에는 인터폴을 통해서 역시 로그 기록 등 수사자료를 일부 확보하고 있지만 사법체계가 서로 다르고 절차에 장기간이 소요되는 등의 어려움이 있습니다.   대책으로는 정보통신부 등 유관기관과 협조를 하고 인터넷업체 등이 로그 기록을 의무적으로 보존토록 제도개선을 추진하고 PC방 이용 범행에 대한 실시간 검거체제를 강화하는 한편 외국 수사기관과의 공조체제를 강화해서 사이버공간 치안확보에 최선을 다하고자 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "빠른 시일내에 특별감사를 해서 국회 건교위원회에 보고해 주시고 진행상황도 함께 논의해 주셨으면 합니다.  그리고 현재 급증하는 부채로 각 지방자치단체들의 재정이 날로 악화되고 있습니다. 도시철도의 부채절감 대책이 시급한데 이에 대한 경영장관으로서의 대책도 아울러 밝혀 주시고 적정운임을 보장해 달라는 도시철도운영기관에 대한 적정시기와 적정요금 규모 그리고 도시철도 표준화 사업에 대한 장관의 방침도 아울러 밝혀 주실 것을 촉구합니다.  그리고 존경하는 李在昌 선배위원께서 말씀하셨는데 우리 나라 건설산업이 97년부터 3년 연속 마이너스 성장을 하고 있습니다.  건설산업 붕괴로 실업자가 현재까지 약 40여만명에 다다르고 있고 더욱이 동아건설 등 여러 건설사의 부실기업 퇴출로 인하여 얼마 되지 않아 60만명 이상의 건설노동자들이 실업자로 될 가능성이 높다고 봅니다.   이와 관련하여 SOC 사업비의 대폭적인 증액을 통한 건설산업 활성화 대책이 필요하다고 봅니다. 건설산업 활성화와 관련하여 첫째, 국가기간산업 부분에 대한 투자의 지속적인 감소가 건설경기 위축의 큰 원인을 제공했다고 봅니다.  97년 80조원의 투자액이 매년 감소하다가 금년에는 56조원밖에 되지 않았는데 내년에도 56조원 수준을 SOC 사업에 투자하겠다고 하는 것이 건설교통부의 방침인 것으로 알고 있습니다. 이것은 국가장래를 위해서도 바람직하지 않고 현재의 경기부양과도 맞지 않는 정책이라고 생각하여 이에 대한 대폭 수정이 금번 국회에서 예산을 다루는 과정에서 있어야 하리라고 본 위원은 생각합니다. 이에 대한 건교부장관의 대책이나 소신은 어떻습니까? SOC 증액이 필요하지 않습니까?",
        "회의번호": 30060,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2000年11月6日(月)",
        "질문자": "4454",
        "질문자_ISNI": "0000000463657712",
        "answer": "개발연대의 건설상황과 GDP의 비율은 변화될 수밖에 없고 선진국형으로 가는 부분에서 꼭 개발연대와 같은 수준이 바람직스럽지는 않습니다만 건설경기가 전체산업에 미치는 영향이 매우 크고 또 그 연관산업에 미치는, 고용창출관계는 지대한 영향을 미친다는 것을 잘 알고 있습니다. 작년 수준으로 SOC 예산이 상정돼서 심의가 되겠습니다만 SOC 예산이 차지하는 비중이 저희들 실무를 다루는 부서로서는 많을수록 좋다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "孫泰仁 위원입니다.   앞에서 선배ㆍ동료 위원들이 많은 지적을 하셔 가지고 사실 이제 지적할 것이 없습니다. 오직 지적할 것이 있다면 수협자체의 존폐문제를 따지는 수밖에 없다 이런 결론에 도달했습니다. 공적자금을 투입하는 것을 계기로 해 가지고 수협중앙회는 독립사업부제로 나누어졌습니다. 그런데 독립사업부제로 나누어진 연유는 잘 알겠습니다마는 독립사업부제로 나누어지고 난 이후에 지도사업이나 경제사업이 제대로 안 됩니다. 특히 수입사업이 아닌 본 사업인 지도가 전혀 제대로 움직일 수 없는 형편에 놓여 있습니다. 그러면 수협이 무엇 때문에 필요합니까? 경제사업은 하는 것마다 전부 적자입니다. 앞에서 위원들이 자세한 자료를 가지고 지적을 다 했습니다. 지금 외발산동이라든지 둔촌백화점은 4층까지 비어 있는데 왜 처리를 안 합니까? 그 이유가 있습니까?",
        "회의번호": 29465,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림해양수산위원회",
        "회의일자": "2001年9月14日(金)",
        "질문자": "2986",
        "질문자_ISNI": "0000000464183096",
        "answer": "거기에 지금 현재 200억 들어가 있는데 매물로 내놓은 지가 벌써 2년 되었는데 팔리지 않습니다. 최근까지 저희가 송파구청과 협의를 했는데 실패했습니다. 결과는 안 나왔습니다마는 노력은 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 부분은 장관이 답변해 주세요.    장관, 국정감사조사법에 의하면 검증요구를 거절할 수는 있습니다.  하지만 그 내용이 이 법에 규정된 국가기밀이어야만 하고 주무장관이 5일 이내에 소명을 위원회에 보내도록 되어 있습니다.  그 절차를 안 지키셨는데 그런 상태에서 검증을 거절한 당사자 또는 검증을 거절하도록 유도한 자는 지금 국감법에 위반되어서 형사처벌 대상일 뿐만 아니라 우리 위원회의 의무적인 고발대상입니다. 알고 계십니까?",
        "회의번호": 29908,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보통신위원회",
        "회의일자": "2001年9月21日(金)",
        "질문자": "3679",
        "질문자_ISNI": "000000046365225X",
        "answer": "예.  그런데 저는 지금 국가기관이라는 것은 정보통신부가 아니라고 생각합니다.  왜 그런고 하니까 그 내용에 이것이 국가기밀사항인지 개인의 사생활 침해인지 하는 것은 감청을 요구한 기관의 책임이지 정통부가 그 판단을 내릴 수가 없다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 그렇게 생각하는데 여론이 그렇다는 얘기입니다.  지금 문제가 무엇인가 하니 우리나라는 지금 20년 전후 된 아파트를 헐어 가지고 재건축을 하고 있지요? 그런데 한심한 게, 자꾸 외국의 예를 들어서 죄송합니다마는, 미국은 평균 수명이 103년입니다. 영국은 141년, 독일은 79년, 일본의 30년에 비하면 우리나라가 20년을 전후해서 재건축한다는 것은 자원낭비가 아니겠느냐 생각하는데 사장님 여기에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 29523,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2001年9月19日(水)",
        "질문자": "2999",
        "질문자_ISNI": "0000000463654861",
        "answer": "저도 宋 위원님과 같은 의견을 가지고 있습니다. 사실 우리나라에서는 건축할 때 너무나 졸속하게 한 것도 있고 도시화 계획을 제대로 수립하지 않았기 때문에 이런 재건축 상황이 일어나는 것 같이 보입니다. 이것은 앞으로 좀더 연구를 하면서 재건축 해야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음 한국건설관리공사 민영화추진에 대해서 어제도 잠시 얘기를 했습니다마는 우리나라가 규제완화, 구조조정해서 건설시장에서 휴대폰회사가 판을 쳐대고 최저가낙찰제 이래서 그 부작용으로 인해서 부실시공이 연이어지고 있습니다.   또 민간 감리는 전부 같이 시공사 측의 변명으로만 일관하고 있는 이런 입장이 되어 있습니다. 그렇기 때문에 본 위원 생각은 한국건설관리공사등 4개 공사의 기술진들을 전부 모아서…… 지금 수주도 한 1100억 이상 남아 있고 현금도 400억 이상 있고 계속 흑자를 발생시키고 있기 때문에 국가의 기준이 되는 감리, 공공성을 지닌 감리자로 적어도 민간 감리가 성숙될 때까지 유지되어야 됩니다.  그런데 지금 기획예산처에서는 10월20일까지 건교부의 최종안을 제출토록 하고 있습니다. 그래서 건교부가 기획예산처의 압박에 의해서 방법이 없는 이런 상황에 놓여있습니다.   그래서 이것은 위원회에 법안도 들어와 있고 이번에 宋光浩 위원이나 저나 다른 모든 위원님들이 건설현장을 다니면서 여러 가지 부실에 대한 문제를 확인했기 때문에 민영화 문제는 적어도 어느 정도 민간 감리가 제대로 될 때까지는 유보를 시켜서라도 감리의 잣대는 있어야 되겠다 하는 것을 모든 위원님들이 지적하고 있는 것입니다.   차관, 건교부 최종안을 10월20일까지 제출토록 하라고 하는데 무조건 시키는 대로 건교부 채점 좀 떨어질까 싶어서…… 기획예산처는 건교부보다 훨씬 작은 기관입니다. 그런 기관에 질질 끌려 다녀서 일을 그르치지 마시고, 이 문제를 어떻게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 29531,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2001年9月27日(木)",
        "질문자": "2748",
        "질문자_ISNI": "0000000463652946",
        "answer": "위원님, 민영화는 총론적으로 말씀드려서 정부가 또는 어떤 부처가 이기적으로 생각을 한다면 왜 민영화를 하겠습니다. 공영화를 해서 공기업으로 많이 가지고 있을수록 그 부처가 권한도 행사하고 일감도 있고 좋은 것 아니겠습니까?   그러나 국민적 요구는 시장기능에 맡길 것은 맡겨라 하는 것도 있다는 점을 이해해야 됩니다. 그래서 저희가 민영화하는 취지를 관련 기관들한테 충분하게 설득해 나가겠습니다. 그러나 제기되는 문제점이 있기 때문에 제기되는 문제점에 대해서 설득해 가면서…….   생각해 보십시오. 어느 정부기관이 자기가 가지고 있는 기관을 민영화하려고 그러겠습니까? 떼어내려고 하는 것은 다른 쪽에서 말하지 않은 많은 국민적 요구가 있기 때문에 그런 것이지 왜 그렇겠습니까? 그런 점을 이해해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "차관보, 규제개선을 많이 한다고 하고 500개가 개선됐다고 합니다. 그러나 큰 틀에서 보는 새로운 규제, 바꿔 얘기하면 IMF로 인해서 생긴 규제예요. 경제계가 완화를 요청하는 소위 부채비율…… 잘 아실 거예요. 투자에 대한 엄청난 큰 규제는 산자부의 산업정책과 배치되는 결과가 옵니다. 산업자원을 총괄하고 계시는 장관께서는 재정을 움직이는 쪽하고 엄청난 괴리를 가지고 있는데 거기에 대하여 어떤 의견을 갖고 계신가요?",
        "회의번호": 29499,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2001年9月28日(金)",
        "질문자": "6795",
        "질문자_ISNI": "0000000467989781",
        "answer": "黃勝敏 위원께서 아주 좋은 지적을 해 주셨습니다. 큰 규제가 남아 있는데 이것은 그때그때 여건에 따라 달라지는 것이기 때문에 산자부가 독자적으로 하지 못할 분야입니다.  이번에 우리가 하는 것은 산자부 독자적으로 조사하여…… 물론 관계부처와 협의는 됩니다. 黃 위원님께서 지적하신 것은 경제장관회의에서 그저께도 논의됐고 외부에서 알지 못할 정도로 상당히 심각하게 격론이 벌어지고 있습니다.   그래서 출자제한제도랄지 또 아까 말씀드린 기업에 대한 여러 가지 제약사항 이런 것은 앞으로…… 여기서 명확히 말씀드릴 수 없습니다마는 상당히 완화해 줄 것을 약속 드리겠습니다. 지금 경제장관회의에서도 그런 방향으로 나가고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 추석을 앞두고 농축산물 값이 뛴다고 하는데 사실 이런 보도를 보면 생산자는 앉아서 화가 치민다고 합니다. 생산자가 별로 이익 본 것도 없는데 마치 물가인상의 주범이 수산인이나 농민이나 어민인양 이렇게 왜곡되어서 보도가 되고 있어요. 민간기업이 수산물 총 73만t을 독점으로 가지고 있어요. 그리고 정부의 비축보유량은 7200t밖에 안 됩니다. 그러니까 민간 대비 100 대 1입니다. 그러니 무슨 가격조절이 되겠습니까? 어떻게 생산자 보호가 되겠습니까? 수협으로서는 어떤 조치를 취했는지?  경제사업대표, 이것 진단했어요?",
        "회의번호": 30692,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림해양수산위원회",
        "회의일자": "2002年9月19日(木)",
        "질문자": "1034",
        "질문자_ISNI": "0000000041293680",
        "answer": "지금 위원님 지적하신 대로 현실입니다. 그런데 금년에도 저희가 지금 현재 비축한 것이 여러 가지 제약이 있어서 52억밖에 못 했습니다. 그래서 현실과 괴리가 있는데 그것은 저희가 반영을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이번 기회에 최대한도로 확보를 해야 될 것입니다. 소규모로 해 가지고서는 표가 별로 안 날 것이에요.   증권시장하고 선물시장을 통합한다는 이야기에 대해서는 상공회의소에서 어떻게 대응하고 있습니까?",
        "회의번호": 29878,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "재정경제위원회-제1반",
        "회의일자": "2001年 9月 17日(月)",
        "질문자": "2875",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "한국선물거래소를 정부에서 부산지역에 설립해 준 데 대해서 늘 감사히 생각하고 있습니다.   그런데 지금 증권거래소와 한국선물거래소를 통합해서 지주회사를 만든다는 계획이 추진되고 있는 것과 관련해서 우리 부산지역 상공업계에서는 매우 걱정을 하고 있습니다.   가령 여러 가지 규모 면이라든지 그런 것을 볼 때에 선물거래소의 부산유치가 사실 무산될 것 아니냐는 우려를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사장께 묻습니다.  서해안고속도로 평택-서울 구간의 교통 지ㆍ정체를 해소하기 위해서는 확장계획이 조속히 수립되어야 할 것으로 판단되는데 이에 대한 대책이 무엇인지 답변하여 주시기 바라고 또한 서평택-일직 간 확장 타당성조사를 금년 8월부터 시작한 것으로 알고 있는데 이번 조사에서 서평택-당진 구간도 교통분석을 정확하게 실시해서 확장의 타당성을 조사해야 할 필요가 있다고 생각하는데 이에 대한 사장의 견해를 밝혀 주시기 바랍니다.  그리고 업무현황과 관련한 내용을 한 가지 질의하겠습니다.  업무현황에 보면 당진-대전 간 고속도로 건설사업 시행기간이 2001년부터 2008년까지로 되어 있는데 지난 2월 19일 열린 239회 국회(임시회) 상임위원회 당시 吳 사장께서 답변하신 것을 회의록에서 보면 “금년부터는 공사 추진여건이 조성되어 본격적으로 공사를 추진할 계획이고 나아가 정부의 연도별 적정 예산지원이 있을 경우 2006년 말 개통은 가능할 것으로 판단된다”고 답변한 바 있습니다.  이 답변은 해석하기에 따라서 매우 애매한 결론이 도출됩니다. 즉 정부가 예산을 확보해 주면 하겠다는 지극히 수동적인 입장만을 보인 것이고 결과적으로 도로공사는 의례적인 답변을 했을 뿐 완공시기를 앞당기려는 노력을 전혀 기울이지 않겠다는 의미로도 해석될 수 있는 것입니다.  그런 증거가 바로 업무현황에도 나타나 있는 것으로 해석할 수 있습니다. 어제 건교부 국감에서도 본 위원이 장관에게 완공시기를 앞당길 것을 재차 촉구했습니다. 장관도 2006년 개통될 수 있도록 최대한 노력하겠다는 답변을 하셨습니다.  2008년 완공계획을 2006년으로 앞당기기 위해서 사장께서 앞으로 어떤 노력을 기울일 생각인지 답변해 주기 바랍니다.  사장님, 지난번에 말씀하신 것과 관련해서 2006년까지 앞으로 3년 반 정도가 남아 있습니다. 그리고 지금도 20% 정도는 공사 진척이 되어 있기 때문에 많은 노력을 할 경우에 충분히 2006년 말에 완공될 수 있다고 생각하는데 사장은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 31637,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2003年9月23日(火)",
        "질문자": "3038",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "예, 가능하다고 생각합니다.   위원님께서도 잘 아시다시피 저희가 지금 적정규모 투자를 하다 보니까 집중투자를 할 수밖에 없습니다. 그래서 저희들이 준공시기에 맞춰서 항상 집중투자를 하다 보니까 한 2년 정도의 집중투자가 이루어지고 그 전에는 예산이 조금씩 들어가는 현상이 지금도 일어나고 있습니다.  이해를 해 주십시오.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 제가 질의를 마치고요.  아까 유인물에서 질의를 했습니다마는 북한의 훈련수준이 해군이나 육군의 지상군에 비해서 떨어지는 이유를 공군에서는 어떻게 분석하고 있습니까?",
        "회의번호": 31770,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2003年9月25日(木)",
        "질문자": "2352",
        "질문자_ISNI": "000000046365778X",
        "answer": "8월 30일까지 저희들이 파악한 자료에서 북한은 약 1만 6700소티를 비행했습니다. 그래서 북한의 훈련량은 과거 3년의 평균치와 비교할 때 대등한 수준입니다. 작년치보다 조금 적은 수준이기는 합니다마는 과거 3년치와 평균적으로 비교할 때 대등한 수준입니다. 북한 공군의 훈련량은 변함이 없다고 저희들은 판단하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 원장님께서 부분적이나마 답을 하시는 것을 들으면서 상당히 문제가 있다는 생각이 듭니다. 지금 문예진흥원 체제에서 문예진흥기금을 운용하는 데 있어서 원장 단독으로 결정하는 것이 아닙니다. 그렇지 않습니까? 문예진흥기금심의위원회가 있어서 심의해 왔습니다.   문예진흥원 체제를 문화예술위원회 체제로 바꾸려는 취지는 지금 원장께서 생각하시고 있는 것하고는 엄청난 차이가 있어요. 그런 가치관을 가지고 이것을 바꾸시려고 하는 데 문제가 있습니다. 현재 문예진흥원 체제에서는 아직까지 모든 권한이 문화관광부장관에게 있고 문화관광부장관의 감독을 받는 상황에서 자율적으로 운영되지 않고 있는 그 고리를 끊기 위해서 문화예술위원회로 전환하려는 것이지 절대로 문예진흥기금을 원장 독단적으로 심의하고 결정했기 때문이 아닙니다. 문화관광부에 예속되어 있기 때문에 전환하려고 하는 것이에요.  그런 의지를 가지고 접근하셔야지 지금 말씀하시는 것을 보면 원장 단독으로 하는 것보다는 11인 위원회를 구성해서 하는 것이 더 나을 것이다 하는 이런 접근방법은 잘못된 것입니다. 어떻게 그런 가치관을 가지고 문화예술위원회로의 전환을 시도하십니까?",
        "회의번호": 31952,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화관광위원회",
        "회의일자": "2003年9月29日(月)",
        "질문자": "5492",
        "질문자_ISNI": "0000000463649827",
        "answer": "문예진흥기금은 문예진흥원이 관리하고 있습니다마는 이것은 국민의 것이고 정부가 이 국민의 기금을 사용하는 것을 감독할 정당한 권리가 있습니다. 그 정부를 대표해서 문화관광부가 있고 우리 문예진흥원이 사업 또는 정책을 결정할 수 있도록 개정법에 되어 있습니다.  따라서 문화관광부가 여기에 대해서 어느 정도 간섭을 한다는 것은 당연한 일이라고 생각합니다. 그러나 그것은 불가분의 관계이지 어떤 종속관계가 아니고 파트너십 관계로 가는 것이 이 법안의 골자입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제 지역구가 경남 진해인데 경남 진해에서 청소년들이 부탄가스 흡입을 하는 과정에서 담배를 피운다든지 해서 폭발사고로 인해 가지고 화상을 입고 심지어 목숨을 잃은 사례를 제가 여러 번 보았습니다. 제가 이것을 어떻게 알게 되었느냐 하면 이 친구들이 대개 가정적으로 원만하지 못 합니다. 그리고 재정적인 능력이 없다 보니까 사고가 난 뒤에도 의료비를 낼 수가 없어요. 그러다 보니까 부모들이 의료보험 적용을 받도록 해달라고 여러 군데를 쫓아다니면서 부탁을 해요. 그래서 제가 이러한 사고내용을 여러 건 보았습니다.  현재 작년에는 8건, 올해는 4건 이렇게 말씀하셨는데 이것은 제가 볼 때 전국적인 추세에 비해서는 너무 적은 숫자가 아니냐 이렇게 판단이 됩니다. 그래서 실적 위주로 통계를 내는 것은 문제가 있다고 지적을 하면서 전국에서 부탄가스 흡입을 하다가 청소년들이 사고를 당한 부분은 정확한 집계를 해주시기를 부탁드리고 여기에 고미제 첨가를 하는 부분이 지금 현재 사업이 되었습니까?",
        "회의번호": 28961,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2000年10月30日(月)",
        "질문자": "1679",
        "질문자_ISNI": "0000000463656066",
        "answer": "고미제 첨가가 98년도 7월1일 이후로 의무화하도록 되어 있었습니다. 그런데 그 내용이 고미제가 일반 부탄가스에 혼합이 안 됩니다. 혼합이 안 되고 석출현상이 일어나기 때문에 전혀 효용가치가 없었습니다. 그래서 현재 중단한 상태고 다른 어떤 별도의 고미제 첨가를 조사ㆍ연구하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 실화재시험장에서 터널, 공동구와 관련된 실험을 다 할 수 있습니까?",
        "회의번호": 30738,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회",
        "회의일자": "2002年9月16日(月)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "근래에 국내나 외국에도 터널에 화재가 종종 납니다. 연구기관 구축이 절실해서 이왕 짓는 김에 터널도 구축하고 지하공동구도 통신망, 신경망이 마비되니까 여기에 대한 연구기관 구축이 필요합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한나라당은 정부가 현대상선 등 현대계열사를 통해서 북한에 4억 달러나 비밀송금을 했다고 주장하고 있는데 이것이 사실이라면 고작 2400만 불 때문에 협상을 결렬시킨다는 것은 앞뒤가 안 맞는다고 보는데 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 30467,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2002年10月5日(土)",
        "질문자": "5952",
        "질문자_ISNI": "0000000463649878",
        "answer": "4억 달러를 정부가 비밀송금한 적이 없기 때문에 원천적으로 그러한 것은 있을 수 없는 일입니다. 그리고 2400만 불은 방금 위원님께서도 지적했듯이 아직도 미납된 상태이고 또 현대와의 관계이지 정부는 그것을 할 수 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이미 의약분업의 대원칙은 의사는 처방, 약사는 조제라는 직능의 분업으로 규정하였음에도 이익단체의 이해와 요구에 기초한 각 합의안의 경우 서로 주장을 수용하는 과정에서 누더기식으로 수정이 불가피하며 정부 단일안에 비해 분쟁의 소지가 더 클 수 있다는 것을 생각해 보신 적은 없습니까?",
        "회의번호": 29939,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2001年9月26日(水)",
        "질문자": "213",
        "질문자_ISNI": "0000000463650596",
        "answer": "그후 세부시행 과정을 만드는 과정에서 이익집단의 이해관계에 따른 주장은 당연하다고 생각하고 다만 원칙적으로 의약분업의 처방과 대원칙은 5․10합의에 의해서 지켰다고 생각하고 그 5․10합의에 충실하려고 노력을 했습니다.  나중에 변경이 됐습니다마는 실행위원회의 과정에서는 그렇게 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 답변 이전에 SOFA 관련해서 제가 물어 보았던 문제의 핵심은 미국 쪽에서도 물론 환경문제를 무시하는 것 같지는 않습니다.  그런데 환경문제를 SOFA의 본문에 별도의 환경조항으로 신설하려고 하지 않고 양해각서나 아니면 부속문서 그런 식으로 하는 것이 아닌가?  그런 여러 가지 관련된 이야기가 나오고 있기 때문에 제가 그 질의를 했는데 장관께서 그 부분에 대해서 명확하게 답변을 안 하시고 넘어가시는 것 같은데 미국 쪽의 입장이 어떻습니까?  환경을 SOFA 본문조항에 포함시키는 대신에 양해각서나 다른 부속문서를 통해 가지고 실질적인 환경보호 그런 부분들로 대체하자는 것 아닌가요?",
        "회의번호": 29595,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2000年11月3日(金)",
        "질문자": "883",
        "질문자_ISNI": "0000000463364936",
        "answer": "이와 관련해서는 최근에 미국과 일본 사이에 별도의 문서로서 이 문제를 규율하고 있다.  여러 위원님들이 그것을 염두에 두고 여러 가지 말씀을 하신 것으로 제가 이해를 합니다.   문제는 SOFA 협정에 어떤 내용의 환경조항이 들어가느냐, 그 내용의 문제가 되겠습니다.  그래서 그것은 저희들도 그동안에 저희의 입장을 충분히 개진했고 미측에서도 방금 金 위원님 말씀하신 대로 저희 입장을 충분히 이해하고 있기 때문에 이번 11월 회의에서 초안 제시할 때 그때 아마 구체적으로 파악이 되지 않을까 생각됩니다.  조금만 기다려 주시고 11월의 협상결과는 별도로 저희들이 보고를 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "불가사의한 것이 몇 개 있어서 좀 물어보겠습니다.   노사분규를 평화적으로 한 것까지는 좋은데 불법이 많습니다. 그 유인물 아무 데나 못 해요. 게시판에만 하게 되어있는데 그런 불법을 그대로 놔두시는지?  그다음에 인력을 보니까 아직도 많이, 심하게 얘기하면 거의 절반으로도 일할 수 있을 것 같아요. 그것도 불가사의입니다. 제조원가에서 인건비가 36%는 턱없이 비싼 것 같습니다.   그다음에 빚이 없는데도 세금도 안 내고 고정부채가 37억입니다. 그런데도 수출 경쟁력이 없다. 이제 흑자는 낸 것 같은데 경쟁력을 못 갖추는 것이 이해가 안 갑니다.",
        "회의번호": 28942,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "재정경제위원회",
        "회의일자": "2000年11月2日(木)",
        "질문자": "2300",
        "질문자_ISNI": "000000004979536X",
        "answer": "정말 위원님께서 염려를 잘 해주셨는데 앞으로 노사관계는 최소한도 형평의 원리가 적용되어야 합니다. 때로는 과격한 일부 노조지도자들은 아무런 게임의 법칙도 없이 무법천지로 행하고 회사 측에서 행하면 굉장한 비난과 더불어서 개인적 협박들을 합니다.   그런 관행을 시정토록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 샘플을 보여 주십시오.  그다음에 노벨상 수상에 대한 것이라든지 남북정상회담에 대한 것 또 대통령의 대북 햇볕정책에 대해서 중국 전체 주민들을 대상으로 하지는 않는다 하더라도 북경 주민들을 대상으로 해서 공감대에 대한 여론조사같은 것을 한 번 해보신 적이 있습니까?",
        "회의번호": 29591,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회-아주반",
        "회의일자": "2000年10月31日(火)",
        "질문자": "5233",
        "질문자_ISNI": "0000000049959248",
        "answer": "중국에서 여론조사 형식을 빌어서 조사하는 것에는 애로가 있습니다.  저희들이 96년도에 한 조사도 여론조사의 형태를 빌리지 않고 마케팅조사 형식으로 해서 저희들이 하는 방법과는 다른 방법으로 했던 것으로 파악하고 있습니다.  실질적인 반응은 일반 주민을 대상으로 조사는 못했습니다마는 저희들이 많은 언론인들, 문화예술인들 그리고 학자들을 만나면서 또 여기서 보도되는 언론의 보도경향을 보면서 중국의 반응을 나름대로 파악하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "9개 전업 카드사의 총 여신 대비 부실채권 비율은 2001년 말까지만 해도 1.3%에 불과했으나 작년 말 4.0%로 급증한데다가 올해 들어서는 카드사의 부실을 줄이기 위해서 자산관리공사에서 2조 원의 부실채권을 매입하였음에도 불구하고 2/4분기 말 현재 2조 4969억 원, 5.4%로 더 늘어난 추세에 있습니다.   지난 8월에 한국개발연구원에서 발표한 ‘신용불량자 증가의 원인 분석과 대응방안’이라는 연구 자료에 따르면 카드사의 신용불량자 숫자가 점점 늘어나고 있습니다. 제가 일일이 수치에 대해서 말씀을 안 드리겠습니다.   카드채권의 연체율이 이처럼 계속 늘어나고 있어 앞으로도 당분간 부실채권 규모는 줄어들지 않을 전망입니다.   그런데 이러한 상황에서 공단이 보유하고 있는 회사채가 전체 규모에서 적정수준을 훨씬 넘어서 위험수준에 있지 않나 이렇게 분석을 하고 있는데 이사장님, 어떻습니까?",
        "회의번호": 31895,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회",
        "회의일자": "2003年9月24日(水)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "지금 말씀하신 카드사 자산유동화채권-ABS채권이라고 그럽니다마는-이 채권 자체는 굉장히 우량채권입니다. 등급이 AAA이고 현재 채권시장에서 정상 거래가 되는 채권이기 때문에 3900억에 대한 것은 저희들이 걱정을 안 하고 있습니다마는, 카드채 900억에 대한 것은 지금 재무구조 문제, 또 전 카드사의 많은 부채 이런 것이 조금 걱정이 됩니다마는 역시 만기 때 회수는 가능하다고 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "토공의 역할은 극히 한정된 것 아닙니까? 건교부에서 방침을 정해 주어야 되는데…… 보고자료에도 수도권의 임대주택건설 택지난 때문에 개발제한구역 해제대상지역의 개발활용이 불가피하다고 언급되어 있는데 결국 그린벨트 지역 이외에는 수도권에서 개발할 만한 토지의 취득이 어렵다는 얘기이지요?",
        "회의번호": 29525,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2001年9月21日(金)",
        "질문자": "1016",
        "질문자_ISNI": "0000000463654618",
        "answer": "아닙니다. 오늘 신문에도 일부 발표가 되었습니다마는 개발제한구역 외의 지역도 임대주택 활성화를 위해서 일부 지구지정에 올라가 있습니다. 그런 부분도 있고 또 그린벨트 지역의 임대주택 관계도 토지공사에서 애당초 조사한 내용이 있어서 지금 건교부하고 충분하게 협의를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "통계청이 홈페이지를 부적절하게 관리하고 있는 문제점은 통계 본청만이 아닙니다. 본 위원이 파악한 바로는 전남 통계사무소와 목포출장소가 자체적으로 관리하는 홈페이지도 관리소홀로 인해서 지난해 5월 통계청 자체 감사에서 주의처분을 받았습니다.  전남 통계사무소는 2년 전에 작성된 지역통계현황자료를 자체 홈페이지에 게재하였을 뿐만 아니라 작성이 중지된 통계자료를 홈페이지에서 제공하였습니다.   목포출장소는 민원인이 홈페이지에 신청한 민원을 한 달간 방치하여서 민원인이 대통령비서실에서 관리하고 있는 인터넷 신문고에 민원방치에 대한 민원을 제기하는 불상사도 발생했습니다.   이처럼 지난해 지방통계사무소의 홈페이지 관리 문제로 감사를 통해 주의처분을 받았음에도 불구하고 지방사무소를 관리해야 할 통계 본청마저 올해 시행된 홈페이지 품질평가에서 최하위를 차지했다고 하는 것은 통계청이 홈페이지 이용자들의 불만을 외면하고 있다고밖에는 볼 수가 없습니다.   통계청은 현재 인터넷 및 전자상거래 이용자의 증가추세에 따라 홈페이지 이외에 99년부터 통계 쇼핑몰을 개설해서 이용자가 필요로 하는 통계자료를 유료로 구입할 수 있는 수익사업을 전개하고 있습니다.   이런 상황에서 통계청이 홈페이지를 부실하게 관리하여 계속 지적을 받게 되면 이용자들의 신뢰를 잃게 되어서 결국 통계청은 통계상품을 판매하는 사업도 큰 타격을 입게 되고 말 것입니다.   통계청은 홈페이지 관리를 철저히 해서 이용자의 만족도를 높여야 한다고 본 위원은 생각하고 있는데 청장께서 홈페이지 관리 부실의 원인이 무엇인지 그리고 홈페이지 관리를 위해서 어떤 대책을 세우고 있는지 이 자리에서 간략하게 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 30702,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "재정경제위원회",
        "회의일자": "2002年9月17日(火)",
        "질문자": "582",
        "질문자_ISNI": "000000046365591X",
        "answer": "홈페이지의 관리가 저희 통계청 업무에 결정적으로 중요한 생명이라고 하는 점에서 위원님께서 말씀하신 취지에 대해서 공감하고 있습니다.   저는 지난 4월 17일자 매경이코노미에 게재된 언론의 횡포에 대해서 언론중재위원회에 정식으로 제의해서 그로부터 사과를 받아냈고 정정보도를 정식으로 실은 바가 있습니다.   그 사람들이 통계청의 홈페이지를 평가한 것이 아니고 통계청이 만들어낸 영문 홈페이지를 국문 홈페이지를 평가하는 소프트웨어를 가지고 평가했기 때문에 엑세스가 안 된다는 식의 평가를 한 결과를 신문에 냈습니다.   그래서 우리 담당자가 가서 당신들이 이렇게 틀린 자료를 가지고 횡포를 할 수 있느냐 해서 정식으로 사과를 받아냈고 정정보도문을 실었습니다.   그러나 제가 그것을 강조해서 말씀드리는 것이 아니고 지금 나날이 늘어나고 있는 인터넷을 통한 통계수요의 증대에 비추어볼 때 통계청 홈페이지는 통계자료를 작성하는 것 못지않게 중요하니까 제대로 관리하라고 하는 위원님의 지적에 대해서 저도 명심하고 철저히 관리하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정품이 단종이 되었을 경우에는 대체품을 쓸 수밖에 없지 않습니까?  그런데 그 제품의 물리적인 특성과 또 설치된 계통의 기능이 일치하는지 또 정품을 쓰지 않았을 때 문제점은 없는지에 대해서 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 29903,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보통신위원회",
        "회의일자": "2001年9月14日(金)",
        "질문자": "138",
        "질문자_ISNI": "000000046365217X",
        "answer": "그 문제는 위원님이 염려하시듯이 저희들도 염려를 하고 있습니다.  규제기관도 염려를 하고 있습니다.  정품이 아닌 물건을 써가지고 생길 수 있는 문제 때문에 저희도 상당히 신경을 쓰고 있고 그다음 정품이 아닌 다른 대체품으로 교체할 때 원래 설계개념에 맞는지, 문제가 없는가를 철저하게 저희나 규제기관 입장에서 아주 엄격하게 관련자료를 요구하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "언제부터 코리아 소사이어티에 지원을 시작하셨어요?",
        "회의번호": 31776,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2003年10月9日(木)",
        "질문자": "5911",
        "질문자_ISNI": "0000000051303336",
        "answer": "처음 시작할 때부터입니다. 92년부터 시작을 했는데 저희들이 기금 조로 해서 지원한 것도 있고 경상비로 지원한 것도 있는데 지금 현재는 예산규모가 커져서 양쪽이 다 모자라서 그렉 대사가 펀드레이징도 상당히 해서 보충을 하는데도 부족해서 작년부터는 기금을 조금씩 갉아먹기 시작했는데 저희가 할 수 없이 수락했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다. 장관께서는 사회보호법 폐지를 포함한 여러 가지 대책을 검토한다고 말씀하셨는데 오늘 오후에 아마 그 부분에 관한 질의가 있을 것입니다. 증인신문이 있을 것이고, 금일 국정감사 시작 전에 법무부 측에서는 본인이 준비한 비디오테이프를 공개된 자리에서 상영하는 것을 하지 말아달라는 요청을 했다는데 그렇습니까?",
        "회의번호": 31523,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2003年10月10日(金)",
        "질문자": "6323",
        "질문자_ISNI": "0000000463650983",
        "answer": "그 부분에 대해서는 죄송한 말씀을 드리겠습니다.  설명을 조금 드리면 교정시설이 통합방위법에 의한 국가중요시설로서 국가보안목표로 지정되어 있어서 사진촬영이 통제되고 있습니다. 촬영이 사실은 불가능한 지역입니다. 그런데 현장에서 아마 촬영이 된 것 같아서 양해를 해 주셨으면 합니다. 여기서 하면 공개가 되기 때문에요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리 해군력이 많이 증강이 되어야 되니까 KDX-Ⅱ는 물론 t수도 작지만 기동성이 크고 가격도 싸기 때문에 국방부에서 이것을 좀 많이 만들어서 동ㆍ서해에 많이 배치했으면 좋겠다는 생각이 듭니다.   그리고 이것 많이 만들어서 외국에 수출하면 돈도 벌고 좋겠다는 생각이 듭니다. 그래서 수출은 가만히 앉아서 되는 것도 아니고, 이것도 마케팅 아닙니까? 나가서 열심히 상품선전을 해서 외화도 좀 많이 벌었으면 좋겠다는 생각을 합니다.   현대중공업에서는 핵잠수함 연구가 있습니까?  되었습니다. 이것은 있다고 해도 답을 못하실 것 같습니다.   초고속운반선 문제 하나만 더 물어보겠습니다.   물론 대륙은 철도로 하기는 하지만 지금 해상물류가 전 세계적으로 경쟁인데 해상물류수송이 사실 크지 않습니까? 이것의 경쟁력이 어디에서 나오느냐 하면 안전성 플러스 속도전입니다. 속도가 빠른 운반선이 있어야 경쟁력이 강화되는데 거기에 대한 연구실적이나 뭐 진행되는 것이 있습니까?",
        "회의번호": 31830,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2003年10月7日(火)",
        "질문자": "4515",
        "질문자_ISNI": "0000000463391563",
        "answer": "초고속운반선에 대해서는 저희가 세계에서 압도적입니다. 45노트, 50노트 나가는 초고속선 두 척을 시제품으로 지어보았고 또 크기가 4000/teu 되는 컨테이너를 싣고서 60노트로 달리는 초대형 컨테이너선을 설계ㆍ완료했습니다. 제가 미국 해군의 초청을 받아서 10월 18일 미국 제독 앞에서 설명을 하게 되어 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇다면 그런 것을 만들기 위해서는 최소한도로 산업재해가 해마다 증가하고 있는 이유 같은 것들은 객관적으로 확보가 되어 있어야 된다고 생각하는데 뭐라고 생각을 하십니까?",
        "회의번호": 31790,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2003年9月29日(月)",
        "질문자": "7474",
        "질문자_ISNI": "0000000463653068",
        "answer": "여러 가지 이유가 있겠는데 우선 변명 같습니다마는 1997년도에 우리 산업체가 전반적으로 안 좋아지다 보니까 기업활동규제완화에관한특별조치법에 따라서 안전관리체계나 사업주들의 의식이 많이 약화된 것이 하나의 큰 원인이 될 수 있겠습니다.   그리고 산재예방에 굉장히 취약한 능력을 소유할 수밖에 없는 소규모 사업장이 그동안에 많이 증가를 했고 또 최근에는 근골격계 환자들이 대폭 산재 집단신청을 하다 보니까 작년 7월 동기보다도 107.5%의 근골격계 환자가 집단적으로 늘고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 말씀드리면 간척사업, 영농규모화사업, 농촌용수개발사업, 경지정리사업, 배수개선사업 같은 큰 사업들을 진행하고 있습니다. 그런데 독일이나 일본의 경우 60년대, 70년대에 이미 기반시설을 마쳤다고 하셨는데, 지금 우리나라는 이런 선진국에 비해 어느 정도 수준에 와 있습니까?",
        "회의번호": 31961,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림해양수산위원회",
        "회의일자": "2003年9月30日(火)",
        "질문자": "5641",
        "질문자_ISNI": "0000000463650000",
        "answer": "독일 같은 경우는 40년대에 다 끝난 상태이고 우리 같은 경우는 지금까지 정부에서 막대한 돈을 들였습니다마는―그리고 오전에도 보고를 드렸습니다마는―10년 빈도에 견딜 수 있는 수리안전답은 전체 38% 수준밖에 안 되기 때문에 저희들 입장에서는 앞으로도 지속적으로 사업을 해야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 날로 황폐해져 가고 있는 인천 남동공단에 대해서 묻겠습니다.   한때 수도권 최대 규모의 국가산업단지였던 인천 남동공단이 기반시설 관리 미비 탓에 황폐한 공단으로 전락하고 있다고 듣고 있습니다.   남동공단은 지난 1985년 남동구 논현동 일원 975만㎡ 부지에 조성되었으나 20여 년이 지난 현재 기반시설 노후화로 인해 공단으로서 제 기능을 못 하고 있기에 이와 관련해서 묻겠습니다.   첫째, 지역경제 활성화와 지역공단 육성을 위해서 인천시 차원의 적극적이고도 과감한 투자가 있어야 할 것이라고 생각하는데, 시장의 견해는 어떠신지요?",
        "회의번호": 33959,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2005年10月6日(木)",
        "질문자": "5136",
        "질문자_ISNI": "0000000460254897",
        "answer": "이것이 아주 대표적인 중앙과 지방과의 문제가 되겠습니다. 이것은 국가산업단지입니다. 그런데 20년이나 지났는데도 국가에서 기반시설 투자가 거의 없습니다.   따라서 우리는 이것을 지방산업단지로 해 달라 이렇게 요청하고 논의 중에 있습니다만, 앞으로 주변 인프라를 업그레이드시키고 특히 송도경제자유구역과 연계해서 산업고도화를 이룰 수 있도록 노력하면 아마 도움이 될 것이고 최근에 남동 비즈니스 센터 건립을 시작해서 2008년 목표로 하고 있습니다. 그렇게 되면 여건이 조금 좋아질 것으로 기대됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 지금 벌써 12기까지 오면서 그동안 이 부분들이 자문위원을 위한 자문회의다 하는 놀림을 당하고 했습니다마는 그러나 이것이 헌법기관으로 설치된 만큼 분명히 자기 기능과 역할이 있다고 판단합니다. 그런 점에서 최근에 민주평통자문회의법 개정을 추진하면서 내놓은 여러 가지 구체적인 업무 중에서 남북화해와 교류에 관한 것들은 민간 부분이 담당할 수 있는 것도 있고, 또 자칫하면 통일부 업무하고도 중복될 가능성이 있습니다.   이 문제는 어떻게 판단하세요?",
        "회의번호": 32685,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2004年10月19日(火)",
        "질문자": "731",
        "질문자_ISNI": "0000000458481089",
        "answer": "NGO에서 하는 대북교류 활동하고 또 정부기구에서 하는 교류활동은 차별이 있고 앞으로 그런 것들이 조절이 잘 이루어져야 된다고 생각합니다. 여태껏은 주로 NGO 위주로 한 영역에서 이루어졌기 때문에 국민들의 참여기회가 많이 다변화되지 못하고 많은 불만요인으로 오고 있습니다. 이런 것들을 여러 위상에서 다채롭게 진행하면서 균형을 이루는 쪽으로 가야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여름보다도 제가 말씀드린 대로 겨울철이 LNG, 석유 사용량이 훨씬 많다는 것을 다시 한번 감안해서 계절별로 또 사용원가와 판매가격, 에너지 합리화 이런 것을 전반적으로 개선할 필요가 있다고 봅니다. 구체적인 내용은 정책자료집에 수록해 놓았으니까 참고를 하시기 바랍니다.  가정용도 심야전기를 겨울철에 많이 쓰고 있는데 사실 심야전기는 잘 아시는 대로 전력수요가 적은 겨울철에 기저부하용 발전을 계속하기 위해서 아주 저렴한 가격으로 보급ㆍ확산정책을 펴 왔는데 지금은 과도하게 많은 심야전기 기기가 보급됨으로 인해서 심야전기를 위해서 LNG 발전소를 가동해야 되는 불합리한 일이 벌어지고 있거든요.  여기에 대해서도 제가 조사를 해 보니까 심야전기 고객 호수가 2004년도 현재 69만 정도 되고 심야전기 사용비율이 전체 전기사용량의 한 5.1% 됩니다. 그리고 어떻게 보면 가외로 사용되어야 될 심야전기가 교육용, 농사용, 가로등용을 다 합한 전기사용량보다 많습니다. 이것 굉장히 불합리하게 사용되고 있고, 2004년도에 정부에서 심야전기비용을 조금 올리기는 했습니다마는 수요를 억제하는 데는 턱없이 부족한 상황입니다.  그렇기 때문에 앞으로 심야전기로 해서 겨울철 사용이 폭증하는, 그로 인해서 LNG와 석유 사용량이 필요 없이 더 많이 드는 것을 방지하기 위해서도 주택용에도 계절별 시간대별 차등요금제를 도입하고, 심야전기는 지금 일반전기의 28%밖에 부과 안 하고 있는데 원가를 반영해야 되지 않느냐 하는 생각입니다.  장관님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 33655,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2005年9月22日(木)",
        "질문자": "6400",
        "질문자_ISNI": "0000000463651118",
        "answer": "위원님이 지적하신 내용에 전적으로 공감을 합니다. 초기에 심야전기를 보급할 때는 전력수요가 기저부하에도 미치지 못하는 상태에서 심야전기 판촉을 해 왔습니다마는 지금은 심야전기의 비중도 늘어날 뿐만 아니라 원가 이하로 하다 보니까 LNG 발전소를 돌려 가지고 심야전기를 공급해야 되는 이런 모순이 생겼습니다.  다만 심야전기를 사용한 분들이 주로 농가들, 지방에 있는, 변두리에 있는 분들이 많습니다. 일시에 올리는 것이 좀 부담스러운 서민층들이 많이 쓴다는 점에서 단계적으로 원가수준으로 올라가도록 검토, 조정을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여러분들 반갑습니다.   저는 경기도 성남 분당의 임태희 위원입니다.  방금 전에 우리 이인영 위원님 질의에 교육감님께서 답변하시는 과정에서 제가 보기에는 굉장히 중요한 사항인데 너무 쉽게 답변하시지 않았나 해서 하나 확인하겠습니다.   학교폭력 사태에서 학생 지도와 관련해서 인사 조치하시겠다고 아까 말씀하셨지 않습니까? 제가 그렇게 말씀하신 것으로 들었는데요.",
        "회의번호": 33947,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제1반",
        "회의일자": "2005年9月29日(木)",
        "질문자": "5174",
        "질문자_ISNI": "0000000463657325",
        "answer": "교육장은 중앙부처에서 승인을 받아 발령하기 때문에 그 직에 가게 되면 1년 이상은 근무해야 됩니다. 1년 있으면 1년 이상도 있을 수 있고 그것은 교육감 권한입니다. 그래서 1년 정도 하고 교육장으로서의 직을 바꾸는 것을 의미하는 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원자력의학원이 서울대병원 등 10개 병원 중 하나로서 방사선비상진료기관 아닙니까? 진료기관이면서 동시에 센터 역할을 하고 있나요?",
        "회의번호": 32914,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보통신위원회",
        "회의일자": "2004年10月11日(月)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "원자력의학원장 이수용입니다.  방사선비상진료센터 체계가 국가방사선비상진료센터라고 해서 원자력의학원에 별도로 기구가 돼 있습니다. 그 산하에 서울대학병원이니 부산대학병원이니 하는 대학병원급의 13개가 2차 기관으로 돼 있습니다. 그리고 그 밑에 보건소, 일반 공공의료기관이 1차 기관으로 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 예를 들어서 일선조합에서 홈쇼핑을 통해 팔려고 그러면 중앙회를 거쳐서 들어가요, 아니면 직접 들어가요?",
        "회의번호": 34119,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림해양수산위원회",
        "회의일자": "2005年10月4日(火)",
        "질문자": "3362",
        "질문자_ISNI": "0000000463658002",
        "answer": "홈쇼핑회사에 직접 연결하는 수도 있고, 저희가 연결을 해 줄 수도 있고, 저희가 대신해서 할 수도 있는 이런 세 가지 방법으로 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원래 EBS 수능 강의는 현 정부 들어서면서 당초에 초기 계획부터 저소득층, 소외계층에 대한 복지 차원의 정책이라고 해 왔는데요.   작년에도 제가 이것을 지적했습니다만, 실제로 없거나 있어도 인터넷 사용료를 낼 돈이 없어서 상대적으로 불이익을 받고 있는데, 그것은 복지국가를 지향하는 현 참여정부의 정책하고는 맞지 않지요. 시정을 좀 하십시오.",
        "회의번호": 33953,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2005年9月29日(木)",
        "질문자": "4075",
        "질문자_ISNI": "0000000025543731",
        "answer": "그런 면이 있습니다. 저희로서는 저소득층에 대해서는 지원을 하는데, 저소득층에 포함되지는 않지만 사실상 어려운 사각지대에 있는 학생들이 있습니다.   그래서 저희는 그런 학생들이 학교에서라도 활용할 수 있도록 방법을 연구하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이것은 어떻게 됩니까? 2001년 1월 SOFA 개정을 통해서 보면 신설된 환경조항에는 대한민국정부의 관련 환경법 및 기준을 존중하는 정책을 확인한다고 해 놓았는데 이게 어떤 내용을 담보하는 것입니까? 대한민국의 환경관련 법령과 기준을 존중한다고 해 놓았는데 들어가서 하지도 못 하는데 어떻게 존중이 됩니까? 이것은 어떻게 해석이 되는 것입니까?",
        "회의번호": 32417,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2004年10月21日(木)",
        "질문자": "1954",
        "질문자_ISNI": "0000000463656752",
        "answer": "SOFA 3조에 보면 우리가 미군한테 공유한 시설에 대한 관할권은 미군이 행사하도록 되어 있는데 그럼에도 불구하고 부속서인 합의의사록에서 주한미군은 한국 환경법령과 기준을 존중한다고 되어 있기 때문에 사안별로 최대한 젠틀맨십에 의해서 존중할 수 있는 것은 존중하되 반드시 국내 환경법을 지켜야 되는 것만은 아닌 것으로 해석을 할 수 있겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 법에 따라서 서남해안 관광레저도시 시범사업 사업신청서에 따르면 5개 지구가 있는데 그 중에 베가스 오브 아시아(Vegas of Asia)가 320만 평 규모라고 하는군요. 그런데 그 베가스 오브 아시아 지구에 5개의 메인 카지노호텔이 들어선다고 계획이 나와 있습니다. 그런데 이 베가스 오브 아시아의 경우 국내외의 15개 기업으로 구성된 컨소시엄이 구성이 되어 있습니다. 그 컨소시엄의 하나로 역시 한국관광공사가 들어가 있습니다. 이렇게 되면 한국관광공사는 지난 해 결정된 3개의 신설되는 외국인 전용 카지노에다가 5개 외국인 전용 카지노에까지 개입하게 되는, 그래서 한국관광공사는 직접적이고 또 독점적으로 새로 설립되는 모든 종류의 카지노를 가지려고 하는 것이 아닌가 그렇게밖에 볼 수가 없습니다.  관광공사의 업무ㆍ경영 능력을 여러 측면에서 제가 평가를 해 봤었는데요. 정부투자기관이 경영실적 평가를 한 것을 보면 관광공사는 늘 하위에 들어가 있었습니다. 그리고 부채비율도 2003년, 2004년 죽 비교를 해보면 2004년에도 역시 26.2%라는 굉장히 큰 부채비율을 가지고 있습니다.  그리고 당기순이익도 해마다 감소하고 있습니다. 이렇게 한국관광공사의 경영 능력이 떨어지는데도 불구하고 모든 카지노를 독점하려고 하는 이유가 무엇이라고 생각합니까? 거기에 대해서 장관님 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 33705,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화관광위원회",
        "회의일자": "2005年9月22日(木)",
        "질문자": "2959",
        "질문자_ISNI": "0000000356359701",
        "answer": "지금 외국인 전용 카지노는 그 법에 의해서도 사업 시행자에 한해서 엄격하게 허용되게 되었습니다. 그래서 아직 개발 계획이 수립되어 있지 않습니다마는 개발 계획 승인 시에 기업도시위원회 등에서 적정 규모 등을 면밀히 검토해서 지나친 공급 과잉 발생을 억제할 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 구로에 있는 서울디지털단지를 보면 임차부지는 지난 2002년 대비 현재까지 12배가 증가했고 임대업체는 30배로 증가했고 임차업체는 32배가 증가했습니다.   쉽게 얘기하면 산집법상 산업용지 처분제한 규정을 회피 수단으로, 즉 임대사업자에 대한 처분제한 규정이 없는 점을 악용해서 산업용지 분양을 받은 후에 임대사업자로 바로 전환해서 매수 예정자 명의로 공장 건축을 해서 처분하는, 이렇게 해서 결국은 실질적으로 들어가는 사람이 부동산 투기의 피해자가 되고 있는데 이 부분에 대해서 확고한 대책이 필요하다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 33909,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2005年10月6日(木)",
        "질문자": "7540",
        "질문자_ISNI": "0000000454533996",
        "answer": "지적하신 대로 초기에 외환위기의 어떤 문제를 해결하기 위해서 그러한 부분에 대한 규제완화 차원에서 이루어진 것이 지금은 짐으로 되고 있는 것이 사실입니다.  그래서 이 부분에 대해서는 이번에 산집법 개정안을 제출할 계획으로 되어 있습니다. 그 내용에 임대사업 부분을 규제하는 내용을 포함하고 있고 그 부분이 반영이 되면 할 수 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 학력이 저하되었다는 것과 관련해서도 OECD 학업 성취도 국제 비교 조사 아시지요? 2000년 보고서에 보면 과학이 1위, 수학이 2위, 읽기가 6위…… 그렇게 크게 우리 학업 성취도가 낮은 것으로 나오지는 않았는데 이 점과 관련해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 32681,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2004年10月5日(火)",
        "질문자": "7517",
        "질문자_ISNI": "0000000463655522",
        "answer": "학력이 낮아졌다, 높아졌다를 떠나서 전체 학력 수준을 올리겠다는 뜻이었는데 수ㆍ우ㆍ미ㆍ양ㆍ가를 부활한다든지 이렇게 자꾸 왜곡되게 보도가 되어서 한때 시끄러웠습니다마는 그것이 아닙니다. 평준화를 완전히 보완하는 쪽으로 정책을 펴 나갈 거예요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 지금 인터넷 민원서류 위ㆍ변조 방지에 대해서, PC에 저장하지 않고 조회ㆍ인쇄만 가능하게 하는 것 아니었습니까?",
        "회의번호": 34368,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보통신위원회",
        "회의일자": "2005年9月27日(火)",
        "질문자": "98",
        "질문자_ISNI": "0000000463650385",
        "answer": "지금 이것은 PC에 디스플레이하는 과정에서 파로스라는 디버깅(debugging) 툴을 가지고 소프트웨어를 변조한 내용입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어쨌든 강원도 지역은 다른 데보다도 도서 벽지라든지 저소득층이 많은 지역이고, 상대적으로 민간 의료 기관들이 수익성이 없으니까 많이 안 들어와 있어서 의료의 사각지대로 남아 있는 부분이라고 얘기하고 있는데, 그럴 때 공공의료기관의 역할이 매우 중요하다고 생각합니다.  그래서 저는 개인적으로 자체의 경영 능력이나 효율성 제고도 중요하겠지만 공적의료 기능을 강원대학교병원이 어떻게 준비하고 시행할 것인가에 대한 계획이 확실하게 앞서고, 소외지역의 의료 인프라를 구축해 주는 데 앞장서는 것이 타당성이 있다면 복지부도 그렇고 저희들도 그렇고 추가적으로 지원할 수 있는 일이 아니겠느냐, 그래서 그런 계획들을 세워 주셨으면 하는 말씀을 드리고 싶은데 어떻게 생각하시나요?",
        "회의번호": 32789,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제1반",
        "회의일자": "2004年10月11日(月)",
        "질문자": "259",
        "질문자_ISNI": "0000000463650764",
        "answer": "예, 옳으신 말씀입니다.  그렇지 않아도 공공성을 강화하면 사실 수익성과 배치되기 때문에 두 마리 토끼를 잡는 현상이 있는데, 다행히 강원대학병원은 출범 초기부터 도와의 협약에 의해서 의료 공공성을 유지하는 것으로 되어 있고요.  내년 초쯤 되리라고 생각됩니다. 장애인전문병원을 도에서 저희가 위탁 운영하기로 되어 있습니다. 또한 복지부에서 장기 계획으로 되어 있는 노인병원, 또 암전문병원에 대한 계획에 저희가 적극 참여하려고 지금 신청 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "위원장님, 추가질의 하지 않고 2분만 더 쓰겠습니다.  낙동강청에서 지금 본류와 별개로 서낙동강 수질 개선을 위해 세웠던 대책에 대해서는 생략하겠습니다.   아까 청장님께서 말씀하신 대책이 물의 오염도에 얼마나 효과가 있을지 본인으로서는 굉장히 의문이 듭니다. 지금 환경부에서 갖고 있는 대부분의 계획은 점오염원 중심인데다 오염하천 정화사업이나 조경부문에만 치중하고 있는 것이 아닌가 하는 생각이 듭니다.  하천자연정화시설이나 녹조방지시설이 소홀한데 여기에 대한 어떤 계획을 갖고 계십니까?",
        "회의번호": 32893,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2004年10月13日(水)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "지금 환경부에서 부분적으로 환경관리공단과 대행사업으로 해서 저희 관내에도 대여섯 군데의 하천자연정화시설과 수초재배섬과 같은 이런 소규모 시범시설을 했습니다. 그러나 기대했던 것만큼의 효과는 거두지 못하고 있습니다마는 그런 부분적인 대책만 가지고는 어렵다고 생각합니다.   위원님께서도 지적하신 바와 같이 점오염원 가지고는 안 되기 때문에, 특히 서낙동강 주변에는 농경지가 굉장히 많이 분포되어 있고 축산을 많이 하고 있습니다. 또 앞에서 말씀하신 대로 양어장이 스물여덟 군데나 있고……  그렇기 때문에 비점 쪽에서 발생하는 것을 내외에서 잡지 않고서는 잡기가 상당히 힘들다 하는 것 하고, 또 하나는 위아래로 막혀 있는데 이 수문을 어떻게 효율적으로 조작해서 흐름을 좀 원활히 할 것이냐 하는 부분을 저희가 지자체ㆍ전문가ㆍ시민단체와 함께 종합적인 방안을 모색하려고 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 기대가 큽니다. 이렇게 하면 더 풍부한 내용의 봉사활동이 이루어질 것 같아요.   그다음에 국제교류재단 말씀드리면 마찬가지로 한국학ㆍ한국어에 대한 연구 지원활동에 힘써 주시기 바랍니다.  한국학 연구 지원사업이 지역적으로 너무 미국에 쏠린 것 아니냐 이런 말들을 하는데 이제 우리 문화가 중국, 일본, 동남아로 점점 한국인 진출이 늘고 있지 않습니까? 한류 열풍도 있고…… 그런데 미국은 늘었는데 이쪽은 떨어진 것으로 되어 있어요. 무슨 이유가 있습니까?",
        "회의번호": 32686,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2004年10月19日(火)",
        "질문자": "3109",
        "질문자_ISNI": "0000000463653586",
        "answer": "사실 떨어진 것은 없습니다. 기왕에 주로 미국 지역에 집중적으로 많이 지원을 했고 한국학이 우리 재단에서 차지하는 비율도 거의 60% 이상이 됩니다. 그래서 차차 교류재단의 사업 영역에서 형평성 있는 사업을 해야 되겠다 해서 지역적으로 또 분야별로도 한국학 이외의 다른 것도 형평성 있게 운영할 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "결국은 창업투자조합 출자액 회수금이 1조 원 규모의 모태펀드 조성의 직접적인 재원이 되는데 이런 추정대로 나간다면 결국 모태펀드 조성에도 상당히 어려움이 있지 않겠느냐 이런 생각이 드는데 거기에 대한 중기청의 대책은 따로 마련되어 있습니까?",
        "회의번호": 33999,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2005年9月29日(木)",
        "질문자": "4335",
        "질문자_ISNI": "0000000463654044",
        "answer": "저희들이 추정할 때도 상당히 보수적으로 했고 방금 말씀드린 대로 장부상 손실과 실제 발생은 다릅니다. 다행스럽게 아까 보고에서도 말씀드렸습니다마는 코스닥지수도 드디어 560을 돌파했습니다. 그래서 이런 부분에서 손실은 좀 줄어들고 저희들의 원래 계획에 큰 차질은 없을 것 같습니다. 특히 하나 저희들한테 고마운 소식은 특허청의 특별회계에서 그동안 재특에 예탁하던 금액 중에 연간 500억씩을 추가로 저희들 모태펀드에 출연하게 되어 있습니다. 그래서 원군을 얻은 셈입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제주국제자유도시 개발과 맞물리는 부분이 많습니다. 경제특구라든지 많은데 이런 것 때문에 제주국제자유도시 추진사업이 아마 큰 어려움에 부딪치게 될 것이라고 생각하고 있고 외국기업의 투자유치에도 영향이 있을 것이라고 생각하고 있습니다. 이 부분에 대한 대책을 가지고 계십니까?",
        "회의번호": 32732,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2004年10月11日(月)",
        "질문자": "1908",
        "질문자_ISNI": "0000000463651169",
        "answer": "위원님 말씀대로 당초 저희 제주국제자유도시 개발사업이 추진될 때에는 제주도만 특례 규정을 두어서 추진동력이 상당히 강했습니다마는 1년쯤 지난 후에 말씀하신 대로 경제자유구역이 생기고 다른 지역특화 거점개발 사업이 진행됨으로 해서 한정된 투자 재원이 분산되고 해서 추진동력이 많이 떨어진 것이 사실입니다.   그래서 저희는 제주국제자유도시 개발이 차별화되고 보다 개방된 추진 전략을 추구하고자 지금 4차 국토종합계획의 수정 작업이 이루어지고 있는 데 반영시키는 노력을 해 보려고 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이런 가운데 제주대학병원의 확장, 증ㆍ개축 필요성이 대두되고 있고 그리고 관광ㆍ휴양산업을 하고 또 국제자유도시로 되기 위해서는 보건의료 기반이 조성되고 외국인 의료 수요도 증가되고 이렇게 되기 때문에 여기에 대비를 해야 되지요?   그런데 2003년부터 2007년까지 400병상 규모의 병원을 신축키로 추진했다가 설계 변경을 해 가지고 500병상 규모로 확창키로 결정했는데 400병상을 먼저 하고 단계적으로 건축을 해 나가는 것이 오히려 경비를 아끼는 데 도움이 되지 않겠느냐는 생각도 드는데 어째서 이렇게 설계 변경을 했나요?",
        "회의번호": 32896,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2004年10月15日(金)",
        "질문자": "3363",
        "질문자_ISNI": "000000047639232X",
        "answer": "우선은 종합전문요양기관이 갖춰야 될 최소의 필요 병상이 500병상입니다. 그리고 한국의과대학학장협의회에서 의과대학 부속실습병원으로서의 최소 인정 기준이 500병상으로 되어 있습니다.   그래서 처음 계획에는 400병상으로 되어 있습니다마는 400병상을 가지고는 저희들 추구하는, 저희 도민들 진료를 위해서나 국제자유도시를 위해 아까 위원님께서 말씀하신 바로 그 내용을 도저히 할 수 없기에 저희들이 처음 지으면서부터 500병상으로 나가는 것이 더 맞다고 생각을 해서 그렇게 추진하게 됐습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잘 됐네요.   그다음, 자치경찰제문제에 대해서 좀 이야기하고자 합니다.   본 위원도 자치경찰제에 대해서는 찬성하는 편입니다. 시행 초기에는 아마 좀 어느 정도의 문제점도 도출될 거라고 생각되어집니다. 그러나 문제점 도출은 시행 과정의 오류를 극복하고 정비하면서 나아가면 되겠다는 생각이 드는데 본 위원이 생각할 때는 자치경찰을 하더라도 광역자치경찰제로 하는 것이 좀 바람직한 것이 아닌가 이것이 세계적인 추세이고 또 행자부나 이런 데서 볼 때는 지방분권특별법 제6조제2항을 덜 이야기하는 것 같고 여기서도 보충성의 원칙에 충실하고자, 다시 말해서 치안 수요가 있는 가장 가까운 곳에서 하겠다는 말씀을 좀 하는 것 같습니다.   현재 우리나라의 지방자치, 기초자치단체가 재정자립도가 각각 다르고 재정의 차이가 많이 있습니다. 따라서 치안의 서비스가 자치제의 재정에 따라서 국민이 느끼는 체감온도는 달라질 수밖에 없습니다.     (최규식 간사, 이용희 위원장과 사회교대)  그러나 광역은 어느 정도 자립도의 차이가 있다손 치더라도 그 차이가 미비하니까 광역부터 하는 것이 어떤가 이런 생각이 드는데 청장님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 33662,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회",
        "회의일자": "2005年10月11日(火)",
        "질문자": "1357",
        "질문자_ISNI": "0000000463657894",
        "answer": "자치경찰제 문제는 어디까지나 지금 다른 나라의 경우에는 치안을 효율적으로 하기 위해서 자치경찰제를 도입한 경우가 대부분입니다마는 우리는 국가경찰이 치안을 잘하고 있지만 좀더 분권에 충실하자 이렇게 해서 자치경찰제를 도입하는 것입니다.   그래서 잘 돌아가고 있는 국가경찰체제를 그대로 유지하면서 전혀 훼손하지 않고 가장 주민에 밀착한 자치경찰제를 찾다 보니까 가장 주민에 밀착한 것은 역시 기초자치단체다 이렇게 해서 하고 있는데 위원님 걱정하신 대로 자치단체 간의 여러 가지 재정 격차가 있습니다마는 그런 부분은 시행 단계에서 국가에서 예산으로 지원하든지 아니면 국가경찰에서 그 부분을 보완해 가면서 차질 없도록 해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 현재 서울대에서는 온라인, 오프라인이 혼합된 e-러닝사업을 추진하고 있고 이를 위해서 LMS를 구축하고 있고 또 강의실도 바꾸고 있고 여러 가지 노력을 지금 하시고 있는 것으로 아는데요.  총장께서 서울대에 e-러닝시스템을 도입하시면서 분명히 e-러닝의 단계적 발전방향도 좀 고민을 했으리라고 생각이 되는데 현재 서울대에서 실시하고 있는 e-러닝시스템은 대개 어느 단계에 위치하고 있다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 35273,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2006年10月24日(火)",
        "질문자": "5478",
        "질문자_ISNI": "0000000061584952",
        "answer": "지금 현재 온라인 강의로 오프라인 강의를 완전히 대체하는 방법은 서울대학교에서 시행하고 있지 않습니다. 그 이유는 온라인 강의의 경험이 비교적 적고 또 서울대로서는 현재 온라인 강의의 효율성 또 충실성에 대한 신뢰를 아직 확보하고 있지 못합니다. 그래서 이러한 문제는 앞으로 온라인 교육 경험을 축적해 가면서 신중하게 검토를 해 가겠습니다.   그래서 현재는 온라인 교육은 오프라인 교육―실제 우리 교수님들이 강의하는―부분을 보충해서 교육적인 효과를 높이는 부분에 많이 활용을 하고 있고, 또한 그뿐만이 아니라 교수ㆍ학습 평가 이런 데도 쓰고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대한상공회의소가 연기군의 행정도시 예정지에 있는 147개 기업을 대상으로 조사를 했는데 70%가 전혀 이전계획을 세우지 못하고 있습니다. 이유는 명약관화하게 보상금에 비해서 이전비용이 터무니없이 많거나 대체용지 확보를 못했기 때문이지요. 어떤 특단의 대책이 있어야 되는 것 아닙니까? 국책사업에 순응해서 공장을 이전하는 기업들에게 피해를 강요하는 형태가 되어서는 안 되지 않겠습니까?   손실이 예상된다면 이것을 최소화하고 법인세를 감면하든 양도세를 감면하든 어떤 대책을 세워줘야 될 것 아닙니까? 첫 단추인 행정도시사업이 이런 식으로 첫 착점을 잘못 낄 경우에는 혁신도시, 기업도시도 같이 물려가는 거예요. 정부가 반강제적으로 쫓아내는 건데 손해보고 기업활동 할 사람이 누가 있어요? 여기에 대한 대책이 있습니까?",
        "회의번호": 35825,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2006年10月27日(金)",
        "질문자": "7602",
        "질문자_ISNI": "0000000047298255",
        "answer": "우선 몇 가지 지금 대책을 강구를 하고 있습니다. 첫째는 147개 기업 중에서 일부는 월산산업 공단에 위치하고 있습니다마는 월산산업단지에 위치하고 있는 공장은 가급적이면 2012년까지는 우선 영업활동을 할 수 있도록 하고 그리고 지금 1단계 사업이 이루어지는 첫마을사업 지구나 중심행정타운 같은 경우에는 우선 인근 공주의 탄천지방산업단지가 지금 조성이 되고 있는데 그것을 빨리 조성해서 이전할 수 있도록 하는 대응책을 같이 강구를 하고 있고요. 그리고 지금 위원님께서 지적하신 법인세 감면문제에 대해서는 그동안 재경부하고 죽 협의를 했습니다마는 저희들은 법인세를 아예 감면해 줘야 되겠다는 그런 주장을 했는데 국회에 제출된 조세특례제한법에는 감면이 아니라……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 그런 재원을 활용해 가지고, 특히 지금 건설경기가 굉장히 나쁩니다. 지금 아시다시피 2/4분기 건설업 성장률이 -2.7%, 건설투자는 -3.9%로 건설업 부진이 경제성장률을 낮추는 굉장히 주요 요인이 되고 있습니다.   그리고 건설투자의 성장기여도를 보게 되면 2002년도에 한 1% 부근, 2003년도에 1.3%, 그런데 2004년과 2005년에는 0.2%, 0%로 날이 갈수록 떨어지고 있습니다.   그리고 건설수주를 보면 공공부문이 1.6%, 민간부문이 16.2%의 증가율을 보이고 있습니다. 그래서 공공부문이 민간부문에 비해서 상대적으로 위축되어 있음을 알 수가 있습니다.    2006년도를 볼 것 같으면 1/4분기에 공공부문이 -11.3%, 민간부문은 -6.0%, 2/4분기에는 공공부문이 -28.3%, 민간부문은 -5.6%, 7월을 볼 것 같으면 공공부문이 -11.2%, 민간부문은 11.5%, 8월을 볼 것 같으면 공공부문이 -18.7%, 민간부문은 13.7%입니다.  이렇게 통계수치를 보게 되면 건설부문의 위축의 주요 이유는 민간부문보다도 공공부문에 있다는 것을 알 수 있습니다.   또 SOC 예산 증가율을 보게 되면, 93년에서 2000년까지 19.1% 증가하고 2000년에서 2003년 사이에는 8.3% 증가, 2003년에서 2005년까지는 1.9% 축소했습니다. 이런 상황이고, 2007년 예산에서도 SOC 분야 예산은 18조 2000여억 원으로 올해보다 1.1% 줄었습니다.  그러면 현재 우리나라의 SOC시설이 잘 완비되어서 더 이상 투자할 데가 없는가 하는 것입니다. 현재 교통혼잡비용과 물류비용이 선진국에 비해서 훨씬 높은 수준인 것으로 알고 있습니다. 이 부분에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 35354,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "재정경제위원회",
        "회의일자": "2006年10月17日(火)",
        "질문자": "6139",
        "질문자_ISNI": "0000000463650537",
        "answer": "현재 SOC시설이 선진국보다는 아직 좀 미흡한 형편에 있어서 교통혼잡비용이나 물류비용이 선진국에 비해서 좀 크게 나타나고 있는 것은 사실입니다.   다만 이와 같은 문제에 대처하는 방안으로 SOC에 대한 지출 확대만으로는 효과가 좀 제한적이라고 생각을 하고 있고, 그것 이외에도 예를 들면 지가에 대한 안정문제라든지 여러 가지 물류산업의 발전이라든지 이와 같은 종합적인 대책이 필요하다고 생각을 하고, 또 SOC 내에서도 여러 우선순위의 재조정도 필요하다고 생각을 합니다.   전체적으로 지금 위원님 지적하신 대로 내년도 일반재정에서의 SOC투자 부분은 말씀하셨던 대로 18조 2000억으로 되어 있는데 이것은 금년도에 비해서 한 1조 정도 증액한 수준입니다.   또 그 이외에 저희들이 위원님 아시는 대로 BTL사업을 그동안에는 준비과정에서 또 민간의 참여가 저조했던 상황에서 내년부터는 좀더 본격화해 나갈 예정으로 있어서 그것의 경우에 대개 한 4조 3000억에서 한 6조 5000억 정도로 2조 2000억 정도 증가할 것을 목표로 하고 있고, 거기에다가 한전이나 또는 KT 같은 통신ㆍ전력 이런 공기업에 있어서의 투자부분도 금년보다는 내년도에 한 1조 6000억 정도 늘려 잡을 계획으로 있어 가지고 전체적으로 공공 쪽에서의 건설투자부분은 금년에 비해서 한 3조 6000억 정도 늘어날 것으로 전망을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 올 4월에 수도정책협의회가 만들어져서 관계기관하고 협의하는데 총 167개 지방상수도 사업자와의 조정체계가 원활하게 되지 않고 있다, 그러니까 자치단체하고 수자원공사의 중복투자가 일어나니까 가동률이 떨어질 수밖에 없고 돈은 엉뚱한 데 쓰이게 된다 이겁니다. 이것을 앞으로 잘 조정하셔야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 35818,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2006年10月19日(木)",
        "질문자": "5774",
        "질문자_ISNI": "0000000463657907",
        "answer": "수도정책협의회는 법령상 근거를 가진 건교부 환경부 공동 규정으로 만들어진 협의체이기 때문에 위원님이 우려하신 그런 중복투자가 앞으로는 일어나지 않도록 하고 또 기 중복투자된 것은 시설을 어떻게 효율적으로 이용할 것인지 논의를 해 나가면 좋은 협의체가 된다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하나만 더 묻고 끝내겠습니다.   지금 공무원 직무관련 범죄 처리현황을 보니까―이것도 마찬가지로 대부분의 지검에 해당되는 문제입니다마는―특히 광주와 전주가 기소율도 낮고 처리율이 낮습니다. 일반 사건의 경우에는 전체 기소율이 40%, 50%에 육박하는데 광주지검이 올해 공무원 관련 기소율이 5.8%밖에 안 되고 전주지검이 3.4%밖에 안 되어서 이게 소위 말하는 유권무죄로서 권한 있는 공무원들 봐 주기 아니냐 이런 지적이 있습니다. 이 부분에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 35753,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2006年10月24日(火)",
        "질문자": "2068",
        "질문자_ISNI": "0000000463651409",
        "answer": "하여간 위원님들의 지적이 있어서 저도 이것을 구체적으로 살펴봤더니 이게 공무원 직무관련 범죄 중에서 우리 청에서―대부분의 청이 마찬가지입니다―제일 많은 비율이 각하한 사건입니다. 각하한 사건이 뭐냐 하면 전에 처리했던 사건들에 대해서 불만이 있어서 이를테면 담당 경찰관부터 주임검사, 판사, 심지어는 대법원장님까지 고소를 계속한 사건들이 많습니다. 그래서 50% 이상이 그냥 각하 처분을 하고 있고 나머지 부분들에 대해서 저희들이 신중한 조사를 하고 있는데, 법률가들은 이해를 하실 겁니다마는 직무유기나 직권남용이라는 것은 범죄를 구성하기가 참 어렵습니다.   그래서 저희 검사들이 나름대로 최선을 다해서 조사를 하고 있고, 앞으로 지금 위원님들의 말씀을 더 유념해서 더 엄정하게 조사하도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리 교민들이나 상사들에 법률적인 문제로 애로가 발생했을 때 대사관에서 지원하는 법률구조사업 같은 것은 있습니까?",
        "회의번호": 35945,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회-아프리카․중동반",
        "회의일자": "2006年10月18日(水)",
        "질문자": "2685",
        "질문자_ISNI": "0000000463651142",
        "answer": "법률적으로 문제가 된 사례는 제가 부임한 이래 없었습니다. 단 공항에서 출입 관련해 가지고 부당한 대우를 받은 사례들이 있는데 이 나라에서는 어떠한 문제가 생겼을 때 법의 절차에 따라서 해결하는 데는 어려움이 많습니다. ‘신의 뜻대로’라는 철학을 바탕으로 한 법이기 때문에 오래 걸립니다마는 백의 하나 어떤 문제가 생길 경우에 도움을 구할 수 있는 곳이 어딘가 보니까 우리 한국 여자 분 한 분이 쿠웨이트 변호사하고 결혼해서 살고 있습니다. 그래서 그 쿠웨이트인 변호사를 가끔 접촉하고 우리 교민사회에 소개해 가지고 꼭 필요한 경우에 도움을 받는 정도로 하고 있고 현재 법무부라든지 이런 데의 법무관 파견의 필요성은 크게 느끼지 않고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "첫 번째로 제가 기구나 인력, 예산 확충을 말씀드렸고요.   두 번째는 홍보가 대단히 중요하다고 생각합니다.   특히 케이블TV에서 홈쇼핑이 상당히 잘되고 있지 않습니까? 그래서 저는 소비자보호업무도 그런 홈쇼핑과 같은 케이블TV 방송에 상당한 시간을 할애해서 소비자보호업무에 대한 방송도 되어야 된다 이렇게 생각하거든요. 혹시 그런 것 검토해 본 적 있습니까?",
        "회의번호": 35694,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "재정경제위원회",
        "회의일자": "2006年10月31日(火)",
        "질문자": "3574",
        "질문자_ISNI": "0000000463655194",
        "answer": "저희가 지금 그렇게 하고 있습니다. 다시 말씀드리면 그 홈쇼핑에 소비자 불만 처리에 관한, 다시 말하면 어떻게 하면 소비자 불만을 적게 하느냐 이런 프로그램이 있습니다. 그리고 소비자옴부즈만제도라고 말씀드릴 수 있는데요, 거기에 저희 직원들이 나가서 같이 협조를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "되어 있고, 사실 참교육학부모나 전교조는 빠져 있습니다.   그리고 이 자문협의회에서는 올해 평준화 실시에 대한 설문조사를 했습니다. 그렇지요? 그리고 핵심적인 당사자인 학생들의 의견은 물어보지도 않았고, 그리고 설문 대상자 표집에도 보면 평준화 찬성 입장이 높은 교장ㆍ교감, 그다음에 전문직 비율로…… 높은 비율로 찬성하고 있는 교사의 비율을 낮게 책정하기도 했습니다.   이것은 사실 원래 설문조사라는 것이 설문조사의 의도에 따라서, 또 어떻게 표준을 정할 것이냐에 따라서 설문조사의 표본이 나올 수도 있지요.   대부분 학생들은 고교평준화를 바라고 있는 것은 사실이지 않습니까, 그렇지요? 강원도 지역의 학생 1만 5000명이 고교평준화를 요구하는 서명에 동참하기도 했습니다.   그다음에 교육감, 가장 직접적인 이해당사자들인 학생들의 의견을 묻지 않은 이 설문조사는 사실 문제가 있다고 봅니다.   이렇게 편파적인 협의회에서 진행된 편파적인 설문조사임에도 불구하고 평준화 찬성이 54.6%밖에 나오지 않았습니다. 비평준화 찬성이 45.4%의 결과가 나왔습니다. 만약에 제대로 된 설문조사를 했다면 평준화 찬성비율이 훨씬 높았을 것으로 보입니다.   그래서 지금까지 있었던 모든 여론조사가 평준화 찬성이 더 높았을 거라고 보는데 그렇게 되니까 또 교육청에서는 3분의 2 이상이 찬성을 해야 평준화로 전환할 수 있다라는 이유를 들어서 현재까지 비평준화를 유지하고 있습니다. 그렇지요?  그런데 이것은 사실 무슨 헌법 개정하는 문제도 아닌데 굳이 3분의 2 이상이 찬성해야 한다라는 논리로 학부모와 학생들의 참 고통을 외면하고 있다고 봅니다.   그래서 교육감께서는 지금이라도 고교평준화를 받아들이셔야 한다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 35404,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2006年10月16日(月)",
        "질문자": "6294",
        "질문자_ISNI": "0000000463650887",
        "answer": "세 가지로 나누어서 답변 드리겠습니다.   학생을 대상에 넣느냐, 안 넣느냐 하는 그런 여러 가지 고민을 하고 많은 협의를 거쳤는데 지금 전국적으로 전라남도를 제외하고는 학생을 대상으로 넣은 데가 없습니다.   그리고 평준화를 할 거냐, 안 할 거냐 하는 중요한 정책을 아직 발달단계로 보아서 학생들에게 묻는 것은 바람직하지 않다고 생각하고, 또 고입제도자문협의회에서도 여러 번 논의를 거친 끝에 넣지 않는 걸로 결정을 했다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "환경시설관리공사는 어떤 분들이 만든 회사입니까? 전에 환경관리공단에 계시던 분들이 많이 관련되어 있지요? 이 공사가 들어간 데는 대개 발주에서 책임지고 무조건 낙찰된다 이런 속설이 있어요. 실질적으로 선시공구간에도 25%의 지분으로 참여를 하고 있어요. 25% 지분을 참여시켜 가지고 공단 관련 직원들이 많이 들어가서 심사를 한다, 이게 적절한 관계입니까?",
        "회의번호": 35646,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2006年10月27日(金)",
        "질문자": "5700",
        "질문자_ISNI": "0000000463657552",
        "answer": "저희가 98년도에 구조조정이 되면서 저희 직원들이 시설관리공사라고 하는 회사에 많이 들어간 것으로 알고 있습니다마는 현재로서는 저희하고 어떤 특수한 관계는 아닙니다. 가령 시중에서는 저희 자회사다 이렇게 얘기를 하는데 저희가 주식을 출자한 일도 없고 저희하고는 사실 무관한 회사임에도 어떤 인적 구조상, 인적 관계상 그런 오해를 받고 있다는 것만은 사실입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  조금 전에 존경하는 최재천 위원님께서 불법체류와 관련해서 질의를 하셨는데요, 지금 미주 지역 전체로 한 20만 명 정도 불법체류자가 있다고 하셨는데 이런 불법체류자들이 합법적인 체류 신분을 취득할 수 있도록 하는 노력들을 우리 총영사관에서는 하고 있습니까?",
        "회의번호": 35805,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회-미주반",
        "회의일자": "2006年10月14日(土)",
        "질문자": "1867",
        "질문자_ISNI": "0000000463421689",
        "answer": "불법체류라고 하는 것은 미국에 들어올 때에 비자 관련 사항입니다. 이 비자 관련 사항은 저희 공관이 직접 나가서 도울 수 있는 상황이 되어 있지를 않습니다. 그래서 그것은 저희 공관이 직접 나설 수가 없고 교민단체라든지 아니면 인권단체라든지 이런 분들의 조력을 받아서 하는 방법밖에는 없습니다. 그래서 저희들로서는 이런 단체들로 하여금 이런 분들을 도와주는 그런 것을 뒤에서 지원하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하나 더 물어보겠습니다.   미국이 주도하는 PSI에 대한 러시아 정부의 기본 입장 같은 것은 무엇입니까?",
        "회의번호": 35777,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회-구주반",
        "회의일자": "2006年10月14日(土)",
        "질문자": "5611",
        "질문자_ISNI": "0000000463649982",
        "answer": "지금 북한에 대해서 너무 그렇게 몰아붙이는 것은 오히려 생각지도 않는 역효과가 있지 않느냐 하는 것이 이 나라의 생각입니다. 그래서 지금 유엔에서도 하고 있는 것이 선박 입출입 검사하는 것에 대해서 상당히 부정적인 것 같고, 그다음에 평화적 핵 위협 문제에 대해서는 어느 정도 인정해야 되지 않느냐 하는 등 기본적인 생각이, 아까도 말씀드렸듯이 미국과 일본에 비해서는 조금 완화되어 있습니다.   그래서 PSI 같은 경우에 그것을 적극적으로 봉쇄하는 식으로는 거의 찬성을 하지 않고 대신 이 나라는 미사일 때도 마찬가지였습니다마는, 미사일 때 채택된 결의안에 따른 각종 조치는 국내적으로 다 취하고 있고, 또 그동안에 거기에 관련되는 것은 다 취하고 있다는 입장입니다.   그래서 범위는 한정되어 있지만 유엔의 결의에 따른 것은 적극적으로 완전히 이행해 나갈 것으로 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부정수급액 기준 상위 10위 안에 산재의료관리원 산하 병원들이 1위, 2위, 4위, 5위 네 곳이나 들어 있습니다. 왜 그렇습니까?",
        "회의번호": 35810,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2006年10月25日(水)",
        "질문자": "4042",
        "질문자_ISNI": "0000000463658395",
        "answer": "지금 말씀하신 대로 10개 기관 중에 저희들이 네 군데가 포함된 것은 사실입니다. 이렇게 높은 이유는 현재를 기준으로 볼 때 입원이 72%이고 통원이 35%를 산재환자가 차지하고 있습니다. 그래서 절대환자 수가 많다 보니 청구액 규모가 큰 측면이 한 가지 있고요.   또 요양급여 산정기준 적용 착오에서 대부분이 재활치료 부분입니다. 그런데 산재요양 환자 중에 재활치료 비중도 높고 해서 절대금액이 상대적으로 높게 나타난 것으로 분석하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지사님 수고 많으십니다.   지사님, 지금 제주도 도로연장 현황을 살펴보니까 총 4388개 노선입니다. m로 따지니까 3200㎞인데요, 단위면적당 전국 광역자치단체 중에서 가장 많은 도로를 가지고 있다 이렇게 조사되어 있습니다.  그런데 이게 지금 너무 과잉투자를 하고 있지 않나 하는 논란이 있는데요. 그 이유가 행정자치부와 농림부 등이 할애하는 교부금과 농어촌 도로기금이 도로에 대한 과잉투자로 이어지지 않나라고 생각하는데 지사님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 35691,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림해양수산위원회-제2반",
        "회의일자": "2006年10月20日(金)",
        "질문자": "7609",
        "질문자_ISNI": "0000000464469844",
        "answer": "다른 자치단체에 비해서는 수치가 높은 것이 맞습니다. 하지만 가까운 일본이나 외국과 비교해 볼 때 저희는 수치가 낮은 편입니다.  그리고 이 문제는 저희가 제주도의 균형 발전 차원에서도 앞으로 상당히 신중하게 검토를 해 나가겠다는 것을 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 경찰수사의 정확성ㆍ신뢰성을 제고하기 위한 가장 필수적인 전제 요건이라는 생각이 듭니다. 또 관련해서 첨단과학수사장비를 구비하고 과학수사전문요원을 특채하는 등 각종 방안을 시행 중인 것으로 알고 있습니다. 아마 과학수사장비가 20종의 6244개로 기억되고 약 584억 원이 소요된다고 들었습니다. 그런 장비와 인력도 중요하지만 이를 운용하는 조직체계의 효율적 정비가 더욱 중요하지 않느냐 하는 판단도 합니다.   그런데 아까 잠깐 왔었습니다마는 현재 행자부 소속인 국립과학수사연구소의 경찰청 이관 문제가 계속 답보 상태에 있습니다.  그런데 여러 가지 장단점이 있습니다. 국립과학수사연구소를 경찰청으로 이관하면 국립과학연구소의 여러 가지 검사결과가 중립성ㆍ객관성 문제에서 오해를 받을 소지가 있다, 그래서 아마 법무부도 반대하고 행자부도 다른 생각을 하고 있는 것 같습니다.  그렇다면 반드시 국립과학수사연구소를 경찰에 바로 옮기는 것보다는 하나의 독립기구로 만들어서 어느 쪽에도 치우치지 않는, 행자부 산하에 두더라도 경찰이 충분히 활용할 수 있는 그런 제도적 장치를 마련하면 국립과학수사연구소를 반드시 많은 반대에도 불구하고 경찰청으로 이관하는 데 따라 발생하는 부수되는 문제들을 해소할 수 있지 않을까 하는 생각을 합니다.   그래서 경찰청에 이관하면 좋고, 이관이 안 될 경우에는 독립적인 기구로 만들면서 별도로 경찰과의 관계를 맺으면 오히려 객관성도 보장되고, 또 경찰도 신뢰를 더 증진시키고 제고시킬 수 있지 않을까 하는 생각인데, 어떻습니까?",
        "회의번호": 35351,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회",
        "회의일자": "2006年10月17日(火)",
        "질문자": "6297",
        "질문자_ISNI": "000000046365866X",
        "answer": "국과수의 소관 문제는 지금 신뢰성이나 공정성에 따라서 소속이 달라지는 것이라기보다는 과학적인 활동을 어떻게 잘할 수 있느냐라는 것을 보장하기 위한 법적 장치가 중요하다고 생각합니다.   그래서 지금 위원님께서 지적하신 대로 국과수 업무의 거의 90% 이상이 경찰의 현장수사를 감식해야 되는 업무를 주로 하고 있기 때문에 대수요자인 경찰 현장의 그런 수요를 잘 해결하기 위해서는 경찰청 소속으로 하면 매우 신속하고 합리적이면서도 그리고 객관적인 것이 보장될 수 있는 시스템을 확보하는 것이 가장 중요하다고 생각하고, 그것이 안 될 때는 현재보다도…… 현재 국과수의 제일 문제는 소속 기관이 불분명함으로써 발전이 저해되고 과학수사능력이 저하되고 있다는 데 그 문제가 있습니다. 하여튼 국과수가 발전할 수 있는 방안을 어떻게든지 국가적으로 좀 확보했으면 하는 것이 아주 저희의 소망입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여하튼 이 구매과정과 관련된 잘못된 부분은 많은 동료 위원님께서 지적해 주셨을 거라고 생각하고 또 지적해 주실 거라고 생각하는데, 제가 국감을 준비하면서 헬기 관련된 항공기 구입 건을 보니까 해경이 아주 정말 초보수준의 정보, 아까 청장님께서 계속 말씀하신 것처럼 정보 부족으로, 그야말로 정보가 부재한 거 아니냐. 헬기 구매는 엄청나게 큰, 몇백 억이 들어가는 사업인데 너무 주먹구구식이 아니었나라는 생각을 합니다. 이런 부분에 관해서 청장님 어떻게 생각하고 있습니까?",
        "회의번호": 35667,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림해양수산위원회",
        "회의일자": "2006年10月30日(月)",
        "질문자": "645",
        "질문자_ISNI": "0000000463657747",
        "answer": "그동안에 저희들이 비행기를 도입하는 데 있어서 전문가를 양성하지 못했습니다. 2002년도에 최초로 들어왔던 챌린저도 역시 약간의 문제를 노정시켰고요. 그다음에 헬기 이 하푼 문제, 다른 건 문제가 없습니다만 하푼 문제도 역시 조종사가 이 계약을 하다 보니까 이런 하자가 발생을 했고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이 제도에 대해서 한국행정연구원이 평가한 것을 보면 ‘민간기업에서 습득한 경험을 공직에 적용하기 어렵다’ 이런 평가가 나오고 있습니다.  그것은 그렇다 치고, 일단 공무원임용령을 보면 공무원은 휴직 예정일 전 3년 이내에 소속하였던 부서와 밀접한 관련이 있는 민간기업에서는 근무할 수 없도록 되어 있거든요.  그런데 실제로 지금 나가 있는 사람들을 보면 절반 정도가 관련 있는 기관에 나가 있습니다. 위원장께서도 그렇게 생각하십니까?",
        "회의번호": 35250,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회",
        "회의일자": "2006年10月31日(火)",
        "질문자": "5450",
        "질문자_ISNI": "0000000049477775",
        "answer": "위원님이 말씀하신 법령사항 부분은 저희가 판단할 때 기관 대 기관보다는 자기가 담당했던 업무하고 휴직하면서 갈 민간기관의 업무 관련성을 보는 것이기 때문에⋯⋯ 저희가 민간근무 휴직에 대해서 심사할 때는 그것을 나름대로 엄밀하게 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다.  저는 이런 것입니다. 기본 문제 인식이 플랜트 수출, 해외사업 이러한 부분들이 현재 부진한 것 자체만을 저희가 질책하려고 하는 것이 아니고 제가 보기에는 우리나라 전력ㆍ에너지 분야에서의 해외사업과 관련해서 저희의 경쟁력이 객관적으로 평가가 이루어질 필요성이 있다, 지피지기면 백전백승이라고 우리의 객관적 경쟁력을 정확하게 평가한 속에서 이에 기초한 전략이 수립되어야 해외사업이 효율적으로, 특히 해외 플랜트 수출사업이 효율적으로 진행되고 성과가 날 수 있는데, 지금 현재 진행되는 것을 보면 분위기에 떠밀려서, 그리고 성과를 내기 위한 홍보 위주의 그러한 측면들이 적지 않게 나타나고 있는 것 아니냐……  이러다 보니까 사실은 원천기술을 갖지 못한 원자력 같은 부분에도 자꾸 주위의 요구나 정부의 프레스는 있겠지만 최근에 보면 중국에 입찰에도 참여를 못 하는 결과가 되지 않았습니까?  또 이 자리에서 내가 더 이야기는 안 하겠지만 필리핀의 세부사태 같은 것까지도 또 발생이 되고……  전력 부문 플랜트 수출의 주요 타깃은 제가 보기에는 개도국입니다. 개도국의 요구사항은 건설 투자, 운영기술 이전, 경험 이전 등등 여러 가지로 많고, 이러한 부분들에 대해서 우리가 효율적으로 접근 전략을 세워야만이 저는 성과를 낼 수 있다……  이러다 보니까 최근에 일각에서는 한전이 안정적인 수익구조를 가지고 있어서 정말로 의지를 가지고 있지 않은 것이 아니냐 하는 의구심마저 제기되고 있는 것이 현실입니다.  이 시점에서 제가 드리고 싶은 말씀은 제가 아까 말씀드린 것처럼 지금 현재 우리의 객관적인 경쟁력을 정확히 평가하고, 여기 업무보고에도 써 있는 것처럼 협의회와 같은 단순 협의 체계를 뛰어넘어서 해외사업, 플랜트 수출사업에 대한 종합계획을, 주무 부처를 포함한 정부하고 면밀한 토론을 통해서 종합계획을 한번 내놓고 협업체계에 기초한 해외 플랜트사업 수출단위 내지는 이러한 부분들을 한전이 적극적으로 나서서 정비를 해서 플랜트 수출사업을 진행시킬 필요성이 있지 않겠나 이런 생각을 갖고 있는데, 우리 한 사장님 견해는 어떻습니까?",
        "회의번호": 35348,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2006年10月18日(水)",
        "질문자": "3544",
        "질문자_ISNI": "0000000463655047",
        "answer": "좋으신 지적입니다.  객관적 평가를 말씀하셨는데, 전력산업의 객관적 평가는 여러 가지 지표와 지수가 이야기를 합니다. 저희들 아까 봤을 때 부하율이라든지 정전시간, 송변전 손실률 이런 모든 것이 국제 수준이고, 현재 해외사업도 저희들이 주저하는 것이 아니고 많은 곳에서 해 달라고 상당히 많은 러브콜이 오고 있는데, 해외사업은 위원님도 잘 아시겠지만 리스크가 굉장히 많은 사업이고, 상당히 장기간 사업입니다. 그렇기 때문에 아주 틀림없는 것을 골라야 되고, 한전 혼자 나가서는 별 의미가 없습니다.   위원님 말씀하신 대로 여러 가지 컨소시엄을 구성해서, 나이지리아가 가장 좋은 모델이 되겠습니다마는, 앞으로 자원개발이라든지 이런 부분에 있어서 한전이 주도적인 역할을 하려고 노력을 하고 있습니다.   세부 사업도 사실은 누가 선점하느냐가 중요한 것이지 저는 세부 사업은 상당히 성공을 한 사업이라고 감히 제가 말씀을 드릴 수가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2005년 12월 2일 수도권정비계획법 수립 공청회까지만 해도 접경지역이라든가 특히 자연보전권역의 경우에 정비발전지구로 할 수 있도록 길을 터 놓아서 주민들이 많은 기대를 갖고 있었습니다.  그런데 금년 7월 25일 건설교통부에서 고시한 제3자 수도권정비계획상에는 접경지역도 빠졌고 자연보전권역도 빠졌습니다. 그렇게 해서 9월 25일 수도권정비계획법을 입법예고했는데 처음에는 들어가 있었던 정비발전지구에 대한 안이 팔당 유역을 중심으로 한 이 지역에는 최종적으로 빠진 배경이 뭡니까? 설명을 좀 해 보시지요.",
        "회의번호": 35652,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2006年10月17日(火)",
        "질문자": "5700",
        "질문자_ISNI": "0000000463657552",
        "answer": "정비발전지구 제도가 필요하다고 판단한 것은 기본적으로 수도권에서 이전하는 공공기관의 종전 부지, 예를 들면 성남 등등 몇몇 지역이 있는데 이 지역이 갑자기 많은 기관이 빠져나가면 경제공동화 등등의 우려가 제기됐습니다. 이 문제에 대한 대책으로 제기된 것이 정비발전지구입니다.  따라서 경기 동부지역, 북부지역에 여러 가지 어려움이 있는 것은 사실이나 이 제도는 여기에 내재하고 있는 문제를 풀기 위한 제도가 아니었다는 것이 정확하게 이해되기를 바라고요.  그러나 이 제도의 도입 문제를 논의하는 과정에서 이 지역에서 많은 요구가 있었고 또 이 지역 국회의원님들도 문제제기를 하셨습니다. 그래서 초기 보고서에는 공공기관 이전 종전 부지를 비롯해서 수도권의 낙후지역도 그 대상으로 검토할 수 있다라고 이렇게 되어 있습니다.  작년 6월 28일 보고서에는, 이게 최초 보고서인데 ‘검토 가능하다’라고 되어 있는데 그 이후에 정부 내의 관계부처장관회의, 당정협의 또 최종적으로 금년―제가 7월로 기억합니다―총리 주재의 수도권정비심의위원회의 논의 과정에서 경기 동부지역을 비롯한 이 지역의 상수원 보호 문제는 본질적으로 수질과 건강의 문제이기 때문에 이 대책에 포함하는 것은 적절치 못하다는 것이 정부의 판단입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "책임이 없다 그런 뜻이네요? 알겠습니다.  또 이런 얘기를 한번 해 보겠습니다.  비철야금기술사 자격검정시험의 경우에 한 명이 응시를 했습니다. 그래서 수수료를 얼마를 받았느냐 하면 9만 3000원 받았는데 그 시험을 운영하는 비용은 256만 원을 썼습니다. 이렇게 한 명이 응시해서 한 명이 합격한 종목이 비철야금기술사시험, 농화학기사, 철도동력차전기정비기능사, 제선기능사, 양복기능사, 이 5개 종목입니다. 이 5개 종목이 한 명이 응시를 해서 한 명 합격했습니다. 이것 왜 이렇습니까? 이렇게 계속 가야 됩니까?",
        "회의번호": 35555,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2006年10月26日(木)",
        "질문자": "5700",
        "질문자_ISNI": "0000000463657552",
        "answer": "우리가 민간기관이라면 당연히 그런 부분을 시험 대상에서 빼야 되겠습니다마는 그러나 우리가 국가기관이기 때문에 국가산업정책상 꼭 필요한 직종에 대해서는 비용이 많이 들더라도 할 수 없이 추진할 수밖에 없는 실정임을 이해를 해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지재권 피침해 실태조사한 결과를 보니까, 대기업의 경우에는 조사기업 중에서 약 57% 또 중소기업은 25.5%가 ‘중국에 출원 또는 등록한 적이 있다’ 이렇게 답변을 하고 있습니다.   이와 관련해서 특허청에서 약 4년간에 걸쳐서 해외지재권보호설명회를 약 20회 개최한 것으로 저희들이 파악을 했습니다. 또 침해 발생이 되었을 경우에 도움을 받는 기관이 어디냐 물었을 때 ‘특허청’이 9.5%, 14.3%가 ‘KOTRA’로 나타났습니다. 이는 특허청이 해외 지재권, 특히 우리나라의 피해 정도가 큰 중국에서의 지재권 침해에서 큰 역할을 못하고 있다, 이렇게 생각이 됩니다. 이에 대한 원인과 대책이 뭐라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 35744,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2006年10月31日(火)",
        "질문자": "306",
        "질문자_ISNI": "0000000463650895",
        "answer": "해외에서 우리 기업의 지재권 침해 문제는, 사실 좀 어려움이 있습니다. 우리나라 주권이 미치지 않는 지역에서 발생하기 때문에 상대 국가의 주권하에 있다는 그런 근원적인 한계가 있습니다마는, 그래서 저희는 그런 점을 감안해서 우선 피해가 생기지 않도록 예방하는 것이 중요하다……   그런데 현실은 우리 중소기업 경우에는 그런 지재권에 대한 인식 자체가 좀 충분하지 않기 때문에 저희가 설명회 또는 중국이나 다른 나라의 지재권제도 이런 데에 대한 정보제공을 통해서 예방활동을 하도록 하고 있고요.   다만 지금 위원님이 지적하신 대로 저희 특허청은 중국에 인원이 전혀 나가 있지를 못합니다. 그래서 그런 점을 감안해서 저희가 KOTRA와 유기적으로 협력을 해서 KOTRA에서 현지 정보를 수집해 주고, 또 저희가 지원하는 사업도 KOTRA를 통해서 하고 있습니다. 그러다 보니까 KOTRA 이용도가 더 높게 나왔는데, 저희가 조금 미흡한 점이 있다는 것을 잘 알고 있습니다. 더 강화해 나가도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정유사하고 중간 제품을 장관 말대로 철저하게 단속을 한다면 왜 유사석유제품이 그렇게 많이 나와서 작년에도 그렇고 갈수록 단속 건수가 늘어나는 이유는 뭡니까?",
        "회의번호": 35620,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업자원위원회",
        "회의일자": "2006年10月13日(金)",
        "질문자": "4335",
        "질문자_ISNI": "0000000463654044",
        "answer": "소위 말하는 용제가 다른 물질과 섞여서 유사석유제품이 되는 것 아니겠습니까? 그런데 용제의 용도가 불법 휘발유를 만드는 데만 쓰이는 것이 아니고 다른 분야에 많이 쓰이고 있기 때문에 이것을 완벽하게 관리하는 일이 어렵고요. 제가 알고 있기로는 아직 용제에 대해서 과세가 되지 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 질병관리본부에서 감염 전문의들에게 설문조사한 결과를 보면 향후 신종 인플루엔자로 인한 대유행이 5년 이내에 일어날 가능성이 높고, 대유행으로 인한 피해 예측은 1968년 대유행 수준과 유사하게 발병률 30%의 피해규모로 예측했을 때 외래환자가 884만 418명, 입원자가 23만 5592명, 사망자가 5만 4594명으로 추정하고 있는데 맞습니까?",
        "회의번호": 35335,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2006年10月13日(金)",
        "질문자": "3430",
        "질문자_ISNI": "0000000461048518",
        "answer": "예, 그런 전망을 한 분들이 있는 것은 사실입니다마는 지금을 1960년대와 비교할 때 우리 국민들의 전반적인 영양 상태와 면역력의 수준, 보건의료 체계의 대응 능력 등등을 고려할 때 그것은 아주 나쁜 경우를 가정한 것으로 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "광주지방법원장님께 다시 질의하겠습니다.  영장기각률에 대해 많은 위원님들께서 질의를 하신 것으로 알고 있는데요. 그 이유가 뭡니까? 9월 13일 이용훈 대법원장께서 발언하신 이후에 광주법원의 영장기각률이 상당히 높습니다. 19일과 29일에는 100%에 이르기도 하였습니다.   이것이 대법원장의 발언과 관련이 있다고 생각하십니까, 아니면 우연한 것이라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 35754,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2006年10月24日(火)",
        "질문자": "1839",
        "질문자_ISNI": "0000000460253739",
        "answer": "아까 그 부분도 오시기 전에 말씀드렸습니다마는 영장재판이라는 것이 원래 초기에 아주 단시간에 발부되는 것이기 때문에 기준이 오르락내리락할 수밖에 없는 속성이 있고, 또한 현재 각 법원별로 인신구속영장 기준을 만들어서 시행 중에 있습니다마는 그것이 완전히 정착되기 전의 단계로서 현재 상황에 있기 때문에 그런 점이 있는 것 같습니다.  앞으로 국민들이 불안하지 않게끔 좀더 일률적인, 일관된 기준하에서 처리되도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다.  그러면 마지막으로 말씀을 드리겠는데 우리금융지주 지금 시간에 쫓기고 있지 않습니까? 그래서 본 위원은 산업자본을 막 바로 풀지 않더라도 이것을 사모펀드나 외국 자본에게 넘기는 식으로 하지 말고 여기에 대해서는 4% 범위의 국내 자본을 컨소시엄을 만든다든지 또 아니면 국민 지주를 형성한다든지 연금을 동원하신다든지 어떠한 방법을 해서라도 우리금융지주의 외국 은행에 대한 독점적 이양은 신중해야 된다, 그리고 가급적이면 국민 지주로 유지돼야 된다라고 생각하는데 이 점에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 36448,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2007年10月25日(木)",
        "질문자": "6803",
        "질문자_ISNI": "0000000463650246",
        "answer": "지금 우리금융지주의 매각시한이 다가오기 때문에 많은 논의들이 있습니다.   우선 공적자금이 투입된 은행이기 때문에 이 공적자금 회수를 극대화해야 된다는 측면이 하나 있고, 위원님 말씀하셨듯이 우리 국내 자본 육성을 해야 한다는 측면도 있고, 이것이 전체적으로 우리 금융산업에 어떤 방향으로 하는 것이 도움이 될 것이냐, 이런 세 가지 측면이 있습니다.   그래서 이 부분은 우선 매각에 대해서 주무 부처인 재경부에서 여러 가지 방안을 검토하고 있는 것으로 알고 있고 아마 이런 것들을 다 신중히 검토해서 방향을 결정해야 되지 않을까 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "늦게까지 수고가 많으십니다.  지금 우리 위원회가, 존경하는 정의용 의원님이 평통자문위원회 관련돼서 법 개정안을 제출해 놓고 있어서 몇 가지 참고 삼아 좀 질의하겠습니다.  지금 실제 평통 자문위원들이 1만 6791명이나 되지만 과연 대통령이나 정부가, 특히 대통령 자문기구니까 대통령에게 자문을 하는 데 있어서 이 기구가 효율적이냐에 대해서는 논란이 많은 것 같습니다. 제가 하나 제의를 하고 싶은 것은 청와대, 대통령께서 자기 자문위원으로서 순수하게 임명하는 직위를 지금 존경하는 정의용 의원님께서 제안한 것처럼 한 300명 정도를 임명하고, 지명하고 그분들은 현재의 구조 속에서 상임자문위원이라고 표현한다든지 이렇게 칭해서 실질적으로 대통령에게 통일 정책을 자문할 수 있는 그런 자문회의체를 하나 두는 방안은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 36553,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2007年11月1日(木)",
        "질문자": "5065",
        "질문자_ISNI": "0000000463657309",
        "answer": "지금 대통령께 자문을 드릴 수 있는 국책 연구기관이나 그런 연구소는 많이 있습니다.  저희 평통이 그 연구소나 국책기관들하고 같은 일을 하려면 평통 자체가 애시당초 탄생할 필요가 없었다고 저는 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "개인 파산과 관련해 가지고 한두 가지만 물어보겠습니다.   이번에 신정아 사건같이 개인파산 및 개인회생 제도를 악용해 가지고 금융기관에서 도덕적 해이가 상당히 많이 일어나고 있는데, 기보의 경우에도 파산 신청은 굉장히 늘어나고 있는데 기보나 금융기관들이 이의신청하는 것은 상당히 낮게 나타나고 있어요. 그것 왜 그렇습니까?",
        "회의번호": 36756,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "재정경제위원회",
        "회의일자": "2007年10月18日(木)",
        "질문자": "4771",
        "질문자_ISNI": "0000000463656795",
        "answer": "제가 파악한 바에 의하면 작년 2006년 기준으로 법원이 파산 신청을 받아들이는 율이 98.6%라고 합니다. 그렇기 때문에 이의 제기를 하더라도 소송과 관련되는 절차 비용만 축내고 별 효과를 못 내기 때문에 저희들은 파산 절차보다는 저희들 채무감면제도를 활용하도록 유도하고 있습니다. 그렇게 하는 것이 조금이라도 더 많은 회수를 할 수가 있다 이렇게 보기 때문에 그런 관계상 이의신청이 그렇게 활발하지 못한 점을 양해해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "앞서 다른 위원님들이 지적하셨던 내용하고 좀 중복되는데 확인을 다시 해 봐야 되겠습니다.  2007년도 상반기에 교통사고 줄이기 추진실적이 전국 1위로 나타난 반면에 어린이 교통사고 발생건수는 전국 6위, 그리고 집중적인 관리지역이라고 할 수 있는 어린이 보행교통사고가 잦은 지점에서 보행교통사고가 다시 발생하는 건수는 전국에서 다섯 번째로 많은 형태로 나타나는데 좀 전에 윤호중 위원님 질문하셨던 것하고는 조금 다른 각도입니다마는 실제로 어린이 보행교통사고가 자주 나타나는 지역이 학교 주변의 스쿨존입니까, 아니면 아파트의 이면도로나 상가 밀집지역에서의 도로입니까?",
        "회의번호": 36627,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정자치위원회-제2반",
        "회의일자": "2007年10月29日(月)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "스쿨존보다 사실은 아파트 밀집지역 이런 데 주차된 차량 사이에서 아이들이 튀어나오거나 이럴 때 사고들이 많이 나고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 평화체제는, 아마 이 문제는 여기에서 구체적으로 논의될 것이라고 봅니다.   그런데 2007년 남북 정상 선언에서 3자 간, 4자 간에 종전선언을 논의할 수 있다고 명시해 놓고 있습니다. 그래서 저는 이 종전선언은 정전협정을 평화협정으로 대체해 나가는 과정에 중간단계 조치의 의미가 있지 않나 이렇게 생각을 합니다.   남북 정상 선언에서 명시한 종전선언은 6자회담과는 어떤 관계가 있겠는가 하는 것을 하나 질의드리고 싶고요, 그리고 평화체제 문제가 9ㆍ19공동성명 2ㆍ13합의 등 6자회담에서 논의 중에 있고, 미국은 이렇게 얘기합니다. ‘핵 폐기 없는 평화체제는 불가능하다’라는 입장을 고수하고 있는데 종전선언과 비핵화의 선후 관계는 어떻게 되는지 그리고 종전선언이 채택될 경우에는 정전협정에 어떤 영향을 미치고, 또 종전선언을 언제 개시할 예정이고 또 남북이 별도로 평화체제 문제를 논의할 계획이 있는지, 종전선언과 평화체제에 관해서 좀 답변을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 36566,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2007年10月17日(水)",
        "질문자": "6492",
        "질문자_ISNI": "0000000027733563",
        "answer": "존경하는 한명숙 위원님이 말씀하신 그 내용에 대해서는 첫째로 이번에 정상 선언 가운데 있는 가장 중요한 이 부분은 남북이 종전 또는 평화체제에 대해 당사자로서 관련국들과 협의하고 노력을 해 나간다 이것이 하나의 전제이고요, 두 번째로 종전선언과 평화체제에 관계된 문제를 어떻게 선후로 하느냐 하는 문제는 앞으로 아마 논의가 좀 더 되어야 되리라고 생각합니다만 이 문제까지도 관련국들과 우리가 직접적으로 논의하면서 결정할 과제가 아닌가 이렇게 판단을 하고요.   마지막으로 핵 폐기가 이루어진 다음에 결국 이런 모든 것이 이루어져야 되는 것이 아니냐 하는 주장을 정치적으로 미국 측에서 여러 번 해 왔습니다만, 저희 판단으로는 이 모든 것이 같이 병행해서 가야 될, 그래서 상호 선순환적 역할을 해야 되지 않겠느냐 이렇게 판단을 합니다.   특히 6자회담과 우리 남북대화의 관계는 그야말로 이것이 서로 선순환적으로 역할을 하면서 한반도 핵 폐기 그리고 한반도의 비핵화 문제를 이루어 가면서 동시에 이런 평화체제 문제를 논의해 가야 되지 않을까 하는 판단을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 됐습니다.   2005년에 한국철도기술연구원이 시행한 정밀진단 결과 82년 도입한 전동차 차체에 부식과 뒤틀림 현상이 발견됐습니다. 그런데 이 결함은 기존의 정비절차로 발견할 수가 없고, 비슷한 시기에 도입한 전동차 490량 정도는 별도의 안전대책을 마련했어야 함에도 불구하고 2년이 지나도록 안전대책이 기존의 정비절차를 유지하는 이유가 도대체 뭡니까?",
        "회의번호": 36465,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "건설교통위원회",
        "회의일자": "2007年10月29日(月)",
        "질문자": "4841",
        "질문자_ISNI": "0000000463657915",
        "answer": "2002년도에 정밀안전진단을 해 가지고 용접부에서 아주 미세한 균열이 일부 발견돼 가지고 보완했습니다. 나머지 490량에 대해서는 저희가 정밀안전진단법에서 하는 똑같은 방식으로 중수선 시에 비파괴검사를 통해서 그런 결함이 있는 경우는 다 보완하고 있습니다. 전혀 안전상에는 문제없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에는 상조업서비스 피해에 대해서 소비자원이 우리나라에서 피해가 확산되고 있기 때문에 일찌감치 작년 1월에 대대적인 조사를 한 것으로 알고 있습니다.   그래서 관련된 정책 건의를 하셨는데 공정거래위원회는 ‘상조규율을 위한 법제 마련’ 해 가지고 할부거래법을 선불식 할인매매 추가로 법제화, 그러니까 개정을 요청한 데 비해서 보건복지부 쪽에는 ‘상조업 규율을 위한 단일법제 마련’ 이것을 요청했어요.  두 가지가 전문가들의 의견은 법제를…… 아예 단독법으로 만들 필요가 있다라고 하고 또 한쪽에서는 일본식으로 선불식 할인매매를 하자 이런 것들이 있는 것 같은데 제가 전공자가 아니기 때문에 잘 모르겠지만 공정거래위원회가 제안한 그것이 받아들여지고 상조규율을 위한 단일법제화는 받아들여지지 않은 것으로 되어 있습니다. 원장님의 입장은 어떤 것입니까?",
        "회의번호": 36650,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2007年10月29日(月)",
        "질문자": "945",
        "질문자_ISNI": "0000000463654415",
        "answer": "상조업에 관련된 부분에서 문제가 되는 부분이, 지금 피해로 들어오는 부분이 결국은 매월 일정 금액을 적립했는데 나중에 상조 때 그 부분을 제대로 제공을 하지 못해서 일어나는 그런 문제들이 많이 있습니다. 그렇게 해서 상조규율을 위한 단일법제 마련보다는 할부거래법 안에서도 해결될 수 있다라고 생각해서 이렇게 만들어진 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이렇게 체납자 사정에 의해서 일시적으로 체납이 될 수도 있기는 하겠지만 체납기간이 3개월 이상이 된 경우에는 대부계약을 해지한 후 대부료 납부 가능자에게 국유재산을 대부하는 등 국유재산을 적극적으로 관리하는 데 다소 미흡한 면이 있는 것으로 보입니다. 어떻게 생각합니까?",
        "회의번호": 36651,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2007年10月29日(月)",
        "질문자": "2903",
        "질문자_ISNI": "0000000463653164",
        "answer": "체납 건수, 금액이 늘어난 것은 작년보다 관리대상이 지금 4배나 늘었습니다. 작년에 한 2만 필지하다가 금년 초에 한 6만 필지가 더 넘어와서 관리대상이 한 4배 늘어서, 모수가 늘어난 데 따른 영향이 크고요.  다만 3개월 연체하면 바로 강제집행을 해야 되는데 대부분 서민들이 그렇게 대부 받았기 때문에 법에 정한 대로 칼 같이 3개월 되어 가지고 강제집행하거나 그렇게 하기가 어렵다는 사정을 이해해 주셨으면 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남종섭은 전 부산시 국장을 지냈고 김영일은 전 안상영 부산시장의 인척이기 때문에 이들이 부산시를 상대로 해서 용도변경과 인허가 로비를 한 것이 틀림없을 것으로 추측이 됩니다.  실제로 김상진, 김효진 형제는 해운대구, 연제구, 수영구 등에서 재개발사업, 재개발아파트사업, 주상복합아파트사업, 방금 이야기한 민락동 초고층 콘도사업 등 여러 가지 다양한 거대한 사업들을 벌이고 있었는데 그렇다면 김상진이 부산국세청장이나 연제구청장에게 로비를 했듯이 부산시장에게도 누군가를 통해서, 직접 로비를 했거나 아니면 로비스트를 통해서 로비를 할 가능성이 높고 그 과정에서 아마 수억 내지 수십억 원이 전달되었을 가능성이 높다고 추정이 됩니다.  또한 한나라당 안경률 의원의 전 측근 두 명이 김상진 회사에서 이사로 일한 적이 있는 것들을 감안하면 부산 지역 정ㆍ관계에 전방위적인 로비가 있었음을 짐작할 수 있고, 한나라당 정윤재 게이트 진상조사단인 김양수 의원이 민락동 미월드 부지에 대한 부산시의 용도변경 과정 전반에 대한 조사를 위해서 부산시에 수차례 자료제출 해명을 요구했으나 별다른 진전이 없자 부산시장과 시 도시계획국장을 정무위 증인으로 신청했습니다. 말하자면 한나라당 내에서조차 자기 당 소속의 부산시장을 국감 증인으로 세우자고 했는데 부산시에 대해서는 어떤 조사가 이루어지고 있습니까?",
        "회의번호": 36697,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2007年10月23日(火)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "저희들이 미월드 용도변경을 둘러싼 의혹이 제기되고 있어 가지고 그 부분에 대한 수사에 착수해서 남종섭, 김영일을 구속했습니다. 또 그 사람들이 부산시를 상대로 용도변경 관련해서 로비를 했는지, 금품수수가 있었는지 지금 수사 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 그런 측면에서 연구비 지원에 대해서 좀 말씀을 드리겠습니다.  연구비 지원은, 국가가 지원하는 연구비는 국가 연구비 지원의 시스템이 있으니까요. 그렇지만 이것은 자체 연구비 지원이 있지 않겠습니까? 그러면 저는 연구비를 지원할 때에도 국제화가 굉장히 중요하다고 생각합니다. 국내의 연구자들 간의 평가는 제한적일 수밖에 없고요. 오히려 세계의 아주 우수한 연구자들에 의한 동료 평가, 인터내셔널 피어리뷰(International Pee Review)가 될 때 정말 진정한 질 높은 연구평가가 있을 수 있고, 그래서 더 잘 아시겠습니다마는 홍콩이라든지 싱가포르 같은 경우에는 인터내셔널 피어리뷰를 다 합니다. 연구비를 줄 때도 그렇고 심지어 인사제도에까지, 승진에까지 외국의 우수한 연구자들이 평가를 합니다.  그래서 저는 우리나라 전체 대학들에게 이런 제도를 도입해서 하는 것은 좀 빠른 감은 없지 않겠지만 적어도 서울대만은 국제화를 지향하신다면 다른 대학이 하는 것 쫓아가시는 정도가 아니고 오히려 좀 파격적으로 자체 연구비에 대한 평가라든지 또 인사제도에서까지 인터내셔널 피어리뷰가 빨리 도입되어야 된다고 생각하는데 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 36595,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2007年10月25日(木)",
        "질문자": "4830",
        "질문자_ISNI": "0000000037045246",
        "answer": "아주 좋은 말씀이십니다. 사실 국제화는 영어강의 비율 이런 게 중요한 것이 아니고 그야말로 교육과 연구를 국제적으로 얼마나 공조체제를 만들어 가면서 하느냐는 것이거든요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 물어보겠는데 국무조정실장께서는 정상선언을 이행 추진하는 데 있어서 가장 우선적으로 검토해야 될 점을 뭐라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 36587,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2007年11月1日(木)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "일단은 정상들이 합의한 그 내용들이 구체적으로 가야 되는데, 정부가 분야별 대책을 크게 다섯 가지로 나누었습니다.   남북경제협력공동위원회, 남북국방장관회담, 서해평화협력특별지대, 남북장관급회담, 평화체제 그렇게 크게 다섯 가지로 나누었습니다마는 이번 정상선언의 특징은 보다 실질적이고 남북이 협력할 수 있는 부분을 찾아가면서 하는 것이기 때문에 아마 서해평화협력특별지대라든가 남북경제공동협력 이런 쪽이 주 분야가 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문화외교는 국가 간의 상호 이해를 높여서 우호 협력 관계를 높이는 데 매우 중요하다 이렇게 저는 생각합니다.  가령 중국 대사관에서도 제가 그렇게 했습니다. 우리가 동북공정 또 장백산 문제 등에 있어서 중국이 자꾸 그런 문제를 제기하는 것은 우리나라가 자기네들의 변방문화다, 옛날에는 우리의 오랑캐였다 이런 생각을 가지고 있는데 자꾸 우리 문화가 중국에 알려지고 나서는 우리 문화의 고유 독자성을 인정하는, 그런 고유 독자성을 인정하니까 상호 선린도 되고 외교적 갈등도 줄여 나갈 수 있다, 저는 이렇게 생각합니다.  그래서 앞으로 이런 점에 있어서는 우리 장관님의 말씀대로 조금 더 외교부에서 노력을 해 주십사 하는 말씀을 드리고요.  한 가지만 더 질문을 드립니다.  소말리아 얘기인데요, 이제 여러 차례 얘기가 나와 있는데 지금 현재 상태와 어떤 상태가 진행되고 있습니다, 오늘 현재 상황에 있어서. 전혀 진전된 게 없습니까?",
        "회의번호": 36659,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "통일외교통상위원회",
        "회의일자": "2007年11月2日(金)",
        "질문자": "5444",
        "질문자_ISNI": "0000000463657181",
        "answer": "지금 선주 측과 납치 조직 사이에 접촉이 계속 이루어지고 있고, 정부로서는 그러한 접촉이 잘 되어서 조기에 빨리 우리 선원들이 석방되도록 노력하고 있습니다. 다만, 지금 이런 문제들에 대해서 상태를 그대로 죽 말씀드리면 결과에 영향을 줄 수 있기 때문에 그 점을 양해해 주시면 감사하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "성완종 위원입니다.  위원장님한테 좀 여쭤 보겠습니다.     (영상자료를 보며)  최근 2년간 한 16명 정도 4급 이상 공직자들이 퇴직을 했거든요. 그런데 죽 보니까 공직자윤리법에 8명은 심사 대상이 아니고, 6명이 대상입니다. 그런데 5명이 재취업을 했어요. 보니까 포스코특수강, SK이노베이션, 하이트, LG, KT, 이렇게 했거든요.   그런데 이 내용을 죽 자료를 검토해 보니까 이분들이 공교롭게도 대부분 공정거래위원회 서울지방사무소장 출신입니다. 사실 실무적으로 굉장히 밝으신 그런 분들이고, 또 사무소장은 의사결정권자가 아닌가 싶은데 이분들이 퇴직을 얼마 앞두고, 1년 또는 1년 반, 6개월 이렇게 해서 다른 보직으로 전향을 합니다, 한직으로. 그렇게 했다가 바로 몇 개월 이내, 또는 며칠 이내 큰 대기업으로 가는데, 요즘 위원장님도 잘 아시고 계시겠습니다마는, 이 자료를 보시겠습니다. 우리 국민들이 굉장히 현명하거든요. 이런 사실을 다 알고 있습니다. 그러니까 법을 제대로 지키는 사람들은 나가서 쉬어 법을 지켜서 하고 있고, 그렇지 않은 분들은 또 이렇게 하니까 이런 데 대한 불만이 굉장히 많습니다.   특별히 사실 시장의 어떤 우월적 지위에 있는 공정거래위원회가 이런 짓을 한다 하는 이런 비판이 꽤 많은데 지금 지나간 일은 어쩔 수 없습니다마는 공직자윤리법도 좀 문제가 있는 것 같습니다. 그래서 그것을 포함해서 4급 이하가 또 이렇게 많이 나갈 텐데 이렇게 그냥 갈 수는 없지 않나 이런 판단이 드는데 위원장님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 42076,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2012년10월11일(목)",
        "질문자": "2931",
        "질문자_ISNI": "0000000463650756",
        "answer": "일단 위원님이 그렇게 염려하게 된 데 대해서는 저희가 깊이 생각을 해야 된다 하는 말씀을 드리고요.   작년 10월에 공직자윤리법이 대폭 보완돼서 4급 이상 직원들은 대기업은 물론이거니와 로펌, 회계법인, 이런 데 2년간 금지가 됐습니다. 그래서 그 이후에는 저희가 상당히 그런 사례도 거의 없다 하는 말씀을 드리고요. 다만 그럼에도 불구하고 우리가 더 열심히 해야 되기 때문에 자체 윤리규정을 최근에, 지난 8월에 보완했습니다. 그래서 이런 우려가 없도록 최선을 다하겠다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것도 이미 보고를 받았습니다마는 50년 이상 경과된 저수지가 지금 4000개를 넘고 있지요? 지난 4월에 경주 산대저수지 붕괴사고를 겪었지 않습니까? 다행히 인명사고는 발생하지 않았습니다마는 이런 일이 또 생기지 말라는 보장이 없지요. 최근 5년간 경북지역 저수지 252곳을 정밀안전진단 해 보니 A등급은 한 군데도 없고 B등급 4곳, C등급 191곳, D등급 57곳, 매우 취약한 실정입니다.  아까 보고에서 시ㆍ군이 관리하는 저수지의 경우 예산 문제 때문에 국가 지원을 요청했습니다마는 그 점은 저희들이 좀 검토를 해 보겠습니다. 도에서도 기초지자체에 어떤 대책과 지원이 필요하리라고 생각을 합니다.",
        "회의번호": 43357,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2013년10월22일(화)",
        "질문자": "5261",
        "질문자_ISNI": "0000000463657560",
        "answer": "이 문제에 대해서 지적을 해 주셔서 현재 저희들이 시의적절하다고 보고, 장마철만 되면 저도 사실은 현장을 다니며 제일 불안한 겁니다, 어디 못이 터지면 결딴나 버리니까. 그래서 큰 저수지도 그렇고 작은 저수지도 그렇고 77%가 50년 이상 경과되었습니다. 사실 언제 어떻게 될는지 모르고 해서 이 부분은 예산이 많이 드는 부분이라 좀 어렵기는 하겠지만 저수지 관리에 대해서는 저희 경상북도뿐만 아니라 농도가 똑같습니다. 그래서 정책적으로 검토가 돼서 전폭적인 예산이, 하여튼 저수지 관리에 특단의 대책이 필요하지 않겠나 그런 생각을 해 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 시간관계상 지체상금제도는 나중에 종합감사 때 제가 질의를 하기로 하고.  MRO 시장에 대해서 질문을 드리겠습니다.   MRO 제도는 공공기관이 중소 소모성자재 납품업체의 활성화 및 지원을 위해 동일 조건 시 중소업체와 계약을 장려하도록 하는 것이 정책 수립 시의 취지인 것으로 알고 있습니다.  공공조달의 MRO 사업에 있어서 독점계약과 입찰기준의 잦은 변경으로 인해 가지고 공공기관으로서 신뢰를 받기 어려운 행정집행이 자주 발생하는 것으로 알려지고 있습니다. 이에 대한 개선방안을 좀 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 42462,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2012년10월12일(금)",
        "질문자": "4180",
        "질문자_ISNI": "0000000463651927",
        "answer": "저희들 MRO 소모성 행정용품을 공공 부문에서 담당한 것은 작년도 10월 달부터 담당했습니다. 지역경제 활성화, 동반성장 정책 차원에서 저희들이 작년 10월부터 MRO 사업자를 중소기업자로 지정해 오고 있습니다.  앞으로 국내 중소업체의 조달시장 진입을 확대하기 위해서 올해부터는 나라장터 쇼핑몰에 제품 원산지와 제조사를 표시해서 수요기관들이 좀더 자발적으로 국내산 그리고 중소기업들을 선택하도록 유도해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "노동부가 지난 2010년부터 ‘고용창출 100대 우수기업’을 선정하면서 선정 업체에는 큰 혜택을 주지 않았습니까? 물품구매 적격심사 시 가점 부여, 세무조사 유예, 정기 근로감독 3년 면제, 중소기업 신용평가 및 정책자금 금리ㆍ융자 한도 등의 많은 혜택을 줬던 것입니다.   문제는 이번 K2코리아의 사례에서처럼 일단 우수기업으로 선정된 후 고용노동부는 아무런 사후 관리를 하지 않았던 것입니다. 고용창출 우수기업이라고 세무조사 및……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)근로감독 면제……  1분만 더 하겠습니다.  갖은 혜택을 주면서 선정 이후 고용 현황은 전혀 파악을 안 했던 것입니다.  산재보험 가입자 수를 기준으로 고용창출 우수기업의 고용 현황을 살펴봤습니다, 본 위원이. 2011년도 선정 기업의 경우 금년 6월 말 기준으로 18개 기업이 선정 당시보다 오히려 산재보험 가입인원이 감소했습니다.   고용창출 우수기업은 말씀드린 바와 같이 세무조사와 고용노동부 근로감독 면제 등과 같은 기업 입장에서 보면 핵심적이고 아주 파격적인 그런 혜택을 줬습니다. 그러나 우수기업 선정 이후 고용 현황과 관련된 사후 관리가 전혀 없음은 물론이고 선정 과정 자체도 전혀 공개가 안 되고 있습니다.   참고로 2010년도 우수기업에 선정된 35개 대기업 중 13개 기업은 2011년에도 재선정되기도 했습니다. 3년 면제를 주는데 2010년도에 선정되고 2011년도에 선정되고 하는 것보다는 많은 다른 기업을 봐 가지고 그분들도 정말 열의를 가지고 근무를 할 수 있도록 혜택을 고루 줘야 되는데 이러한 행정을 지금 했습니다.  원칙과 기준을 가지고 투명하게 우수기업을 선정해야 하며 사후 관리도 가능하도록 제도를 개선해야 합니다.   본 위원은 고용창출 우수기업 선정과 관련하여 노동부의 특별감사나 감사원 특정감사도 요청할 필요가 있다고 생각합니다. 장관님 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 42285,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2012년10월22일(월)",
        "질문자": "6052",
        "질문자_ISNI": "0000000463652006",
        "answer": "위원님 말씀의 취지에 대해서는 충분히 이해를 하겠습니다. 그런데 일자리 창출 우수기업이라고 하는 것은 요즘 굉장히 어려운 일자리 여건 속에서 일자리를 많이 만드는 기업을 장려하기 위한 방향으로 추진이 된 사항인데 지금 그 제도가 운영상 초창기 단계라고 할 수 있습니다.   해서, 다소 선정된 이후 모니터링이 초기에는 부족했습니다마는 앞으로는 모니터링을 선정된 이후에도 계속해서 관리를 하고, 또 이 선정에 있어서는 한 번 선정되고 나면 다른 기업만 기회를 주는 것이 아니라 주기적으로 일정한 기간마다 재평가해서 고용창출 우수기업이냐 아니냐를 가지고 판단하기 때문에 그 기간 중심으로 하는 것은 맞다라고 생각을 하고요.   위원님 주신 말씀 전반에 대해서는 저희들이 이 사업에 대한 평가지표를 재설정해서 국민들이 걱정하는 일이 없도록 신뢰를 받을 수 있는 우수기업이 될 수 있는 방향으로 운영상 보완을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "앞서 원장님의 업무보고에도 나와 있고, 2006년 6월부터 금융감독원에서 감사한 적발 사항만 갖고도, 이게 반복이 아니라 아주 상습적으로 이런 일을 행하고 있었습니다. 이에 대해 얘기를 해 주시고요.   앞서 이런 내용을 종합해 볼 때 저는, 물론 금융위원회에서 이 관계 법을 만들어야 되겠지만, 금산분리 제도를 하루빨리 강화해야 된다고 생각하는데 감독 당국 수장으로서 여기에 대한 의견도 같이 얘기를 해 주시고요.   그래서 제가 정리를 하면, 솜방망이 처벌이 오늘의 동양 사태를 키운 것에 대한 답변하고요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분, 마무리하겠습니다.  또 금융 당국의 금융시장법…… 자본시장 통합하면서 금융투자 개정을, 그 시행령을 그대로 한 부분에 대한 답변하고요, 그리고 그동안 솜방망이 처벌 그리고 이 부분에 인가 취소까지 할 수 있는 그 여지에 대한 것을 답변해 주시기 바라겠습니다.",
        "회의번호": 43308,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2013년10월18일(금)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "우선 다시 한번 금번 동양그룹 사태에 대해서 사과 말씀을 드립니다. 그리고 지금 솜방망이 처벌에 대해서 이런 비판이 있음을 잘 알고 있습니다.   06년하고 08년 검사 당시에 제가 금감원에 재직하지 않았기 때문에 그 당시의 제재 수준의 합당에 대해서는 객관적으로 정확히 말씀드릴 수 없는 점을 양해 말씀 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이렇게 무역보험공사가 공적 수출 신용의 역할을 하는데 만약에 이것이 민간에 개방될 경우에 민간보험사들이 수익성을 들어서 아까 말씀드린 것처럼 고위험 지역이라든가 또는 신흥시장에 대한 무역보험 인수를 기피하지 않겠나 이런 의견이 있는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 43281,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2013년10월18일(금)",
        "질문자": "5345",
        "질문자_ISNI": "0000000464699391",
        "answer": "위원님 지적에 대해서 충분히 가능성은 저희들도 있다고 생각을 합니다. 그래서 그런 부작용이 발생하지 않도록 저희들이 금년 11월 달부터 내년 2월 달까지 정밀하게 전문기관의 연구용역을 통해서 2017년까지 어떤 방식으로 개방을 할 것이냐, 가장 중요한 것은 민간보험회사가 시장에 진입하더라도 보험료를 현재 무보 수준 이상으로 높이지 못하도록 정부에서 결정을 했기 때문에 그 수준에서 할 경우 어떻게 할 것이냐 하는 그런 방안을 저희들이 검토를 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 알았습니다.  시간이 없기 때문에 다음으로 넘어가겠습니다.  아까 여러 위원님들이 구룡마을 건과 관련해서 많은 질의가 있었습니다.   저도 서울시나 각 구에서 도시계획을 오랫동안 다루었습니다마는 한마디로 얘기하면 이것은 옛날 수서 택지개발사업 비리사건 알지요. 그 축소판이 될 가능성이 상당히 잠복을 하고 있다 이것을 아셔야 됩니다.   도시계획을 한두 번 한 사람들도 아니고, 그래서 제가 진짜 충고를 합니다. 서울시 간부들이나 시장님께 말씀드립니다. 이게 똑같아요. 구룡마을과 수서택지 모양새가 100% 똑같습니다.   (패널을 들어 보이며)  예를 들어 강남, 강남 최고 요지의 땅 그리고 도시계획도 이쪽 공원, 이쪽 자연녹지, 그린벨트 일부 포함되고. 또 토지 수용도 이쪽에는 환지방식으로 일부 주겠다는 것 아닙니까?    공영개발의 원칙을 지키는 것이 아니라 변칙적으로 해서 일부 환지해 주겠다는 것하고, 당시에 수서도 당초에 LH인가 여기에서 개발하게 돼 있었는데, 공공개발하게 돼 있었는데 그때 당시 주택조합 정태수 회장인가요, 그 계열의 회사에서 해 가지고, 이것을 운동해서 된 것 아닙니까? 특별분양 한다고. 그래서 유형이 똑같아요.   그리고 서울시도 지금 환지방식을 추구하고 택지 특별분양으로 한다고 그러고, 지금 이쪽에도 집단시위, 양쪽이 다 집단시위를 하는데 지금 집단시위 하는 사람들, 지금 농성하는 사람들의 대부분이 명의신탁……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)한 사람한테 토지를 다 떼어 줘 가지고 이렇거든요. 그래서 이 문제가, 여기 또 강남구청장이 3000만 원 가져온 것을 돌려보낸 것도 있어요. 그랬더니 선거후원금으로 넣고. 그래서 지금 고발해 가지고 1심에서 유죄 판결까지 나왔습니다.  양쪽이 똑같아요.  그래서 이 문제에 대해서는 정말 심사숙고 해 주실 것을 말씀드립니다.  이로 인한 이익이 4600억입니다, 4600억.",
        "회의번호": 43318,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2013년10월18일(금)",
        "질문자": "4131",
        "질문자_ISNI": "0000000463651599",
        "answer": "위원님 우려는 충분히 이해하는데요, 실제로는 과거하고는 굉장히 달라졌습니다. 국토교통부가 도시개발업무지침이라는 게 있어 가지고요 한 가구에 한해서 1필지를 기준으로 하고 그 규모를 660㎡(200평) 정도로 한정하고 있기 때문에 이게 특혜라든지 이런 소지가 있을 수가 없습니다. 아무리 대토지 소유자도 660㎡만 환지할 수 있도록 되어 있기 때문에 옛날처럼 그런 특혜는 없으리라고 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 측면에서 방송통신위원회가 이런 종편 승인조건에 대해서 이행실태를 점검하는 데 너무너무나 부실하다라고 하는 겁니다.   좀 말씀을 드리겠습니다.  지금 종편의 재방 비율이 SBS의 4∼6배에 달하는데 이 부분에 대해서도 방통위는 2013년도 사업계획상 재방 비율 준수를 명했을 뿐 2011년과 2012년의 편성계획 위반에 대해서는 아무런 조치를 요구하지 않았습니다.   그리고 방송통신위원회가 종편의 R&D 투자계획 미이행에 대해서도 지금 함구를 하고 있습니다.  또 종편의 지역균형발전방안이라든지 소수 시청자 문제에 대해서도 지원방안에 대한 조건이 다 있습니다. 그런 부분에 대해서도 지금 방송통신위원회는 이 부분에 대해서 아주 모호한 평가를 하고 있습니다. 정확한 평가를 하고 있지 않습니다. 왜 그렇습니까?",
        "회의번호": 43170,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2013년10월15일(화)",
        "질문자": "3757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652276",
        "answer": "그동안에 여러 가지 자료 공개를 차례대로 안 했던 것도 공개했고요. 1년간 평가한 내용을 가지고 시정명령을 했고요. 하여튼 지금 또 그 이행 여부를 받아 가지고 이제 그 부분을 앞으로 재승인 심사에 반영하도록 할 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이게 일종의 역모기지론인데 주택금융공사의 주택연금 역모기지론 같은 경우는 감정원이 직접 실사해서 가능하면 시가에 근접하게 하고 있는데, 물론 향후에 시가가 하락할 수 있기 때문에 리스크는 있지만 어쨌든 공시지가보다는 좀 높은 금액으로 그리고 어느 정도 균형된 금액으로 바꾸는 문제에 대해서 검토하신 적이 있으신가요?",
        "회의번호": 42323,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림수산식품위원회",
        "회의일자": "2012년10월11일(목)",
        "질문자": "7637",
        "질문자_ISNI": "0000000108533627",
        "answer": "작년에 처음 시행돼서 업무보고에서도 말씀드린 바와 같이 1007호, 대단히 획기적입니다. 왜냐하면 주택연금도 첫해에는 562호에 그쳤습니다마는 저희들이 훨씬 좋았다는 것을 느끼고요. 다만 1년 동안 해 보니까 문제점이 나옵니다. 금방 위원님께서 말씀하신 바와 같이 공시지가로 하니까 연금액이 적기 때문에……  또 두 번째는 복리이율이 4%라 이것은 높다, 세 번째는 가족관계 문제가 있어서 자녀들은 그 농지를 자녀들한테 주고 갈 것으로 생각했는데 부모님들이 딱 연금으로 해 갖고 신청해 버리니까 속칭 아버지, 어머니 제사는 누가 지낼 것이냐, 이렇게 가정 내에 불화가 생겨서 해약사유가 발생이 됩니다.   이 문제는 저희들이 개입하지 않더라도 가정적으로 해결될 것으로 보고요, 다만 공시지가를 감정가격으로 해야 된다는 것은 현실성 있는 이야기고 지역에 가면 다 그렇게 이야기가 나옵니다. 그래서 현재 농식품부하고 협의 중에 있고, 이 문제를 저희들이 고려대학교 산학협력단에다 용역을 줘서 이달 안에 나올 겁니다. 이렇게 해서 농식품부와 협의를 해 가지고 가능한 국가재정 범위 내에서 감정가격으로 할 수 있도록 저희들이 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "영남대학교의 경우에는 초기 설립 당시 영남대학교의 설립 재원을, 구 청구대학과 대구대학의 재산을 강탈했다는 얘기가 있습니다. 어떻습니까?",
        "회의번호": 42158,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회",
        "회의일자": "2012년10월24일(수)",
        "질문자": "133",
        "질문자_ISNI": "0000000463650481",
        "answer": "제가 알기로는 강탈한 증거가 전혀 없고요. 당시 합병은, 67년에 청구대학과 대구대학 양교가 극심한 재정적인 어려움이 있었습니다. 특히 청구대학의 경우는 교직원의 월급을 수개월 주지 못한 기록이 이사회의록에 나와 있고 은행의 빚을 계속 연기한 기록도 이사회의록에 다 나와 있습니다. 그래서 청구대학에 뜻이 있는 교수님들과 지역의 유지들이 지역의 대학을 이대로 둬서는 안 되겠다, 그래서 이 학교를 구하기 위해서 당시 대통령이셨던 박정희 대통령께 가서 상의를 드리고 박 대통령께서 ‘그러면 지역 사학을 살리는 방안을 마련해야 되겠다’…… 그 주변에 있는 도울 수 있는 분들, 그래서 김성곤 씨나 이동녕 이런 분들이 이사로 파견돼서 학교를 다시 정상화시켰고요.  대구대학도 당시에, 그 당시에는 대구대학의 설립자는 최준 씨이지만 그 이후에 재정적인 어려움으로 삼성의 이병철 씨한테 그 이사장이 넘어가 있는 상태였습니다. 당시 이병철 씨는 사카린 사건으로 모든 직에서 물러나 있어서 당시 다른 분에게 그 이사장직을 위임해서 그분이 대학의 경영 불능 상태를 해소하기 위해서 청구대학과 합병을 논의하게 되었고 그것을, 그런 상태에서 합병이 된 것입니다.   이 모든 기록은 회의록과 합병 당시 그 합병증서에 다 나와 있고요. 당시 합병의 조건도 다 나와 있습니다. 그래서 일부에서 저희 학교를 ‘강탈’이라는, ‘장물’이라는 표현으로 표현되는 게 저희들로서는 대단히 섭섭하다 이렇게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 돌파구 마련이 필요하다…… 워낙 임금, 근로시간, 최저임금, 현안이 많은데 좀 더 돌파구 마련을 위해서 특별한 채널로 여야가 참여하고 노동계 수장이 참여하고 이렇게 하면 민주노총도 같이 아울러서 뭔가 우리 노사정위원회가 결실을 맺을 수 있지 않겠나 하는 생각을 해 봅니다.   견해가 어떻게 어떠신가요, 제 견해에 대해서?",
        "회의번호": 43256,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2013년10월17일(목)",
        "질문자": "4507",
        "질문자_ISNI": "0000000463653287",
        "answer": "저것은 엄밀하게 얘기를 해서 노사정위원회의 틀을 다소 확대하는 그런 방안인데요, 사실은 몇 차례 그런 시도가 있었고 때로는 그것이 특히 민주노총 참여의 문을 열기 위해서 그런 것들을 했는데 지금까지 거기로부터 뚜렷하게 결실을 거둔 바는 없습니다.   하지만 사회적 대화라는 것이 반드시 결과만이 아니라 그 과정 자체가 중요하기 때문에 하여튼 방금 말씀하신 그런 방안을 포함해서 보다 이런 대화가 활성화될 수 있도록 각 방면에 방안을 마련하고 또 노력을 해 보겠습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "신제윤 위원장님을 비롯한 우리 직원들, 국감 준비에 수고 많으셨습니다.   오후에 증인이 나오고 하면 많은 위원님들이 동양 사태에 관해서 질의를 할 텐데, 동양증권을 통해서 4만 1000명 가까운 사람들이 동양그룹 회사채ㆍ기업어음을 1조 2000억 정도 사들였답니다, 1인당 평균 2억 4300만 원. 그런데 CP는 이게 투자상품이라서 보호도 못 받는 이런 상황이 될 거다.   저축은행 부실, 후순위채권 판매 피해로 2만 명이 이미 피해를 입었고, LIG건설의 2000억대 부실채권 판매, 한 번도 있기 힘든 이 사고들이 자꾸 이어지고 있는데, 아까 인사말씀 하시면서 ‘피해자 구제에 최선을 다하겠다. 법과 원칙에 따라서 조사하겠다’ 하는 방향성은 제시를 했습니다. 그렇지만 금융관리 주무부처의 수장으로서 책임 있는 어떤 입장을 한번 간단히 말씀을 해 보세요.",
        "회의번호": 43157,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2013년10월17일(목)",
        "질문자": "1297",
        "질문자_ISNI": "0000000463654917",
        "answer": "금융시장의 안정과 신뢰가 가장 중요한 금융정책의 과제입니다. 이것은 세 가지가 같이 가야지 되는데, 제도하고 감독하고 시장규율이 같이 가야 되는 부분인데 이번 동양뿐만 아니라 지난번에 LG카드 사태라든지 저축은행, LIG건설 이런 것을 죽 보면 이 세 가지가 다 공통적으로 다소 좀 미흡한 부분이 있었습니다. 나름대로 노력을 했습니다마는 아직도 미진한 부분이 있다는 것을 통감을 하고 앞으로 이러한 사태가 나타나지 않도록, 특히 이번 동양 사태를 계기로 금융상품의 발행, 공시, 판매 이런 쪽의 금융소비자 보호에 좀 불충분한 측면이 없었는지 이런 부분들을 점검을 해서 보완책을 필요하다면 만들어 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 회사 차원에서도 많은 노력을 하고 있겠지만 이 부채의 증가 원인에 대해서 공사에서 내놓은 이야기를 보면 2005년부터 11년까지 경기활성화를 위한 6조 5000억 원의 추가투자, 좋습니다. 인정하겠습니다. 건설원가의 81.4% 수준에 불과한 통행료, 이것도 원인으로 들고 있거든요. 또 장애인 및 경차 등 공익 목적의 감면통행료가 전체 통행료의 7% 수준이다, 그래서 이것을 주원인으로 들고 있는데……  뼈를 깎는 자구노력이 가장 최우선일 텐데 이렇게 사회적 약자들 이런 부분도 부채의 주요 원인이라고 지적하는 것, 물론 그 부분은 어느 정도 본 위원도 인정을 합니다만 그렇게 그것을 주원인이라고 분석하는 것…… 그러면 향후에 통행료 감면 부분이나 이런 것들을 좀 줄이겠다, 뭐 이런 의지가 포함돼 있는 것 같은데 이런 분석은 좀 곤란한 것 아닙니까?",
        "회의번호": 43163,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2013년10월21일(월)",
        "질문자": "2355",
        "질문자_ISNI": "0000000463246833",
        "answer": "이 감면통행료 부분은 저희들이 갖고 있는 재무구조 악화의 하나의 요인으로서 일단 대두된 거고, 여기에 대해서 구체적으로 감면통행료를 어떻게 줄이겠다 이런 방안은 지금까지 검토한 바 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  지금 앞에 PT 떠 있는 것이 미 국방전략연구소의 인용 문구를 이 표준교재안에 넣었습니다. 거기에 보면 ‘청와대의 주인이 누가 되느냐에 따라’, ‘진보정부가 들어설 경우 통일을 추진하지 않을 것이다’ 이런 내용도 인용되어 있습니다.   국가기관이 매우 편향된 교재를 통해서 대선기간에 강의했다고 하면, 그리고 상당히 의도성을 가지고 강의했다고 하면 이것은 국가공무원법의 정치중립의무 위반이나 공직선거법 공무원의 중립의무 위반을 했다고 보는데 실장께서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 43199,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2013년10월14일(월)",
        "질문자": "17",
        "질문자_ISNI": "0000000463649894",
        "answer": "위원님이 말씀하시는 것을 제가 나중에 찾아봤습니다. 저희가 알고 있기로 지난 10월 10일 날 보훈처에서 표준교안 내용이 정치적 의도와는 무관하다는 해명자료를 낸 것으로 알고 있고요.   또 지금 이 PT에 나와 있는 내용은 미국 국방대학 산하 국가전략연구소 내용을 아마 인용한 것으로 이렇게 돼 있습니다. 그렇지만 말씀하신 것처럼 만약에 위원님이 말씀하신 그런 취지로 했다면 그것은 명백히 시정되어야 될 사안이라고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 이 상태가 영화 스태프만 보더라도 비정규직이 79.8%입니다. 그리고 여기에 1년간 영화 참여한 사람들에 대한 소득별 분포를 보면 최저생계비 664만 원에도 못 미치는 비율이 46.8%고요. 최저임금 1148만 원 그 이하가 66.9%입니다. 이러면서 어떻게 한류가 나옵니까? 지금 그만큼 심각하게 되어 있는 상태이기 때문에 이런 점들에 대해서 유념해야 되고요.   다음 넘어가지요.   영화 스태프의 체불임금 수령 여부에 대해서, 이거는 인권위원회에서 조사한 건데 체불임금을 받은 경우가 15.4%고 못 받은 경우가 84.6%입니다. 체불임금 시 이걸 대응하는 것에 대해서 체불임금 줄 때까지 기다리는 게 52.6%고요. 고용노동부에 신고하는 게 2.6%입니다. 이렇게 되어 있습니다.   영화 스태프의 4대 보험 가입 비율을 보면 국민연금, 건강보험, 고용보험, 산재보험 다 합쳐도 형편없이 낮은 수준입니다. 영화 스태프 업무 관련 재해 및 질병 경험을 보면 질병 경험은 ‘있다’라고 대답한 게 74%고요. 그리고 업무 관련 재해 및 질병 처리 방식에 대해서 ‘산재보험으로 처리했다’는 건 17.2%이고, ‘개인적으로 해결했다’는 게 44.8%입니다. 제도권의 아무런 보호를 받고 있지 못한 겁니다.  이런 상태를 두고 무슨 문화융성입니까? 이 문화예술계의 을들, 우리 최고은 사태를 겪고 나서 뭔가 조금 변하는 듯한 그런 느낌을 조금 받았는데 지금은 완전히 다시 원위치로 돌아갔습니다. 방송계의 외주업체 그리고 영화에 나오는 보조출연자 이런 분들에 대한 대책을 이제 문화부가 제대로 세우지 않으면 한류도 이제 더 이상 유지되기 어렵고 우리나라의 영화산업, 드라마산업 이런 것들이 제대로 갈 수 없다 이런 게 제가 이번에 이야기하는 아주 심각한 지적입니다.   그것에 대해서 답변 한번 해 주십시오.",
        "회의번호": 43303,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2013년10월15일(화)",
        "질문자": "7514",
        "질문자_ISNI": "0000000375963656",
        "answer": "위원님 지적에 적극 공감합니다. 그리고 저희도 그 표준계약서가 어떻게 하든 지켜져야 된다고 생각을 하고요. 그렇게 노력을 하고 있습니다.  가령 예를 들면 저희가 표준계약서를 처음 만들 때 이 표준계약서대로 지키지 않는 투자사ㆍ배급사ㆍ제작사에 대해서는 ‘우리 앞으로 정부 지원금이나 펀딩을 해 주지 말자’라는 그런 약속을 전제로 한 겁니다. 그렇기 때문에 영화계 쪽에서는 비교적 표준계약서가 잘 지켜지고 있는 편이고요. 다만 방송 쪽에서는 아까 박창식 위원님도 지적을 하셨지만, 저희가 표준계약서를 만들었지만 이게 지금 시장경제에서 표준계약서를 일방적으로 강제할 수 있는 법적인 근거는 없습니다.  그렇기 때문에 실질적으로 지켜지게 하는 방법이 무엇인가, 그런 면에서 제가 방송 쪽에서도 영화 쪽에서와 같은 그러한 압박을 가할 수 있게 하자라는 그런 얘기를 하고 그렇게 노력을 하고 있습니다. 앞으로도 그렇게 더 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 경제정책 중의 하나인 미국의 양적완화정책에 따르면 미국 등 선진국의 추가 양적완화 조치로 인해서 글로벌 유동성이 늘어남으로써 우리나라의 경우 외화유입의 증가, 이로 인해서 원화절상 가능성이 높은 것으로 점쳐지고 있습니다. 향후 급격한 외화 유입으로 환율이 급변동할 징후가 포착될 경우 외환부분 거시건전성 정책의 탄력적 운용, 시장안정화 조치 등을 통해서 선제적으로 대응을 해야 할 그런 방안이 강구되어야 할 것으로 본 위원은 판단을 하고 있습니다. 이에 대한 대처방안 좀 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 42390,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2012년10월24일(수)",
        "질문자": "4180",
        "질문자_ISNI": "0000000463651927",
        "answer": "지금 적절하게 지적하신 바와 같이 미국뿐 아니라 유럽도 추가 양적완화를 취했었기 때문에 양쪽에서의…… 또 일본도 했었습니다. 그래서 미국, 유럽, 일본의 양적완화정책이 아마 시간이 흐름에 따라서 우리한테 어떤 형태의 영향을 미칠 것입니다.   그러나 잘 아시다시피 최근에 그쪽 나라들에서 주장하는 것은 만일에 그러한 정책을 하지 않았을 경우에 비해서 함으로써 그 나라 경제들이 좋아진다 그러면 오히려 나머지 나라들한테는 도움이 되는 것이다 하는 주장도 많이 강하게 나오고 있고요.   특히 양적완화, 우리가 QE3라고 합니다만 최근의 것은 아직까지 그 영향이 크게 현실화되고 있지 않다 이렇게 보고 있습니다.   그럼에도 불구하고 지금 지적하신 바와 같이 그쪽 나라의 경제가 오히려 회복이 되게 되면 그 효과가 저희는 더 클 거라고 생각하고 있습니다. 그렇게 된다 그러면 소위 말하는 리스크에 대한 투자가 이루어지기 때문에 아마 자본이 더 들어올 것이니까 그것에 대처하기 위해서는 지금 정부와 중앙은행이 같이 하고 있는 외환건전성부담금이라든지 기타 또 그것뿐 아니라 모든 거시정책이 거기에 통할 수 있다고 생각합니다.  통화신용정책도 하나의 부분입니다만 정부정책도 그러한 것에 대처할 수 있는 거시경제정책의 조합이 있기 때문에 그러한 면에서 저희가 시기를 놓치지 않고 대처할 것이라고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지역주민이 쓰는 수영장이 지금 가스공사 본사 지하에 설치되어 있습니다. 그러면 그 국가보안목표시설인 가스공사에 주민들이 그렇게 들락날락할 수 있는 겁니까?",
        "회의번호": 43329,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2013년10월24일(목)",
        "질문자": "5357",
        "질문자_ISNI": "0000000463657085",
        "answer": "위원님이 한번 대구를 내려가 보시면 아시겠지만 본 건물하고 체육센터 건물시설이 분리되어 있습니다. 그래서 저희들 중앙통제시설이나 본사 건물에는 접촉을 못 하도록 되어 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 아주머니들을 통해서 수작업으로 바닥에서 1차 분류작업을 하고 있습니다. 그리고 이것을 크기별로 어종별로 배열을 이렇게 해 가지고 그리고 이렇게 여러 가지 기록을 작성하고 그리고 경매 준비가 완료됩니다.   다음으로 넘어가 보시지요.    그런데 유럽에서는 이렇게 어선에서 피쉬 펌프를 이용해 가지고 자동선별기로 바로 가 가지고 기계적으로 자동 선별이 됩니다. 그리고 이렇게 자동으로 포장이 돼 가지고 나가는데 우리나라는 아까 사진에서 보는 것처럼 이렇게 비위생적으로 양륙이 되고 또 수작업으로 비위생적으로 분류가 되고 그리고 포장도 이렇게 되고 있는데 언제까지 이것 이렇게 낙후된 비위생적인 절차 또 시간이 많이 걸리는 이런 유통과정 이런 것으로 계속 가시겠습니까? 이것 현대화작업 해야 되지 않아요?    (경대수 간사, 최규성 위원장과 사회교대)",
        "회의번호": 43459,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2013년10월31일(목)",
        "질문자": "4656",
        "질문자_ISNI": "0000000023665727",
        "answer": "위원님께서 참 잘 지적해 주셨습니다. 그렇지 않아도 저 문제가 아주 불결하고 비위생적이기 때문에 지금 품질위생형 위판장으로 만들기 위해서 정부와 협의해서 사업계획에 반영을 하고 있습니다. 앞으로 그렇게 되도록 적극 노력하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이경재 위원장님, 최근에 MBC에서 논란이 되고 있는 사안에 관해서 위원장님의 의견을 좀 여쭤 보려고 그러는데요.   방송사 소속 노조가 상급 노동단체에 가입해 있는데 그 상급노동단체가 강령이나 규약에서 공개적으로, 공식적으로 특정 정당 또 특정 정파 또 특정 정치색, 이념에 치우쳐 있는 그런 정치활동을 하도록 규정하고 또 그것을 위한 조직과 기구를 구성하고 그것을 위한 구체적 활동 사업까지 규정해서 하고 있는 그런 상급 노동단체에 이 해당 방송사의 노조가 가입을 해서 같은 활동을 하고 있다, 그 이유 때문에 그렇게 공개적으로, 공식적으로 강령과 규약을 통해서 또 구체적인 사업내용과 활동을 통해서 특정 정파나 이념, 정당에 치우친 활동을 하는 그 노조와 사 측이 같이 공정방송을 위한 논의기구로서 방송공정성협의회, 공방협―공정방송협의회일 겁니다―그것을 구성해서 거기에서 공정방송, 방송의 공정성을 논의하는 것은 적절치가 않다, 정치적 중립성과 공정성이 보장이 안 된다라고 해서 지금 서로 이견이 있어 가지고 단체협상이 조금 지체가 되고 있는데 그런 사 측의 입장, 주장에 대해서 위원장님 생각은 어떠신지 좀 여쭤 보고 싶습니다.",
        "회의번호": 43352,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2013년11월1일(금)",
        "질문자": "7618",
        "질문자_ISNI": "0000000463650326",
        "answer": "방송법 제4조를 보면 ‘방송편성의 자유와 독립’이라는 규정이 있습니다. “누구든지 방송편성에 관하여 이 법 또는 다른 법률에 의하지 아니하고는 어떠한 규제나 간섭도 할 수 없다.”라고 되어 있고요, 6조는 ‘방송의 공정성과 공익성’ “방송에 의한 보도는 공정하고 객관적이어야 한다.” 이렇게 되어 있습니다.   노조의 기본적인 설립취지는 노사관계로서 노동자의 복지 증진을 위하는 게 가장 큰 목적인데 노조가 어떤 특정한 정치세력이나 또는 어떤 정치적인 노조에 소속되어 있어서 방송 공정과 관련해서 공정방송에 대해서 논의하자는 자격이 없다고 생각을 합니다.  정부에서도, 정권에서도 방송에 관여할 수도 없듯이 특정한 정치를 지향하는 그런 노조가 이런 공정방송이라는 이름으로 개입할 수는 없다라는 것이 저의 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러다 보니까 말씀하신 대로 최저임금법이나 이런 것과 관련돼서 지키다 보니까 근로시간을 단축하게 돼서 이분들이 생계유지를 위해서 일함에도 불구하도 제대로 일하거나 충분하게 일하지 못하는 문제점이 하나가 있고요, 그렇지요? 그런데 거기에 대해서 노인인력개발원이 보건복지부랑 협의해서 예산을 확충하거나, 이런 관련된 노력을 하실 계획이나 하신 적이 있습니까?",
        "회의번호": 43570,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2013년10월29일(화)",
        "질문자": "2162",
        "질문자_ISNI": "0000000463651601",
        "answer": "정부에서도 그 20만 원은 인상할 계획을 가지고 있고 내년도 예산에 있어서도 일부 25만 원으로 단계적으로 올리는 요청을 한 것으로 알고 있습니다. 복지부에서 기재부에 예산 요청을 했는데 또 지금 일자리 수를 내년도에 5만 개로 늘리다 보니까 여러 가지 예산의 우선순위라든지 이런 것에 의해서 인건비 자체는 못 올리게 된 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "두 번째는 활동지원 인력의 열악한 처우 문제인데요. 현재 활동장애인 서비스의 경우에 기준단가가 8550원입니다. 그런데 보건복지부의 타 돌봄서비스의 기준단가는 약 한 9800원 정도가 됩니다.   그런데 이렇게 중증장애인 활동지원 인력에 대해서 기준단가가 낮게 책정이 되다가 보니까 상당히 문제가 되고 있고 또 활동보조인이 업무를 하다 보면 그 업무범위를 벗어나서 가족의 가사 지원을 한다든지 또 보조를 하다 보면 무슨 성희롱 문제라든지 이런 문제가 있어서 보조인과 장애인 간에 갈등이 또 유발되는 그런 사례도 있습니다.   어쨌든 활동보조인의 처우개선을 위해서 다른 돌봄서비스의 수가와 같이 해 줄 필요가 있다고 생각하는데 이 인상을 검토를 해 주실 것인지 한번 이야기해 주십시오.",
        "회의번호": 44414,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2014년10월14일(화)",
        "질문자": "4811",
        "질문자_ISNI": "0000000463654458",
        "answer": "말씀하신 대로 장애인 활동지원에 따른 인건비가 상당히 다른 데 비해서 낮은 건 사실입니다. 실질적으로 노인돌봄서비스나 장기요양서비스에 비해서 상당히 낮습니다. 그래서 인상할 필요성에 대해서는 적극 동의를 드리고요.  저희가 2015년에도 3% 인상한 예산을 제출했습니다. 앞으로도 계속적으로 처우개선을 위해서 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기에서 개소를 했다는데 개소에 관한 언론보도가 전혀 없어요.  또 이게 사실인지 모르겠는데 입주한 지 2개월이 지났지만 빌딩 내부에 안내판조차 없다고 합니다. 포털에도, 인터넷에도 이걸 찾아볼 수가 없어요. 그러니까 시민들로서는 특별감찰 대상이 되는 사람들의 비위를 알거나 접해도 이걸 감찰관한테 연락을 하거나 이럴 방법이 홍보가 안 돼 있어서 알 수가 없다, 이것은 큰 문제 아닌가요?  특별감찰관이 과거 공산권의 비밀 경찰조직도 아니고, 물론 사생활 침해를 하지 않도록 감찰활동을 해야 되는 건 사실이지만 그러나 비위 접수를 어떤 식으로 할 거예요?",
        "회의번호": 45549,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2015년9월17일(목)",
        "질문자": "6716",
        "질문자_ISNI": "0000000463656293",
        "answer": "위원님께서 지적해 주신 부분에 대해서는 내부적으로 사실 조금…… 우리가 공개적으로 홍보도 하는 것이 더 좋으냐, 아니면 은밀하게 일을 수행해 나가는 것이 더 효율적이냐에 관해서 조금 논란이 있었습니다.  그런데 지금 위원님께서 지적해 주신 말씀도 듣고, 저도 이것을 보면서 신고를 위한 적절한 통로가 필요하다는 점에 대해서는 충분히 수긍을 하고 홈페이지나 이런 부분에 대해서도 사실은 예산 문제나 이런 것 때문에 올해는 준비를 못 했는데 요새는 대부분이, 신고나 이런 것이 인터넷으로 많이 되기 때문에 그런 방법을 강구해 보도록 하겠습니다.  그 부분에 대해서는 위원님 지적이 대단히 적절한 지적이라고 공감하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다른 두 분도 같은 의견이실 거라고 생각해서 제가 시간 관계상 일일이 다 여쭙지는 않겠습니다.  두 번째는 국가장학금 관련인데요. 국가장학금 2유형은 사실은 설계상의 문제가 있다고 생각합니다. 그런데 오늘 제가 지적하려고 하는 것은 사실 이 국가장학금 2유형은 저희가 개선을 하겠습니다. 그런데 그럼에도 불구하고 자구 노력이 좀 부족한 부분에 대해서는 지적을 해야 될 것 같은데요. 국가장학금 2유형 소진율이 작년에는 93.4%였는데 올해는 55.8%밖에 안 돼서 전반적으로 많이 떨어졌습니다. 27.6%가 급감을 했는데, 그래서 6000억 재원 중에서 3349억만 쓰고 2650억이 남았어요. 이것 잘못된 정책이지요.   그런데 보면 강원대ㆍ충북대 소진율이 작년보다 많이 감소했습니다. 강원대는 소진율이 45.5%로 정부 배정액 69억 원에서 38억 원으로 삭감됐어요. 31억만 지원받았습니다. 경북대도 소진율은 47.1%로 정부 배정 75억 중에서 40억이 삭감된 35억만 배정받았는데, 충북대는 작년에 이어서 올해도 소진율이 100%였습니다. 사실은 충북대의 여러 가지 자체 노력이 있었다고 생각하는데……  어떻습니까? 강원대 신승호 총장님 그리고 경북대 함인석 총장님, 이 소진율, 어떻게 보면 대학의 자체 노력이 좀 필요한 부분인데 어떻게 노력해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 43585,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제2반",
        "회의일자": "2013년10월24일(목)",
        "질문자": "7517",
        "질문자_ISNI": "0000000463655522",
        "answer": "제가 먼저 말씀드리겠습니다.  존경하는 유기홍 위원님께서 말씀하신 대학 구조개혁에 관한 모든 문제나 지금 장학금 문제도 전적으로 동감을 하고 있습니다. 저희도 그렇게 문제점을 인식하고 있고요.  다만 지금 2유형 장학금은 등록금 인하나 아니면 외부 장학금 유치인데 등록금 인하 여력은 사실은 국립대학으로서는 거의 한계에 와 있다고, 5년간 동결 내지 인하를 했기 때문에 어려움이 있어서 저희로서는 좀 한계가 있다는 말씀을 드릴 수밖에 없고.   다만, 그러나 외부 장학금을 좀 더 유치하고 그렇게 하는 노력은 지속적으로 진행을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부산국세청장님한테 그냥 간단하게 여쭤 보겠는데요.   전체적으로 지금 고충민원이라든가 불복신청 이런 과정에서 3000만 원 이상 고액사건의 인용률은 높고 3000만 원 이하의 인용률은 상대적으로 떨어지는 것으로 나타나고 있지 않습니까, 그게 법인이든 아니면 개인이든? 그런 것을 줄일 수 있는, 인용률의 현저한 차이들이 최근 4～5년 사이에 나타나고 있기 때문에 그것을 줄일 수 있는 대책 같은 것을 좀 세우셔야 될 것 같은데요.   전국하고, 부산도 예외 없이 마찬가지로 나타나고 있는데, 이의신청이든 과세전적부심사의 과정이든 고충민원 처리 과정이든 다 그렇게 나타나고 있는데 어떻게 줄이려고 하시는지, 다른 데보다는 영세납세자에 대한 보호 이런 것들을 위해서 애쓰시는 노력은 오늘 보고서에서도 보이는데 어떻게 하실 수 있는 건지 여쭤 보겠습니다.",
        "회의번호": 43442,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2013년10월25일(금)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "위원님이 계속 지적하시는 부분, 그 취지에 개인적으로 적극적으로 공감하고 있습니다. 그리고 그런 부분 같으면 결국 제 생각에는 아무래도 영세사업자 쪽의 이의제기라든지 불복에 대한 부분들을, 그분들도 대사업자 수준 이상으로 대응할 수 있는 능력을 저희들 국세청이 지원해 주는 방향, 그런 방법들이 아마 현실적인 방법이 될 것 같습니다. 그래서 저희들은 본청에서 하고 있는 불복도우미제도라든지, 그리고 그런 성격에 지원하는 인력, 저희들이 지금 현재 세무대리인을 원하는 사람들을 모아서 영세사업자들에 대해서 상담도 해 주고 하는 부분이 있는데 그런 부분들을 좀더 고도화시키는 방법, 이런 부분들을 모색해서 하반기부터 한번 시행을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여기에서 첫 번째로 의문이 드는 것은 변호사가 민사소송법 138조에 따라서 재판장의 변론 지휘에 관하여 이의를 제기한 상태인 건데요. 여기에 대해서는 재판장이 답변을 하고 여기에 대한 재판을 하도록 되어 있습니다.   그리고 이 사건에서 원고 측이 1심에서 특별한 증거 자료를 다 피고들이 보유하고 있어서 증거 자료를 제출하지 못한 상태에서 원고 패소 판결을 선고받았고, 그래서 이 사실조회와 문서송부촉탁신청이라고 하는 게 유일한 증거 방법이 될 수도 있는데 이 증거 방법에 대해서 전혀, 그냥 실기한 공격 방어 방법이다라는 이유로 각하한 것은 좀 부적절하지 않은가?  특히 이것은 새로운 증거 신청이 아니고 그전에 6월 12일자 구석명 사항에도 나와 있던 내용이어서 꼭 적시 제출되지 않았다고 보기도 어렵지 않느냐라는 의문이 있습니다.   그리고 통상적으로 변론을 종결할 때 양 당사자 의견을 충분히 묻고 답변을 들은 후에 변론을 종결해야 되는데 서면진술을 한 다음에 답변할 기회를 여유 있게 주지 않은 채 성급하게 ‘더 할 것 없지요? 판결은 언제 선고합니다’ 이렇게 변론 종결한 것은 좀 부적절하지 않은가 이런 생각이 들고요.  이런 상태에서 변호사가 퇴정하지 않았다는 이유만으로 곧바로 감치에 처한 것은 비례성 원칙을 위반한 것이다라고 또 생각이 됩니다.  한마디로 말해서 이 감치 사건은 변호사가 증거 방법을 제출하고 여기에 대해서 채택하느냐 마느냐, 그다음에 변론 종결이 맞느냐 안 맞느냐, 재판을 더 해야 되느냐 말아야 되느냐, 여기에 대한 공방에서 비롯된 것이기 때문에 이에 관해서 충분히 소통하고 설명하고 설득하는 과정을 거쳤다고 하면 꼭 이런 사태까지 벌어지지 않을 수 있었지 않은가라는 것이고요.    (권성동 간사, 박영선 위원장과 사회교대)  또 한 가지는 퇴정을 하지 않고 있다고 하면 다음 재판 당사자를 부르면 자연스럽게 퇴정 가능할 수 있는 분위기가 조성되기도 하고 또 퇴정에 정 불응한다고 했을 때는 법정 경위를 통해서 끌어낸다든지 이렇게 하는 방법도 있는데 반드시 감치까지 갔어야 되는지 이런 의문이 있습니다.  이 점에서는 비례성 원칙을 위반한 것이 아니냐라는 문제들이 제기될 수 있을 것 같습니다.   여기에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 43239,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2013년10월29일(화)",
        "질문자": "2802",
        "질문자_ISNI": "0000000463654423",
        "answer": "위원님 입장에서는 충분히 그런 의문을 제기할 만한 사안이 맞습니다. 그런데 제가 생각할 때는 우선 재판장의 증거 결정이 적절했느냐 안 했느냐는 법원장으로서 거기에 대해서 평가하는 것은 좀 부적절하고요.   이 사안은 그러니까 변론권 보장 부분하고 법정 진술 부분을 분리해서 생각해야 된다고 생각합니다.   그전에 당사자의 증거 신청이나 이의 부분을 안 받아 준 것이 적정했느냐 안 했느냐 하는 부분과는 별개로 또 법정 진술을 위해서 재판장이 할 수 있는 역할이 무엇이냐 그 점에 대해서 보면, 지금 위원님이 말씀하시는 사실관계는 다 맞습니다마는 또 구체적인 상황에서는 재판장으로서는 감치 외에는 다른 방법이 없는 상황이기도 합니다, 그 경우에.  중간에 휴정을 한 번 하고 퇴정을 할 수 있는 기회를 줬는데도 계속 자리를 지키면서 다음 사건을 호명하는데도 대리인석을 점거한 채 농성을 했기 때문에 그런 경우에는 제 생각에는 재판장으로서 불가피하게 일단은 감치의 형식을 통해서 원고대리인석에서 일단 물러나게 하고 난 뒤에 다른 재판을 끝내고 다시 감치재판을 한 것이 거든요. 그래서 그 뒤의 재판 부분은 제 생각에는 법정 질서 유지를 위해서 어쩔 수 없는 조치였지 않나 그런 생각이 들고요.   그 앞부분에 대해서, 소송 지휘나 증거 결정 부분이 적절했느냐 안 했느냐 부분은 사실은 변협에서도 많은 문제 제기를 하고, 우리 항소심의 소송구조와 관련해서 그 부분은 앞으로도 조금 더 연구를 해야 될 부분이 아닌가 그렇게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리나라 미래의 재무상태에 대해서까지도 책임을 지셔야 할 경제부총리께서 법을 핑계대시는 것이 아니라 국민연금을 고갈 이후에도 책임질 것인지에 대해서 의지를 갖고 계신지 다시 한 번 여쭙는 겁니다. 이 질문에 대한 답을 명확하게 해 주셔야 됩니다.",
        "회의번호": 43345,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2013년11월1일(금)",
        "질문자": "1327",
        "질문자_ISNI": "0000000463653930",
        "answer": "지난번에 그렇지 않아도 논의된 것이 국가연금의 국가지급 보장에 대한 의무의 명문화에 대해서 어떻게 명문화할 것인가 하는 것을 논의한 것으로 알고 있습니다. 그래서 기본적인 정신은 국가가 담당을 하는데 그것을 어떻게, 어떤 범위로 해야 될 것이냐는 것은 아마 법상 논의가 필요하다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그렇게 해야 될 것 같아요. 어민들께서 힘드시니까 300만 원, 500만 원 엔진 검사비용도 버겁다는 취지가 있었을 텐데 그렇다 하더라도 안전 문제와 직결된다면 큰 문제 아니겠어요?  그다음 항만공사 사장님들, 부산항만공사가 가장 크니까 좀 여쭈어 보겠는데 부산항만공사에서 제가 질의했던 중점 요지가 부산항이 세계 3위의 물류처리량을 기록하다가 이제 5위고, 빠르게 증가하는 중국 항구 때문에 6, 7위로 금방 밀려날 것 같다는 것은 다 동의하는 상황에서 앞으로 항만도 양적 성장보다는 고부가가치가 있는 질적 성장 위주로 정책기조를 바꿔야 되는 것 아니냐 하는 데 동의도 하셨고 했는데 우선 장관님, 이 항만물류ㆍ항만 문제에 대해서 어떤 견해신지 짧게 말씀해 보세요.",
        "회의번호": 43236,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2013년11월1일(금)",
        "질문자": "3176",
        "질문자_ISNI": "0000000463654474",
        "answer": "항만은 지금 저희가 항만 개발을 하는 데 있어서 지역의 특성에 맞춰 가지고 항만을 개발하려고 하고 있고요. 그래서 부산항의 경우에는 지금 컨테이너 위주로 하고 있지만 거기에 일반화물도 마찬가지로 포함시켜 가지고, 또 그것 외에도 수리조선이라든가 여러 가지의 것을 포함해서 원스톱 서비스를 할 수 있는 방향으로 저희가 저기는 하고 있습니다.   그런데 그 항만의 특성에 따라서, 광양항이나 평택항이라든가 인천항은 그 특성에 맞도록 개발하려고 지금 저희가 노력하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "화면 한번 봐 주시겠습니까?     (영상자료를 보며)  행복도시법을 보시면 행정중심복합도시에는 중앙행정기관과 그 소속기관이 이전하는 것이 원칙이고, 다만 화면에 적색으로 열거된 6개 기관만큼은 이전 대상에서 예외로 한다라는 것이 이 법의 본질입니다. 이 법 해석에 따르면 중앙행정기관이 세종시로 가야 한다는 원칙과 6개 기관은 제외된다라는 예외만 있을 뿐인데 다른 예외는 지금 현재 이 법에는 없지 않습니까?   그래서 미래부가 세종시로 가는 것은 불변의 원칙이라고 생각하는데 여기에 대해서 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 45525,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2015년9월14일(월)",
        "질문자": "2153",
        "질문자_ISNI": "0000000463656939",
        "answer": "아까 말씀드렸듯이 정부 조직이 어느 장소에 있는가는 행자부장관께서 이전계획을 공청회를 통해서, 고시를 통해서 발표하도록 되어 있고 미래부는 이에 따를 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지방대학에 유리한 기준은 들어가 있지 않고 수도권 위주로 되어 있는데요. 우리 지방대학 입장에 서서 총장님께서 좀 말씀하고 싶은 사안이 있으면 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 43580,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2013년10월24일(목)",
        "질문자": "7415",
        "질문자_ISNI": "0000000463653885",
        "answer": "일단 이번에 교육부에서 새로 하는 작업을 보면 정량지표의 충격을 좀 완화시키고 정성지표를 늘리겠다 하는데 저는 그 기본 흐름이 맞다고 생각하고 있습니다.   저희가 항상 드리는 말씀은 지방대가 가지고 있는 여건을 놓고 검토를 해 주셔야 되는데 단순 수치비교를 하면 항상 몰리게 됩니다. 그래서 지금 현재 사실 대학생의 63%가 지방대에 재학하고 있고, 국립대학교는 거의 전부가 지방대학이라고 해도 과언이 아닐 정도로 그렇게 되어 있습니다. 그런데 그 지방의 실정을 반영해서 정성평가 쪽을 좀 살려주시고 또 지방대학마다 추구하는 그런 역할과 목표가 조금씩 다릅니다. 그런 점들을 감안해서 평가를 할 수 있는 시스템을 만들어 주시면 더욱 좋겠다 이런 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "당신께 맞춥니다. 안성 출신 김학용 위원입니다.  장관님, 국감장에서 뵙게 되니까 더 반갑습니다.  지금 안민석 위원님께서도 걱정을 하셨습니다만 오늘 새벽에 제가 일어나서 도하 신문을 보니까 지방교육재정을 걱정하는 목소리가 지금 상당히 많습니다. 무상 복지에 멍드는 교실 또 취약계층 학생들에게는 오히려 예산이 줄었다 또 그리고 복지의 디폴트, 이런 걱정의 목소리가 많은데요, 중기 지방교육재정 계획에 따르면 금년도에 1조 5000억 적자가 예상이 되고 또 2017년에는 그것이 더 늘어나고, 그래서 2017년에는 적자가 9조 9000억에 달할 것으로 그렇게 전망이 되고 있습니다.  제가 내용을 봤더니 누리과정이 시작되는 2010년도에는 5290억 원이 들었는데 금년도에는 3조 2786억 원이 들었고요. 또 무상급식도 10년도에는 5631억 원인데 금년도에는 2조 6239억 원으로 이렇게 대단히 급속하게 늘고 있습니다. 앞으로 교육재정이 어려울 것이 불 보듯이 뻔합니다.   그래서 이것이 지방의 문제가 됐건 아니면 교육부의 문제가 됐건 이런 잘잘못을 따지기 이전에 이것은 분명히 국가적으로 해결해야 될 문제라고 생각됩니다.  그래서 현재 보면 올해 대비 오히려 1.3조 감소한 39조 5000억, 이 정도가 현재 내년도 예산안에 편성되어 있더라고요.  그래서 누리과정, 초등학교 돌봄교실, 무상급식 등의 사업 진행이 과연 제대로 될 수 있을지 걱정이 많이 됩니다.  그래서 추후 국회 예산 심의 과정에서 이러한 부분에 대해서 지혜를 모으고 또 예산 확보를 위한 노력이 있어야 된다고 생각되는데, 장관님께서 어떤 계획을 가지고 계신지 답변 바랍니다.",
        "회의번호": 44407,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2014년10월8일(수)",
        "질문자": "1685",
        "질문자_ISNI": "0000000463658598",
        "answer": "말씀하신 대로 교육재정이 심히 어려운 게 사실이고, 사실은 한 3조 정도 잉여 교육재정이 있으리라고 예상해서 2011년도에 누리과정을 교육부가 맡기로, 다시 말하면 지방교육재정에서 감당하기로 협의를 마친 것은 사실입니다마는 그 후에 재정이 어렵다 보니까 어디에서 이 재원을 만들 것이냐 하는 것이 지금 깊이 논의되고 있습니다.  큰 틀에서는 지방교육재정 부분에 편성해야 되기 때문에 이것을 우선적으로 지방채의 형식으로 하려 할 것인지 아니면 국회의 논의과정에서 조금 더 국고를 동원할 수 있는지 이런 부분이 남아 있습니다마는 어쨌든 국민들이 안심할 수 있으시도록 이 부분에 대해서는 국가가 최종적인 책임을 지고 반드시 세원을 만들어 내야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 그렇게 말씀해 주시고요.  그리고 아울러서 문제가 있다 그런다면 소청심사위원장에 대해서도 조치를 해야 된다고 봅니다, 직무유기를 한 부분에 대해서.  그리고 세월호 참사 이후에 평안북도지사, 중국에 가서 폭탄주 회의 한 것 한번 보겠습니다.     (영상자료를 보며)  저기 보시는 것처럼 저 술병이 몇 개입니까? 저것 분명히 세월호 참사 이후인 6월 28일에 간 겁니다. 공무원 20명이 갔는데요. 평안북도 도지사를 포함해서 20명이 갔습니다, 공무원 4명을 포함해서.   그런데 이렇게 갔는데, 분명히 대통령이 비상근무기간이라고 명령을 한 상태입니다. 이런 데 가서 했는데 이게 문제가 있다고 한 거는 국장이 구두경고 받은 거 외에는 아무도 징계를 받지 않았습니다. 그나마 가장 책임이 크다는 평안북도 도지사, 이분은 정무직 공무원이라 징계대상이 아니다, 그래서 아무런 조치도 할 수 없는 겁니까? 어떻게 하셔야 됩니까?",
        "회의번호": 44437,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2014년10월27일(월)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "그 행사 제가 다시 확인을 했습니다. 그래서 평안북도 도민의 행사에……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)도지사와 사무국장이 같이 동행한 걸로 제가 확인을 했는데 그 말씀하신 대로 저희들이 도지사에 대해서는 징계조치를 할 수 없어서 제가 직접 도지사에 대해서 엄중하게 경고를 좀 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "없지요? 지금 아마, 물론 국민의 관심사지만 우리나라가 기업하기가 굉장히 어려운 나라거든요. 규제도 많고 또 임금도 비싸고 기업인들의 어려움을, 그러다 보니까 자꾸 신흥국가로 다 나가거든요. 결국은 우리 일자리 창출 안 되고, 세수 줄고, 국민의 욕구는 높아지고 그래서 기업 원가 공개는 기업 스스로 판단해서 해야 된다고 봅니다. 외국기업이 한국에 투자하는 데, 예를 들어서 우리 상임위만 그런데 다른 상임위도 다 공개하라 그러면 외국기업들 한국에 와서 기업 하겠습니까? 그것은 옳지 않다고 생각하고요. 그런 부분에 대해서 장관의 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 43358,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2013년10월31일(목)",
        "질문자": "4558",
        "질문자_ISNI": "0000000463655434",
        "answer": "저도 원가 공개 부분에 대해서는 기본적으로, 지금 이 사건에 대해서 구 방통위원회에서도 이런 부분들을 가능한 한 최대한 공개한다는 그런 방침을 가지고 사실 왔었습니다. 미래부에서도 마찬가지로 그 부분에 대해서는 생각을 하고 해 왔습니다. 그런데 이 부분들이 지금 법원에 쟁의 중이기 때문에 이런 부분들을, 원가에 관련된 부분들을 지금은 공개를 하기가 좀 어려운 상황입니다. 그래서 먼저 법원의 판단을 받아 보고 난 뒤에 뒤의 부분을 결정을 했으면 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어쨌든 우리 대한민국 인권위원회에서 ‘재외공관이 조선적을 상대로 여행증명서를 발급할 때 국적 전환을 강요하거나 종용하는 관행을 시정하라’ 이렇게 결정을 했습니다. 그렇기 때문에…… 물론 옛날에 우리가 총련 활동이 굉장히 우려할 정도였었고 또 우리가 반공을 국치로 내걸었을 때는 이분들이 한국에 와서 무슨 간첩 활동할 수도 있고 이런 등등의 이유 때문에 이럴 수는 있었다고 생각을 합니다마는 지금은 체제경쟁이 사실상 끝난 셈이고 조선적 동포들이 우리 대한민국에 와서 대한민국의 발전상을 보면 오히려 대한민국에 더 호감을 갖고 돌아가지 이분들이 과거처럼 어떤 불순한 그런 세력으로 한국에서 무슨 활동을 하는 경우라는 것은 저는 극히 제한적이라고 생각을 합니다.   그래서 전에 재외동포 선거 때도 제가 듣기로는 총련의 무슨 과거 활동 경력이 있다거나 또 친척이 그쪽에 있다거나 하면 그 투표권을 얻기 위해서는 우리 국적을 회복해야 되는데 그런 데 굉장히 좀 인색했다는 그런, 하여튼 대한민국 정체성에 맞지 않는다 해서 그런 것을 거부했다는 경우들을 제가 얘기를 듣고 있는데, 어쨌든 우리 대한민국 정부가 이런 국제적인 인권 기준에 맞지 않는 일을 하는 것은 저는, 우리가 지금 북한의 인권문제를 제기하는 이런 마당에 좀 스탠더드(standard)에 맞지 않다고 생각합니다.  그래서 우리 대사님께서도 이 문제를 좀 유념하셔 갖고 조선적을 갖고 있는 우리 동포들이 한국 여행을 할 때 가능하면 임시여행증명서 발급 같은 데서 융통성 있게 해 주시면 좋겠습니다.   대사님, 혹시 말씀하실 거예요?",
        "회의번호": 44516,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2014년10월10일(금)",
        "질문자": "822",
        "질문자_ISNI": "000000046029686X",
        "answer": "예.  제가 부임한 지 얼마 안 돼 가지고 그 분야에 대한 걸 솔직히 자세하게 파악은 못하고 있습니다. 그런데 아주 좋은 지적을 해 주셔 가지고 이것에 관심을 둬야 되겠다는 생각을 지금 갖고 있습니다마는, 지금 여러 가지 시대의 추세라든가 남북 관계의 진행이라든가 이런 걸로 봐서는 우리 김성곤 위원님이 지적하신 그대로 그렇게 나가야 된다고 저도 똑같은, 동감입니다. 그래서 그런 차원에서 앞으로 이 문제를 제가 자세하게 파악을 해서 문제가 있으면 그런 방향으로 시정해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 바우처 제공기관이 현재 약 7000개가 넘어가고 있고 이러한 사회서비스를 이용하는 국민이 약 50만이 넘습니다. 그런데 바로 지급보류 상황이 계속되고 있는 원인이 이에 대한 매칭대금을 지방자치단체가 적기에 제대로 예치하지 않음으로 인해서 이러한 이유가 발생하고 있지 있습니까?   지난해만도 지급보류 금액이 약 350억이 넘고 있습니다. 이로 인해서 바우처 제공기관의 운영에 많은 어려움을 끼치고 재정적 부담을 주게 되고 이는 결국 사회서비스에 대한 질을 저하시키는 그런 요인으로 또 작용을 하고 있습니다.   이 근본적인 해결책을 어떻게 생각하고 있습니까, 원장님?",
        "회의번호": 44432,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2014년10월20일(월)",
        "질문자": "475",
        "질문자_ISNI": "0000000463652751",
        "answer": "존경하는 김기선 위원님 말씀 그대로 동의를 하고요. 지급보류를 최소화하는 게 우리의 목표인데요. 그러기 위해서 예탁금 과부족 추계시스템을 지금 설치를 했습니다. 그래서 지금 예탁금이 어느 정도 들어왔는지, 앞으로 어떻게 될 것인지 그런 것들을 추계해서 볼 수 있고요. 예탁금 부족에 대해서는 사전에 전화라든가 문자로 이렇게 안내를 하고 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저희가 한번 쟁점들을 죽 살펴봤습니다.   말씀하신 대로 하나가 임금 문제에 대한 이견이 있는 것 같고요. 그런 문제들보다 좀 더 흥미로운 것은 노동조합의 활동, 특히 자유로운 홍보활동에 대한 보장, 그다음에 해고 요건에 대한 강화, 그다음에 소위 노동 안전 즉 상담원이 시달릴 때 보호 조치 이런 문제에 대한 이견이 눈에 좀 띄었습니다.   그래서 이것은 예산상의 문제나 법적인 문제가 아니고 그야말로 내부의 인식의 문제로 보이는데 이게 왜 그런지 제가 이해하기가 어려운 게 있습니다.   예를 들어서 이의 하나입니다. 상담원이 폭언과 욕설에 시달릴 때 전화를 끊을 수 있도록 하자는 조항이 노동조합이 제안한 조항입니다. 이것에 대해서 인권위원회가 그것을 거부했더라고요. 혹시 그 내용에 대해서 좀 알고 계십니까?",
        "회의번호": 43234,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2013년11월6일(수)",
        "질문자": "7399",
        "질문자_ISNI": "0000000460728378",
        "answer": "거부한 것은 아닌 것으로 알고요. 지금도 그런 폭언이 있을 때는 중지를 할 수가 있도록 되어 있고요. 또 담당 상관에게 상의할 수 있도록 되어 있고요, 왜냐하면 국민에 대한 서비스이기 때문에.  그리고 또 하나, 저희 하나의 아이디어로 그때 녹음을 해서 가령 그걸로 항의할 수 있도록 한다든가 여러 가지 장치가 있는 것으로 알고 있고, 그건 아마 논의가 앞으로 계속되면 해결되리라고 봅니다.   그보다도 지금 임금이 걸리니까 더 나가지 못한 것으로 제가 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리가 잘 알고 있고 많이 가 본 하와이의 경우는 일본 자본이 50% 정도 들어와 있다, 하지만 하와이는 여전히 미국 영토고 세계적 관광지로 부상이 되고 있습니다. 중국 자본이 많이 들어오게 되면 그만큼 중국 관광객이 많이 늘어나는 그런 이점이 있는 것이지요.  한 가지 아쉬운 점은 중국 자본이 들어오는데 제 생각 같아서는 제주에 어떤 넓은 지역을 정해 가지고 거기에 여러 가지 기반시설들을 제주도에서 해서 차이나타운을 만드는 것이 오히려 관광객 유치에 더 큰 도움이 되고, 전 세계에 차이나타운이 다 있는데 우리나라만 차이나타운이 없는데 그런 집중화하는 것이 제주도 발전과, 또 중국 자본이 온 제주 곳곳을 다 쑤시고 다니다 보니까 땅값을 많이 올리고 하는 그런 부작용이 있는데 그러한 점을 해결할 수 있지 않겠는가라고 생각이 되는데 지사께서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 44588,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2014년10월21일(화)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "김무성 위원님께서 지적하시는 것처럼 토지 매입이라든지 관광 잠식 이런 부분에 대해서 통계는 좀 과장된 감이 없지 않습니다. 하지만 통계가 과장됐느냐 아니냐가 중요한 것이 아니라 이에 대한 명확한 기준과 관리 태세가 돼 있느냐, 그 점에 대해서 전 국민께서 염려하시는 것이기 때문에 이 점을 저희가 조금도 소홀히 하지 않고 중국 투자가 많이 또 외국인 투자가 많이 되더라도 우리 지역주민들의 주도성 그리고 지역경제에의 기여 이런 부분들이 우선시될 수 있도록 저희들이 행정의 주도권을 잘 가지도록 하겠고요.  말씀하신 차이나타운의 일정 구역을 제한하는 부분은 장단점이 있다고 생각합니다마는 특정 국적의 기업들과 외국인들만의 구역이 만들어질 경우에는 오히려 국민들이 우려하는 그런 상황이 될 수 있기 때문에 저희는 투자는 환영하면서도 오히려 현지인 고용 그리고 현지인들과 상생하는 방향으로 유도를 하는 게 더 바람직하지 않을까 하는 생각을 가지고 있습니다마는 앞으로 이런 점에 대해서는 우리가 많이 토론하면서 중지를 모아야 되는 부분입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "강북을의 유대운 위원입니다.  2011년부터 군과 관련해 접수된 진정 사건이 총 594건입니다. 63.5%인 377건이 각하됐고 377건 중 11.7%인 44건이 1년 이상 기간 도과를 이유로 각하됐습니다.   2006년 입대해 2008년 의병 전역하였으나 2010년 8월 암으로 사망한 사건에 대해 초기 의료 조치 미흡으로 사망한 것이라는 이유로 권리구제를 원한다고 2010년 진정이 되기도 했지만 1년 이상 기간이 도과됐다는 이유로 각하되었습니다.   2011년 7월 입대한 뒤 2011년 9궐 자대 배치된 후 선임들의 성추행, 기수 열외 등으로 정신병이 발병했다면서 입대하는 후임들의 군 생활 여건 향상을 위해 진정을 제기한 건에 대해서도 1년 이상 기간이 도과되었다는 이유로 각하하였습니다.   1년 이상 도과로 각하된 사건을 보면 공소시효 또는 민사상 시효가 완성된 사건도 있습니다. 또한 진정 요지는 일방의 주장이므로 이것만으로 위원회가 조사를 결정하는 것이 힘들다는 사실도 인정합니다. 그럼에도 불구하고 본 위원이 여기서 이 문제를 제기하는 것은 국민의 인권 보호에 있어 최후의 보루인 인권위원회가 스스로 본인들의 역할을 축소하면서 소극적인 모습을 보이는 것 같아서입니다.   질문입니다.   특히 군인의 경우 특징상 현역 복무 당시에는 차마 밖으로 문제제기를 할 수 없는 경우가 많음을 우리 모두 알고 있습니다. 그런 사안까지 일률적으로 1년의 기간을 적용한다면 그분들은 우리 사회 어디에도 기댈 곳이 없게 돼 버립니다.   위원장님, 본 위원의 지적에 대해 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 44420,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2014년10월29일(수)",
        "질문자": "3707",
        "질문자_ISNI": "0000000463652321",
        "answer": "위원님 말씀에 공감을 합니다, 현실적으로.   그러나 저희들이 업무를 하다 보니까 충분히 지금 말씀하신 바를 실현을 못 하고 있습니다마는 어쨌든 가능한 한 저희들은 지금 말씀의 취지에 동감할 수 있도록 노력해야 된다고 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 제가 지역 기사를 한번 보니까, 북항 재개발 2단계 사업 지역의 활용방안에 보니까 부산시 같은 경우는 해양플랜트 사업 그다음에 해양비즈니스 기능 이런 방향으로 원하고 있고 그다음에 부산항만공사와 일부 시민단체는 친수공간과 국제해양관광 거점으로서 재개발사업이 되어야 된다…… 그런데 부산항만공사의 입장이나 시민단체 입장을 보면 48.5%, 그러니까 해양관광거점 재개발지역으로, 부산시가 추구하고 있는 해양플랜트 산업 부분은 43.5%의 이 비슷한 여론이 나오고 있는데 여기에 대한 어떤 마스터플랜이 나와야 개발이 진척이 있을 것 아니냐 이렇게 생각하는데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 44651,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2014년10월22일(수)",
        "질문자": "7402",
        "질문자_ISNI": "0000000463653391",
        "answer": "예, 맞습니다. 그래서 그런 내용을 포함해서 해수부가 용역 하는 내용의 그것이 검토되고 있고요, 거기에 병행해서 부산에서는 저희 항만공사와 부산시 또는 관계 전문가가 기초 협의를 지금 병행해서 하고 있습니다. 그런데 제가 볼 때는 내년도 상반기에 해수부 용역의 윤곽이 나오면서 좀 더 구체적 윤곽이 잡힐 걸로 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 가지만 더 질의하고자 합니다.  재외 공관 다수가 현지 근로기준법을 위반하고 있습니다. 이것도 보니까 최근 5년간 외교부가 당한 소송 88건 중에서 20건이나, 23%가 됩니다. 행정원들이 제기한 그런 부당한 처우에 관한 소송들입니다.  우선 재외 공관 복무하고 관련해서 현지 근로법을 위반한다, 이것은 옳지 않다고 생각합니다. 장관님께서는 어떤 대책을 갖고 있습니까?",
        "회의번호": 44429,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2014년10월7일(화)",
        "질문자": "3291",
        "질문자_ISNI": "000000005015528X",
        "answer": "역시 그런 문제에 대해서는 저희가 단기적으로 할 수 있는 부분과 또 중장기적인 측면이 있겠습니다. 그래서 기본적으로는 행정직원에 대한 처우가 충분하지 못하기 때문에 야기되는 문제라고 봅니다마는, 현재 저희로서는 예산 관련해 가지고 예산당국과 협의해서 예산 증액 방안을 마련해서 인건비의 적정 수준을 확보하는 것을 기본 목표로 하고 있습니다마는 행정직원 보수 인상이라든가 처우 개선, 또 이런 법정경비 지급 등을 통한 여러 가지 소송 방지라든가 또 이직률에 대한 보완책 등을 계속 강구해 나가고 있고 앞으로도 그럴 생각입니다.  그다음에 기본적으로 중장기적으로는 이러한 주재국이 노동법 관련 규정을 준수하면서도 고용주로서의 기본 책무를 다할 수 있도록 적극 계도를 해 나가겠습니다. 특히 재외 공관의 행정직원 관리지침 이행 여부에 대해서 본부 차원에서도 아주 모니터링을 더욱 강화해 나갈 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보수적인 은행이 국제적 경쟁에서 신속한 대규모 출자가 필요한, 투자가 필요한 제조업체를 비롯한 비금융회사를 장기간 보유하는 것은 문제가 있기 때문에 산업은행이 보유한 것들을 팔아야 된다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 45784,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2015년9월21일(월)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "전적으로 동감을 합니다. 은행이 건설회사나 조선사와 같은 비금융회사를 관리하는 데는 한계가 있다고 생각이 됩니다.   문제는 이러한 구조 조정의 이유로 인하여 정책적으로 취득한 회사들을 재매각하는데 그 가치를 그대로 유지하면서 재매각하는 데는 상당한 한계가 있기 때문에 이런 점이 추후에 정책적으로 고려가 되어야 될 사항이 아닌가 이렇게 생각이 됩니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 우리 국회 의정종합지원센터는 지만원 씨가 5ㆍ18 민주화 운동을 광주와 북한이 야합하여 일으킨 반국가 내란 폭동이라고 주장하는 내용의 내우외환 신고서를 12개 국가기관에게 보냈는데 이 민원을 접수를 하고……  총장님, 총장님 명의로 어떠한 내용의 회신서가 나간 것으로 알고 계시지요?",
        "회의번호": 45607,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2015년10월22일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "그 문제에 관해서는 저희가, 이게 의정종합센터 전결 사항인데 저도 이번에 이 일을 알았습니다. 그런데 불수리 처리할 수 있었던 사안으로 사료됩니다. 그리고 그런 부분에 대해서는, 앞으로 명백히 문제가 있는 사안에 대해서는 불수리 처리하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "첫 질의가 대우조선해양에 관해서 금융위원장과 산업은행회장에게 갑니다.   그동안 국정감사 준비하시느라고 여러분들 고생 많으셨습니다.  질의를 시작하겠습니다.  대우조선해양의 현재 해결의 틀은 7월 21일 청와대 서별관 회의에서 최경환 부총리 주재하에 열린 회의에 따른 큰 틀에서 진행되고 있어요. 그것은 산업은행이 주가 돼서 우선 추가 출자와 유동성 지원을 하고 기존 대출은행들은 한도를 줄이지 않는다 하는 큰 틀에서 지금 진행되고 있지요?  어느 분이 대답하시겠습니까? 산업은행회장께서 하시겠습니까?",
        "회의번호": 45583,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2015년10월7일(수)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "그 실사 결과가 아직 다 나오지 않았기 때문에 실사 결과가 나오는 대로 금융지원 구조라든지 금융지원 금액이라든지 이런 것은 다시 한 번 살펴봐야 되겠습니다.  그런데 산은이 중심이 되어야 된다는 사실은 아마 변함없을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문화재청에서 한 번은 발표를 해 주세요. ‘더 이상 얘기하지 말아라’ 분위기 굉장히 흉흉하거든요. 그리고 부추겨요, 삼표레미콘이……  그리고 또 하나, 거기는 이미 사람들이 안 살고 있는 데 아닙니까? 사람이 없어요, 거기는. 레미콘만 있으니까 제일 먼저 거기를 우선 발굴하면 되잖아요. 왜 이렇게 사람들이 바글바글 사는 데를 내쫓고 발굴하겠다 뭐 이런 얘기를 굉장히 서울시에서 그런 얘기를 하니까 자꾸 내쫓겠다는 건데 주민들은 거기서 살고 싶어 합니다. 확실하게. 여론조사도 그랬는데 삼표레미콘은 주민이 사는 시설이 아니니까 정 빨리 발굴하려면 여기를 ‘왕궁터 맞다, 빨리 나가라’ 문화재청에서 얘기를 해 줘야지요. 도와줘야지요.  왕궁터 맞는 거지요?",
        "회의번호": 45609,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2015년10월7일(수)",
        "질문자": "2458",
        "질문자_ISNI": "0000000463393489",
        "answer": "예, 답변은 학자들은 왕궁터라고 하기는 하고 있습니다.   그리고 삼표레미콘 관련해서도 이게 법적으로 해결할 문제여서 지금 현재는 강제 철거할 예정입니다. 철거 후 발굴 들어갈 겁니다. 확실하게 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 모두 다 3년 계약직들이고 그 소속에 따라서 볼 수 있는 자료가 제한되지 않은 상황에서 퇴직 이후에 취업 금지와 관련한 지침 및 규정이 없다는 것은 기금운용에 관련된 자료가 굉장히 취약하다, 보안이 굉장히 취약하다고 본 위원은 생각하는데 거기에 대해서 어떻게 하십니까?",
        "회의번호": 45748,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2015년10월5일(월)",
        "질문자": "5274",
        "질문자_ISNI": "0000000463658715",
        "answer": "현재 저희 기금운용역이 근무를 하다가 어떤 회사로 옮겼을 경우에는 기금 차원에서 그 회사에 대한 자금배정이라든지 이런 부분에 대해서는 규정으로 막아 놨습니다마는 개개인이 하는 부분에 대해서는, 개인의 어떤 취업제한 조치 부분은 법령상에 위배되는 그런 문제가 있어서 현실적으로 직접적으로 그 개인에 대한 제재를 하는 부분은 어려움을 가지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원주 출신 이강후 위원입니다.  어젯밤 아태지역 12개 통상장관이 애틀랜타에서 TPP 협정을 타결시켰습니다. 그 대상국으로 미국, 일본, 멕시코, 호주 등 12개 국이 참여하고 있는데 이들 참여 국가를 보니까 세계 GDP의 거의 40%에 육박하고 있고 무역규모는 약 10조 달러로써 세계 무역규모의 25%를 차지하는 거대한 FTA가 탄생 직전에 있습니다.   여기에는 상품 관세는 물론이고 서비스, 투자 또 지적재산권까지 포함돼 있습니다. 이것이 만약 발효될 경우에 일본은 자동차 부품, 자동차 산업에서 혜택을 보게 돼요. 한국이 빠진 TPP에서 일본은 독보적인 중간재 생산국 지위를 얻게 됩니다.   또 더 나아가서 한미 FTA 효과가 반감되고 또 한국이 TPP에 불참하면 GDP의 0.12%가 감소되고 또 무역수지는 연간 1억 불 이상 악화된다는 KIEP의 연구결과도 나와 있습니다. 나아가서 우리가 가입하게 되면 10년 후에는 연간 1.7∼1.8%의 GDP 증가 효과가 있고 연간 2∼3억 달러의 무역수지 개선효과가 있다는 내용이 있습니다.   그런데 실체적 내용을 보니까 우리가 엉거주춤하다가 TPP 가입에 실기했다는 의견도 있고 또 TPP 12개 국 중 10개 국하고 우리가 FTA를 맺고 있어서 서두를 필요가 없다는 의견으로 나뉘고 있는데 정부 입장은 뭡니까? 어떤 의견을 갖고 있습니까?",
        "회의번호": 45570,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2015년10월6일(화)",
        "질문자": "4025",
        "질문자_ISNI": "0000000460692627",
        "answer": "우선 TPP 효과와 관련해서 지금 언론지상에서도 우리가 자동차 부품이나 자동차의 가격 경쟁이 어려워질 것 같다는 이야기를 하고 있습니다마는 우선 이 부분 먼저 말씀 좀 드리겠습니다.   자동차 시장은 주로 미국이 대상이 되고 있습니다. 미국의 경우 자동차 부품에 대해서는 한미 FTA 발효 즉시 미국 측에서의 관세를, 2.5%입니다마는, 다 즉시 철폐를 했습니다.   일본은 지금 현재 TPP에 가입한다 하더라도 자동차 부품 관세 2.5% 중에, 관련해서 품목의 80% 정도가 관세철폐가 되고요. 또 자동차의 경우 우리는 내년 1월 1일부터 자동차에 대해서 모든 미국의 수입관세가 철폐됩니다마는 일본은 최장 25년에 걸쳐서 철폐가 됩니다.   따라서 이러한 측면에서 봤을 때 우리가 TPP로 인한 피해라는 부분은 좀 더 면밀하게 들여다봐야 된다 이렇게 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 우리가 지금 보면 시라고 하더라도 복합지역이 많습니다. 도농복합지역이 있기 때문에 이것이 군으로 구분이 되지 않고 시로 되다 보니까 이런 농촌지역 특화형 새일센터에서 제외되는 경우가 많이 있는 것으로 지금 알려져 있습니다.   또 보니까 지금 16년도 예산이 아직 수립이 안 된 것 같은데 장관님께서는 이번에 16년도에는 농촌형 새일센터 개소에 대한 의지가 없으신지요? 한번 여쭙고 싶습니다.",
        "회의번호": 45598,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2015년10월12일(월)",
        "질문자": "3878",
        "질문자_ISNI": "0000000463655039",
        "answer": "존경하는 윤명희 위원님, 항상 여성 중에서도 농어촌지역 여성에 관련된 저희 정책에 관심을 가지시고 좋은 의견을 주신 데 대해서 깊은 감사의 말씀을 드립니다.  저희가 농어촌형 새일센터는 신청이 들어오는 대상으로 새로 개설을 하고 있습니다마는 내년도 예산안 편성을 앞두고 지자체 수요조사를 한 결과 현재까지는 신청한 지자체가 없습니다.   그런데 차후에라도 지자체가 원할 경우에는 또 국회 심의과정에서 적극적으로 반영할 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 오늘 아침에 가락동 농수산물시장 경매가 상품 기준으로 물어 봤는데요, 3개 들어 있는 한 망 값이 2만 7000원이라고 합니다, 상품으로. 그러니까 중품, 하품은 그거보다 좀 떨어지겠지요. 2만 5000원, 2만 원 이렇게 되고 실제로 이 가격이 작년 평균 7000～1만 원의 2.5배에서 3배 정도 이르러서 소비자들에게 상당히 비쌌고 대기업들에게 김치를 납품하는 중소 공장들이 지금 대규모 도산 중입니다. 그래서 저는 아까 얘기했지만, 우리 농어촌상생협력기금 출연 현황에 대해서도 있지만 실제 대기업들, 신세계, 에버랜드, LG, 롯데, 현대 등이 사실은 자사에 식품을 납품하고 제공하는 식품계열 업체들의 이렇게 변동된 농산물 가격을 반영을 해서 납품가를 좀 조정해 주고 또 이후에 풀리면 조정하는 이런 탄력성을 가져야 되는데 갖지 못하고 있어요. 그러니까 현장에 있는 농민들이나 농민들에 이어서 2차로 하는 작은 중소 식품사업자들이 지금 상당히 어려운 국면에 있거든요. 그러면 농식품부는 이거와 관련해서 대책을 어떻게 생각하고 계신가요?",
        "회의번호": 50307,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "지금 배추 가격이 상당히 올랐고 저희들이 여러 가지 수단을 동원해서 가격을 안정시키려고 노력을 했고요. 한 일주일 전부터 가격이 점차 안정이 돼 가고 있습니다. 일단은 배추 가격을 안정을 시켜 드려야 김치공장이라든지 이런 사업체들이 안정이 되기 때문에 최대한 그런 부분에 노력을 하고 있고요. 그리고 지금 가격은 6400원, 그러니까 8000원 하다가 7000원, 지금 6400원, 6500원으로 떨어졌는데 이제 10월 하순이 되면 가을배추가 본격적으로 출하가 됩니다. 지금은 고랭지배추가 일부 지역에서 출하가 되다 보니까 물량 확보가 대단히 어려운 시기입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "양경숙 위원님 지적대로 국가부채를 발행해서 재난지원금을 주는 상황에서 갚겠다고 하는 데들은 받아들여서, 스케줄을 조정해서 세외수입을 좀 잡아야 되지 않을까 싶은 생각이 들어서 말씀드렸습니다.",
        "회의번호": 50315,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7537",
        "질문자_ISNI": "0000000463649990",
        "answer": "예, 아까 제가 말씀드린 대로 여러 가지……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "중요한 부분이거든요. 정확하게 파악을 하고 계셔야 됩니다. 지난 4월 국정원에서 원격협업시스템 활용 관련 보안강화 협조 요청이라는 가이드라인을 정부와 공공기관에 배포했습니다. 그래서 자체 시스템을 개발한 정부부처에서는 그것을 사용하고 그 밖의 기관은 온-나라 PC 영상회의시스템이라는 것을 쓰고 있습니다. 그리고 시중에서 판매하는 영상회의시스템을 활용할 경우에 국정원과 사전 협의 후 추진하라고 가이드라인을 만들어 놓고 있습니다. 장차관들은 온-나라 영상회의시스템을 사용하지만 제가 알기로 일선 공무원과 산하기관들은 사용의 편의성 때문에 줌이나 웹엑스 같은 민간 플랫폼을 많이 사용하고 있는 것으로 알고 있고요. 실제 지난 5일 KIST에서 출연연에서는 처음으로 구글 미트로 연구성과 발표를 했는데 만약 해킹이 되었다면 기술 유출로도 이어질 수 있는 심각한 상황입니다. 앞서 해킹 장면을 보셨지만 국정원 가이드라인만으로는 해킹을 막기에 역부족인 것 같다는 생각이 듭니다. 그리고 사실 이 분야에 대해서 과기정통부의 역할이 저는 굉장히 중요하다고 생각을 하는데요. 정부부처에 대해서도 이 부분에 대해서 민간 프로그램의 위험성에 대해서 과기부 차원에서도 지침을 만드셔야 된다고 생각하고 또 민간에 대해서도 충분히 알리실 의무가 있다고 생각합니다. 해외 사례 보겠습니다. 화상회의 보안 문제로 미국과 싱가포르 특히 교육을 하는 데 있어서 특정 프로그램 줌의 사용을 금지하고 있습니다. 다음, 줌을 사용하는 것을 금지하는 국가입니다. 주로 국방부, 외무부 또 공공기관에서 전면 사용 중단을 하고 있고요. 교육부에서도 전면 사용 중단을 하고 있습니다. 그리고 관련된 민간 기업들 중에서도 중요한 정보를 다루는 미국항공우주국이라든지 또 NATO, 스페이스X, 구글, 스마트 커뮤니케이션에서는 또 역시 사용을 금지하고 있습니다. 우리나라에서 장관님 말씀처럼 민간 프로그램의 해킹 가능성, 위험성에 대해서 알고 계신다고 하면서 민간에 대해서 과기정통부에서 적극적으로 조치를 취하신 것이 있습니까?",
        "회의번호": 50333,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7654",
        "질문자_ISNI": "0000000485126437",
        "answer": "예, 국내 제품 관련 7개 기업에 대한 보안 점검을 해서 30개 취약점 확인해서 조치 요청을 했습니다. 그래서 이런 것을 좀 더 활성화해서 이런 문제가 생기지 않도록 노력을 하겠습니다. 그 밖에도 비대면 솔루션의 116건 취약점 발굴해서 제조사한테 조치하도록 하고 이런 여러 가지 노력은 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 거기에 대해 질문을 좀 드리고자 합니다. 다른 부처는 몰라도 과기부는 숫자와 통계에 집착하는 건 아니라고 저는 봅니다. 전문 과학기술인을 양성하고 미래사회에 대비한 양질의 일자리를 만들어 내는 것이 본업이다 이렇게 저는 생각을 말씀드리고 싶습니다. 그래서 제가 문재인 정부 과기부 일자리사업들을 분야별로 한번 죽 살펴봤습니다. 특히 지난 3년간 1800억 원이 들어간 재정지원 일자리사업은 총체적으로 부실하다, 그중에서도 직업훈련이 가장 문제가 많은 걸로 보여집니다. 그래서 우리가 사업들 중에 보면 먼저 혁신성장 청년인재 집중양성사업이라고 있습니다. 18년에 아마 추경으로 시작한 사업인데 과기부에서 본 취업률은 18년도에는 63%, 19년도에는 70%라고 이렇게 발표를 했습니다. 그런데 제가 참여교육생 대비 취업자 수로 저희 의원실에서 산출했을 때는 18년도에는 한 55%, 19년도에는 47%에 불과하더라고요, 뭐 계산 방식에 따라 달라집니다마는. 그래서 제가 봤을 때는 숫자싸움이라고 저는 봅니다. 그러나 중요한 건 퍼센티지도 중요하고 양질이냐 아니냐는 부분도 굉장히 저는 중요하다고 봅니다. 그다음에 그 사업을 보면 중도 이탈자가 굉장히 많습니다, 중도 이탈자가. 18년과 19년만 하더라도 263명에 달하고요. 약 한 53억 원의 지원금이 낭비된 셈입니다. 그래서 제가 본 생각은 급조한 프로그램 설계부터 또 심사에 문제가 있었다라는 생각이 많이 듭니다. 그리고 우리가 IITP 관리감독 부실 문제를 지적하고 싶습니다. 실제 훈련을 담당하는 교육기관들도 문제가 많은 걸로 보여졌고요. 거기에 보면 IITP 점검 결과 강사진 역량 부족, 미흡한 커리큘럼, 저조한 취업 성과 등으로 4개가 중단되고 7개가 축소가 되었습니다. 아직도 심각한 문제는 IITP가 아직 걸러 내지 못한 기관들도 있다는 것입니다. 그래서 이 부분을 하나 지적하고 싶고요. 또 두 번째 사업을 보면 클라우드 컴퓨팅사업이라고 있습니다. 이건 중소기업 재직자가 대상인데 고용노동부 평가 결과를 보면 교육기간이 3일이라 실제 취업에도 무리가 있었고 교육과정 자체가 전문 재직자를 위한 고급 수준에도 미치지 못했다는 게 평가 결과였습니다. 그래서 이와 같은 지적사항에 대해 과기부가 공유하고 개선하고 있는지 궁금합니다. 제가 파악하기로는 잘 안 하고 있는데, 장관님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 50333,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7406",
        "질문자_ISNI": "0000000464800015",
        "answer": "우선 앞에 말씀해 주신 청년일자리 관련해서는 중도 탈락자들이 좀 있습니다. 제 기억이 맞으면 10% 정도로 알고 있었는데 하여튼 중도 탈락이 있는 것은 어느 교육사업이나 다 있을 거라고 생각하고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 미리 한 가지 말씀드리겠습니다. 아까 끝에 홍익표 위원님 지적에 말씀을 하셨는데 남유럽 국가 사례에서 보듯이 긴축 정책을 실시함으로 인해 가지고 여러 가지 경제성장률이 하향되고…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)세수 기반이 약화돼서 결국은 국가채무비율이 2 배 이상 올라가는 이런 악순환이 돼서는 안 된다, 그래서 아주 신중하게 검토해야 된다는 말씀을 드리고 이따 오후에 다시 추가질의하도록 하겠습니다.",
        "회의번호": 50315,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "예. 위원님, 두 가지만 말씀드리겠습니다. 아까 말씀드린 것처럼 재정준칙은 여러 번 말씀을 드렸지만 정부도 위원님 지적하시는 우려를 잘 알고 있습니다. 그래서 재정이, 제가 재정의 책임성도 존중하고 또 건전성도 같이 도모해 나가야 되겠다는 취지로 어제그저께 그런 안을 제시했다는 말씀을 드리고요. 위원님, 아까 질문 가운데서 답변 기회가 없어서 말씀드리면 한 2시간 전에 피치사가 우리 신용등급을 그대로 유지한다라고 발표를 했고요, 거기에 대해서는 재정준칙에 관련된 내용도 있습니다. 올해 신평사들이 국가로 보면 107개, 건수로 보면 211건의 등급 하향 조정이 있었습니다. 사실 우리나라도 여러모로 저희가 협의하는 과정에서 우려스러움도 굉장히 갖고 대응을 했는데 지금 피치사가 신용등급을 유지를 해 주면서 이유를 한 서너 가지 들었습니다. 하나는 성장 측면에서 다른 선진국들하고, 특히 AA 등급을 갖고 있는 국가들과 비교를…… 피치사는 특히 같은 신용등급 국가들과 비교를 굉장히 중요시합니다. 성장률에 있어서 AA 등급 값의 중간값이 -7% 정도 성장하는데 우리가 -1.1% 성장하는 것으로 돼서 이런 점이 감안됐다 하는 거고요, 올해. 두 번째는 지금 위원님 지적하신 것처럼 재정 여력 측면에서 다른 AA 등급의 국가들이 재정수지 측면에서 -8.6%인데 한국은 그 절반도 안 된다 이 점을 저희가 적극 고려했다는 말씀하고. 세 번째는 한국의 충분한 외환보유액이라든가 경상수지 흑자 등 한국 경제가 갖고 있는 탄탄함 그런 대외건전성이 같이 고려가 됐다 이 세 가지를 아주 강력하게 근거로 제시를 했고요. 그 와중에 어제그저께 한국 정부가 재정준칙안을 제시한 그런 건전성을 위한 정책적 의지 노력도 발표문에 같이 포함을 시켰습니다. 그래서 아직까지는 괜찮지만 이와 같은 의지를 갖고 건전성 문제에 대해서 유념해 가기를 바란다는 그런 뜻이 함께 담겨 있었다는 말씀을 제가 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "6만 동에 가깝다는 것하고 60만 동에 가깝다 하는 것은 엄청난 정책적인 준비와 또 그 파급효과라는 것이 다를 것이라는 점을, 그래서 제가 통계의 차이를 강조해 드린 겁니다. 60만 동에 가까운 빈집을 어떻게 제대로 활용하느냐 하는 것은 우리나라 부동산 정책하고도 아주 밀접한 연관이 있다라고 다시 강조를 드립니다. 종감 때까지 준비할 수 있으면 해 주시고요. 두 가지 질문을 한꺼번에 드릴 테니까 답변을 모아서 해 주십시오. 잔류농약 기준치의 14배가 검출된 양송이 등 농약 잔류 농산물이 유통돼서 큰 걱정이 되고 있습니다. 19년도에 농산물 안전성조사 결과 생산 단계에서 적발된 것이 614건, 유통․판매 단계에서 147건이 있는데요. 그러나 이 조치 전에 출하된 품목만 10건이 존재하고 충북의 한 농가에서 재배된 양송이에서는 피페로닐 뷰톡사이드가 기준치의 14배나 됐고요. 또 유통 단계에서 적발돼 가지고 관계기관에 통보된 154건 가운데에서도 전남 한 농가의 알타리무에서는 디아지논이 기준치의 457배나 검출된 사실이 있습니다. 이렇게 유통․판매 단계에서 특정 농산물이 잔류 허용 기준치를 넘기면 생산지를 추적해서 조사하고 또 회수․폐기해야 되는 게 원칙인데 농식품부가 잔류농약 기준치를 초과해서 검출된 농산물을 적발하고도 소관이 아니다 하는 그 이유만으로 사실상 방치하고 있는데 이게 국민의 건강․안전과 직결된 문제인데요, 너무 소극 행정을 하는 것이 아니냐 하는 그런 문제입니다. 그래서 이런 조치 전에 유통한 유통업자들은 처벌도 중요하지만 농식품부와 지자체 사이의 구멍 난 안전검사시스템을 개선해야 된다 하는 데 대한 대책을 말씀해 주시고요. 1분 더 주셔서 감사드립니다. 아울러서 농수산물 원산지 표시 위반이 매년 4000건 되는데 단속해도 줄지 않는다, 해마다 제기되는 문제겠습니다만 올해도 서울 소재 모 정육점에서 캐나다산 삼겹살 100㎏이 국내산으로 둔갑한다든지 또 바른 식재료로 마케팅하는 김밥 프랜차이즈도 서울에서만 15개 지점에서 적발이 됐는데 원산지 표시 위반 이게 처벌이 중하지만 줄어들고 있지 않은 이유가 무언지, 특단의 대책이 없는지 그에 대해서 장관님께서 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50307,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "먼저 잔류농약 문제와 관련해서 저희들이 가급적이면 농가가 출하하기 열흘 전에 가서 시료를 채취하고 또 채취된 결과를 한 삼사일 해서 통보를 해 주고, 그러니까 열흘 전에 하기 때문에 출하하는 데는 문제가 없도록 그렇게 하고 있습니다. 그래서 만약에 잔류농약이 검출이 되면, 만약에 그 농약이 반감기가 짧으면 출하를 지연시킨다든지 또 지나치게 많으면 폐기를 한다든지 그런 조치를 하고 있는데 그것을 못 기다리고 출하해 버린 부분에 대해서는 강력하게 처벌하도록 그렇게 하겠습니다. 그리고 잔류농약 안전성 검사와 관련해서 생산 단계에서는 저희들이 하고 있고 유통 단계에서는 일부 나뉘어져 있습니다. 일부 도정공장이나 APC 같은 경우는 저희들이 하고 다른 유통 단계는 식약처나 지자체가 하고 있습니다. 이런 부분에 있어서 서로 미스매치가 안 되도록, 저희들이 한 것이 제대로 잘 처리될 수 있도록 관계기관 간의 커뮤니케이션 체계를 다시 한번 위원님 말씀대로 챙겨 보도록 그렇게 하겠습니다. 그리고 원산지 표시가 줄어들지 않는 원인은 온라인 판매 때문인 것으로 생각이 됩니다. 온라인 판매의 위반 건수가 최근에 증가하고 있는데 이것을 단속하는 인원이라든지 제도라든지 이런 것들을 좀 더 강화하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 아까 장관에게 항우연 원장 부인의 출신고, 졸업기수에 대한 자료를 요구했는데 항우연 원장, 정보주체자가 동의를 하지 않아서 제공할 수 없다라고 자료 거부를 했습니다. 이 자료가 반드시 필요한 자료라는 것은 제가 내용을 조금 이따 질의 때 말씀드리겠습니다마는, 이게 제가 이미 확인한 내용입니다. 복수의…… 그리고 이 내용이 부인의 사생활과 관련된 내용이 아니라 해당 항우연 원장 본인이 항우연 내부에서 떠들고 다닌 얘기들을 다 직접 들은 사람들의 증언도 제가 확보가 돼 있습니다. 그것을 보다 명확히 하기 위해서 제가 더 확인하자고 한 것인데 이것을 지금 국정감사 수감기관장이 이렇게 거부한다는 것은 국회의 국감을 방해하는 행위로밖에 비쳐지지 않습니다. 위원장님이 다시 한번 독촉을 하셔 가지고, 이미 다 내용 확인되어 있는 것을 가지고 거부하는 것은 아무 의미가 없다는 것을 다시 한번 주의를 주셔 가지고…… 제가 나중에 추가질의 때 이 내용을 해야 될 것 같습니다, 본질의에는 남겨 두고. 그래서 그것을 위원장님이 다시 한번 독촉해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50333,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7446",
        "질문자_ISNI": "0000000463654204",
        "answer": "저희가 사실 본인한테 연락을 했는데 본인이 이것은 개인정보고 줄 수 없다고 해서 못 드리게 된 것입니다. 저희가 어떻게 할 수가 없는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남북연락사무소의 역할은 문체부에도 굉장히 중요한 장소입니다. 남북체육교류나 문화교류를 통하는 어떤 소통의 창구가 되어 왔는데요. 이 남북연락사무소도 폭파되었고 최근에 해수부 공무원 사건으로 인해서 남북 간 국민들의 정서, 특히 우리 대한민국 국민들의 정서가 굉장히 민감하게 고조되어 있는 상황이라는 것은 잘 알고 계시겠지요. 제가 이 뉴스를 보여 드린 이유는 다름이 아니라 우리 문체부가 이런 예민한 시기 가운데 어렵게 또 사업을 여러 가지 추진하고 계신데 문체부의 중점 사업 중의 하나에도 남북에 관련된 사업들이 많이 있기 때문입니다. 바로 제가 오늘 이야기드리려는 것은 남북 단일팀에 관한 문제인데요. 남북 단일팀은 지난 평창올림픽에서도 추진이 됐고 국민들께 많은 환호를 받기도 했습니다. 사진 하나 보실까요? (영상자료를 보며) 제가 오늘 자꾸 거론을 해서 죄송한데 전 장관이신 도종환 위원장께서도 저기 계시고 이기흥 대한체육회장 그리고 북한의―최근에 행방이 묘연하다는 분이지요―김일국 체육상 그다음에 바흐 IOC 위원장 이렇게 같이 하셔 가지고 2020년 도쿄올림픽 남북한 단일팀 출전자격 최종 참여 원칙이라는 그런 협정을 했습니다. 위원장님도 아마 기억을 하실 것 같습니다. IOC를 중심으로 한 도교 올림픽의 출전자격을 논하는 그런 규약인데요. 잘 알고 계시지요, 장관님께서?",
        "회의번호": 50308,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7468",
        "질문자_ISNI": "0000000485126584",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 화면을 봐 주세요. 그런데 농림축산식품부 산하 3대 공공기관인 농어촌공사, 농수산식품유통공사, 마사회 임직원의 주택구입자금 대출 현황을 살펴봤더니 정부의 대출규제를 무시하고 있습니다. 다음, 3개 기관 모두 정부의 대출규제와는 무관하거나 LTV 70%까지 임직원에게 주택구입자금 대출을 실행하고 있습니다. 그것도 시중은행보다 낮은 1.3～2.2%의 금리로 대출해 주고 있습니다. 다시 말해 서울의 아파트를 살 때 정부의 대출규제에 따라 시중은행에서 40%를 대출받고 여기에 더해서 임직원 대출로 최대 1억 8000만 원을 추가로 대출을 받을 수 있다는 얘기입니다. 정부의 정책에 앞장서야 할 공공기관이 정부의 대출규제 구멍 역할을 하고 있습니다. 어떻게 생각하십니까, 장관님?",
        "회의번호": 50307,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7397",
        "질문자_ISNI": "0000000475355586",
        "answer": "제가 내용을 파악을 해 봐야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저희가 파악한 거로는 형평성에 상당히 문제가 있는 부분이 있어서 오늘 질의를 드리겠습니다. 자료를 보시지요. (영상자료를 보며) 저게 5G와 관련해서 어떤 민원인이 통신사에 민원을 제기했고요. 또 국민신문고를 통해서 똑같은 민원을 제기했습니다. 그런데 국민신문고를 통해서 과기부 민원실로 이첩된 민원에 대해서는 24만 원 보상을 받았거든요. 그에 비해서 통신사에서는 그냥 기다리라는 정도의 답변을 받았습니다. 이것은 같은 민원을 가지고도 이렇게 차별을 하고 있다는 건데요. 여기에 문제가 있습니다. 다음 화면을 보시겠습니다. 국민신문고에 민원이 들어오면 과기정통부 민원실로 이첩을 해서 전자민원시스템으로 처리를 하는데 그 과정에서 이분이 처음에 ‘매우 불만족’이라는 민원 처리 결과 표시를 하면 이분에 대해서 금전적 보상을 하도록 통신사한테 일종의 요구를 하는 거지요, 과기정통부 민원실에서. 그래서 보상 협의를 통해서 보상이 가면 이분이 보상을 받으니까 ‘매우 만족’으로 표시할 가능성이 굉장히 높아지겠지요. 실제로 그런 사례들이 많고요. 다음 보시겠습니다. 문제는 민원실에 통신사 직원들이 직접 출근해서 같이 이 부분을 협의한다는 겁니다. 다음 그림 보여 주십시오. 협의를 해 가지고 이 민원인이 나름대로 설득이 돼서 금전적 보상으로 평가가 좋게 바뀔 것 같으면 보상을 해 주고 그렇지 않은 경우에는, 여기 보시다시피 ‘아니요’로 지금 되어 있지 않습니까? 그러니까 협의가 불가한, 소위 얘기해서 이제 악성 민원인으로 평가를 하는 거지요. 그래서 이것은 보상을 안 해 줍니다. 그다음 것은 통신사 직원하고 과기부 민원실의 직원이 같이 협의를 해 가지고 ‘이것은 보상을 해 주면 될 것 같다’ 해 가지고 보상을 해 줍니다. 그런데 문제는 이 내에서도 보상에 대한 형평성의 문제가 있는 게 있고요. 또 제가 처음에 말씀드렸듯이 통신사에 직접 민원을 제기한 사람과 국민신문고를 통해서 과기부에 이첩된 민원 간에 차별이 존재한다는 겁니다. 그런데 이것은 이유가 있습니다. 과기부가 국민신문고 민원에 대한 평가를 잘 받기 위해서 이런 식의 편법을 쓰는 겁니다. 이것은 누가 봐도 같은 민원을 제기하는데 이렇게 공평하지 못한 대우를 한다는 것은 문제가 있는 거지요. 이 상황을 파악하고 계셨습니까?",
        "회의번호": 50333,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7607",
        "질문자_ISNI": "0000000468511421",
        "answer": "자세한 내용은 좀 파악을 해 봐야 되겠지만 제 생각에는 그 민원을 담당하는 분이 민원인을 잘 배려해서 이게 금전적으로 보상이 필요한 상황이라고 판단을 해서 통신사와 얘기를 한 것 아닌가 싶은 생각이 좀 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 미국의 CDC 홈페이지입니다. 15개국 언어로 번역이 돼 있고 그리고 그중에서 한국어로 번역이 된 홈페이지입니다. 그러면 여기 고위험군 대상자 중에서 고령자를 한번 클릭을 해서 들어가 보도록 하겠습니다. 고령자를 클릭해서 들어가 보면 고령자에 대해서 굉장히 자세히, 비교적 정보가 잘 나와 있습니다. 예를 들어서 고령자의 경우는 발열해도 젊은 성인보다 체온이 낮을 수 있다는 점을 보여 주고 있고요. 그래서 65세 이상 환자를 돌보는 경우에는 이러이러한 점을 조금 주의해야 된다 그런 정보를 얻을 수가 있습니다. 반면에 지금 보건복지부에서 제공하는 코로나19 홈페이지 한번 들어가 보시겠습니다. 고위험군이나 그런 대상별 매뉴얼은 굉장히 미흡한 상황이고요. 그리고 일반인, 입국자 및 해외여행객, 뭔가 조금 더 제너럴한 정보가 많이 있습니다. 그리고 대체적으로 정부의 정책 관련한 정보를 조금 더 많이 얻을 수가 있는데요. 이러한 정보 제공도 물론 필요합니다. 그런데 감염병에 취약한 고위험군의 건강과 그리고 안전을 위한 정보 접근성이 조금 더 높아져야 될 것 같습니다. 현재 업로드된 고위험군 예방수칙 보시겠습니다. 슬라이드 보시겠습니다. 보면 고위험군 예방수칙인데 일반 국민들에게 고지하는 예방수칙과 별로 다를 게 없어 보입니다. 많은 사람이 모이는 장소를 피해라, 불가피하게 의료기관 방문․외출 시에는 마스크를 착용해라…… 그래서 이게 정보가 굉장히 부족하지 않나라는 생각이 드는데 장관님 보시기에는 어떠십니까?",
        "회의번호": 50316,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7363",
        "질문자_ISNI": "0000000485126496",
        "answer": "예, 조금 더 상세하고 구체적인 매뉴얼이 필요할 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "광주 서구을 양향자입니다. 부총리님, 저도 부총리님처럼 상당히 균형감 있고 합리적이라고 얘기를 듣는 사람인데 제가 이해가 잘 안 돼서 먼저 그 부분부터 좀 여쭙고 가겠습니다. 제가 기재부 금융세제과에 물었습니다. 다섯 가지를 물었는데요. 대주주 요건에 관련해서 첫 번째 대주주 요건을 3억 원으로 잡은 이유 및 입법 배경, 두 번째 대주주 요건 3억 원 요건 범위에 직계존비속 및 배우자를 포함한 배경 및 사유, 세 번째 대주주 요건 완화에 따른 예상 대주주 현황, 4번 대주주 요건 완화에 따른 세수 효과 및 금융시장에 미칠 영향 리스크 요인, 5번 미국․일본․영국․EU 등의 대주주 요건 및 범위, 세율 그리고 금액 단위가 개인 단위인지 직계존비속 및 배우자인지 양도세율 이런 것들을 종합적으로 한번 물어봤습니다. 그런데 아직까지도 저는 3억 원을 계속 주장하시는 이유에 대해서 제가 이해를 해 드리려고 질문을 드리는데요. 1번, 2번, 3번은 말씀하신 자료에 근거해서 이해가 됐습니다. 그런데 4번 대주주 요건 완화에 따른 세수 효과 및 금융시장에 미칠 예상 리스크 요인에 대해서 물어보니 답이 어떻게 왔냐 하면 ‘대주주 범위 확대에 따른 세수 효과는 주식시장 및 투자자 행태 등에 대한 전망의 어려움으로 추정이 곤란합니다’ 이렇게 왔습니다. 다섯 번째는 ‘미국․일본․영국 등 주요국은 주식 양도차익에 대해 전면 과세 중입니다’ 이렇게 왔습니다. 그러면 부총리님께서 대주주 요건을 3억 원을 고집하시는 이유가 뭔지 설명을 좀 해 주십시오.",
        "회의번호": 50332,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7506",
        "질문자_ISNI": "0000000049311652",
        "answer": "아니요, 위원님, 뭐 이게 제가 그냥 고집이 아니고요 이것은 아까 말씀대로 자산 과세에 대한 강화 차원의 국정과제였고요. 또 2018년도에 법과 시행령이 개정이 되면서 이렇게 일정화되어 있는 건데 특별히 그것 갖다가 입법부까지 되어 있는데 거꾸로 가는 것이 현재 맞느냐, 지금 말씀하신 대로 세수효과는 차치하고 주식시장에 미치는 영향이나 여러 가지 상황은 물론 판단을 해야 되는데요. 위원님께서는 그게 좀 변동 요인이 있지 않느냐 이렇게 판단을 하시는 거고요. 저희는 이미 정부 정책을 2년 전부터 그렇게 일정을 놓고 해 왔기 때문에 다시 후퇴하기가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "특히 가맹업 중에서 최초로 최우수 등급이 나온 다양한 업종에서 동반성장 문화 확산이 이루어지고 있다는 선례를 보였으나 최우수 등급을 받았던 GS리테일의 경우에도 갑질 논란이 한두 번이 아닙니다. 이외에도 최우수 등급을 받은 여러 기업들의 갑질 논란, 하도급 또는 가맹점 공정거래법 등 위반으로 공정위의 조사를 받고 있거나 행정소송을 진행 중인 이런 기업들이 최우수 등급을 받는다는 게 문제라고 생각하는데 위원장님께서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50346,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7568",
        "질문자_ISNI": "0000000485128969",
        "answer": "지금 말씀하신 것처럼 공정거래협약이 이루어지고 동반성장지수에서 높은 점수를 받은 기업들이 최우수 기업으로 선정되는 건 맞습니다. 그런데 여기에서 저희들이 위원님들께서 말씀하시듯이 가끔씩은 갑질이라든가 이런 걸로 비난을 받고 있는데 동반성장의 최우수 기업으로 선정하는 게 맞느냐 이 질문은 아까 제가 설명해 드린 것처럼 공정거래법을 저희가 적용하는 것만 갖고는 충분하지 않습니다. 기업들의 어떤 상생하는 문화를 저희가 권장하기 위한 노력도 필요하다는 측면에서 이런 기업들에게도 일정 기간의 유예는 주지만 동반성장을 할 수 있는 그런 인센티브를 저희가 제공한다고 봐 주시기를 부탁드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부총리님, 어제 업무보고 하실 때 글로벌 공급망 확충을 위해서 리쇼어링을 적극 추진하겠다고 기조실장 업무보고 내용에 들어 있었는데 2013년에 리쇼어링을 위해서 유턴법, 해외진출기업의 국내복귀 지원에 관한 법률이 제정된 이후에 올해 8월까지 유턴한 우리 기업이 80개 기업이고요, 투자 총액이 1조 1000억 정도이고 고용유발이 2967명, 통계가 그렇게 돼 있고 그중에서도 생산유발이나 고용창출 효과가 큰 기업은 현대모비스 한 기업 정도입니다. 그리고 해외공장 갖고 있는 우리 기업들, 제조업체들 가운데 94.4% 그리고 중국하고 베트남에 있는 중소기업들 76.6%가 돌아올 생각 없다고 답변하고 있는 현실입니다. 반면에 미국은 2010년 이후 10년 동안에 3327개 기업이 돌아와서 한 해 평균 369개 회사들이 돌아오고 있고 일본은 토요타․혼다․닛산․캐논 같은 주력 기업들이 중국으로부터 돌아왔습니다. 이 기간의 변화라고 한다면 오바마 행정부에서 법인세율을 38%에서 28%로 낮추고 트럼프 행정부에서 그것을 또다시 21%로 낮춘 것 그리고 일본은 아베 정부가 30% 법인세율을 23.4%로 낮춘 것 또 독일 메르켈 정부가 26.4% 법인세율을 15.8%로 낮춘 것. 그런데 우리는 문재인 정부 4년 동안에 법인세율을 24.2%에서 27.5%로 올려 가지고 OECD 36개 나라에서 법인세 최고세율 19위였던 것이 9위로 올라갔는데 KDI가 분석한 것에 따르면 투자촉진세로 인한 3% 정도 법인세 인상 효과까지 감안하면 30.5%가 돼서 OECD 3위까지 됐다, 이 차이입니다. 그리고 우리 기업들 그 기간에 계속 늘어나고 있는 규제에 시달리고, 노동시장 경직성은 더 심화되고, 법인세 올린 것 지금 말씀드린 것 있었고 그리고 지금 정부 들어서 가지고 소주성이라고 해서 최저임금 폭등하고, 주 52시간 강제하고 또 강제 정규직 전환 이겁니다. 이런 환경에서, 오히려 K-엑소더스를 막는 데 급급해야 되는 상황에서 이런 환경 가지고 리쇼어링 가능하겠습니까?",
        "회의번호": 50332,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7618",
        "질문자_ISNI": "0000000463650326",
        "answer": "위원님, 지금 아마 법인세가 높은 것 때문에 유턴이 안 되고 이렇게 말씀을 주셨는데요, 저희가 파악한 바로는 사실은 인건비라든가 인력 확보라든가 또는 여러 가지 규제 이런 것들을 주로 리쇼어링이 어려운 이유로 들고 있고요. 법인세 관련은 위원님께서 그렇게 말씀을, 그런 지적이 있을 수 있겠지만 또 저희들이 파악한 바로는 법인세가 사실상 실효세율은 20%도 안 되고 있고요, 소위 기업의 99%가 실효세율이 20%가 안 됩니다. 그리고 GDP 대비 법인세수의 비중을 저희가 보면요 다른 선진국보다, OECD 국가보다는 저희가 GDP 대비 법인세 비중이 월등히 높습니다. 그러니까 그런 측면에서 본다면 법인세, 월등히가 아니라 약간 높은데요 이런 법인세가 주요 요인은 아니다라고 저는 판단을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "반갑습니다. 성윤모 장관님과 산자부 공직자 여러분 수고 많으십니다. 국민의힘 경남 양산갑구 윤영석 위원입니다. 문재인 정부의 실패한 경제정책 그리고 코로나19로 지금 국민들의 민생이 너무나 어렵습니다. 본 위원이 국민의힘 중산층․서민경제위원장 또 소상공인살리기특위를 맡아서 전국의 자영업자들과 서민들 만나면 지금 국민들이 참으로 도탄에 빠져 있다는 생각을 감출 수가 없습니다. 하루하루 생활고에 시달리는 국민들의 혈세로 국록을 받아 가면서 살고 있는 우리들이 정말 국민들을 진정으로 생각하고 또 국가의 백년대계를 생각하는 그런 마음으로 임해야 된다고 저는 생각합니다. 산자부장관님과 공직자들도 문재인 정부의 정책을 일방적으로 옹호하는 그런 자세를 벗어나서 정말 국가를 위한 열린 자세로 국가적인 난국을 머리를 맞대고 함께 해결해 가야 된다고 저는 생각합니다. 문재인 정부가 지금 우리 경제가 이렇게 어려운데도 불구하고 여러 가지 국가의 성장동력을 키우고 또 민생을 살찌우는 정책을 해야 되는데 국가의 경쟁력을 갉아먹는 그런 정책들을 지금 서슴지 않고 있습니다. 대표적인 것이 탈원전이지요. 탈원전만 해도 향후 30년간 약 1000조 원 정도의 국가적인 손실이 발생할 것이라는 보고서가 지금 나와 있습니다. 그야말로 국가 자해행위입니다. 탈원전은 지금 국민들에게 어떤 공포를 조장해서 결국은 정치적 이득을 얻고자 하는 그런 잘못된 정략입니다. 그래서 원전이 정말로 안전에 어떤 문제가 있다면…… 지금 중국 동부 연안에 설치되고 있는 원전이 동남해안에 약 60개가 있습니다. 우리하고 위도가 같은 것만 해도 지금 15개 정도가 가동되고 있고 신설되고 있는 그런 상황인데 이러한 부분에 대해서는 정부가 전혀 문제 제기를 하지 않고 않습니다. 그만큼 이중적인 태도를 지금 보이고 있습니다. (영상자료를 보며) 탈원전의 상징적인 부분이 신한울 3․4호기, 이 부분만 해도 지금 건설 중단에 따라서 직접적인 매몰비용이 7800억 원입니다. 그동안에 성윤모 장관님 또 산자부에서는 신한울 3․4호기 건설 중단이 사업자인 한수원과 협의를 해서 했다고 했지요? 답변해 보세요.",
        "회의번호": 50327,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7528",
        "질문자_ISNI": "0000000463655071",
        "answer": "저희들이 이 정책 결정을 하는 공식적인 절차에서 사업자들이 각자 현황조사표를 내면 그 현황과 함께 전문가들이 검토를 해서 그 안의 결정으로, 저희들이 전력수급기본계획에 반영 여부를 결정해서 싣습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 올해 기재부에서 또 7월에 세법 개정안을 발표했는데 여기에도 지금 어떻게 돼 있느냐 하면 현행법에는 ‘개인 및 외국법인의 가상자산 거래소득은 과세소득 대상으로 열거돼 있지 않기 때문에 비과세하고 있다’ 그래서 이번 세법 개정안에서는 가상화폐에 대해서 자산성을 인정하고 가상자산으로 규정했습니다. 소득세법 21조의 기타소득에다가 27호를 추가해서 가상소득 규정을 삽입을 한 것입니다. 결국 지금 세법 개정안에 가상자산에 대한 소득을 넣었다라는 것은 그간에는 가상자산을 과세할 수 있는 근거가 없었다는 얘기가 되는 것이거든요. 그런데 이 법률은 올해 10월 달에 국회를 통과해야지 내년 10월부터 적용됩니다. 그렇기 때문에 올해 국회를 통과해야지 이 법률이 실효성이 있게 돼요. 그러면 작년 12월 달에 빗썸에 부과한, 그 세금을 부과할 때는 과세 근거가 없는 상태에서 과세를 한 것이 됩니다. 이 국세청의 빗썸에 대한 과세는 조세법률주의에 위배되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 50332,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7464",
        "질문자_ISNI": "0000000485128408",
        "answer": "위원님, 제가 잠깐 말씀을 드리면 가상화폐에 대해서, 저희는 ‘가상화폐’라는 용어를 안 씁니다마는 가상화폐에 대해서는 이제까지 말씀대로 개인에 대한 소득 파악이 어려웠습니다. 개인에 대해서, 가상화폐에 대해서 세금을 부과하고 싶어도 소득 파악이 안 됐기 때문에 열거를 못 했고 과세를 안 했는데요, 이제는 소득 파악이 가능하게 돼서 이번에 국회에다가 세금을 부과하겠다고 저희가 법안을 낸 것이고요. 작년도에 빗썸에다가 부과한 것은 개인, 지금과 같이 이런 가상화폐를 보유한 개인에게 한 것이 아니라 빗썸이 법인으로서, 가상화폐의 거래를 주도하는 법인에 대해서 그런 소득세를 부과한 것으로 그렇게 제가 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다. 1분만 더 주시면 마무리하겠습니다. 처장님, 방금 재임용 관련해서 여쭈어봤습니다만 아시다시피 개개의 재판에 대해서는 우리 국민들께서도 결과에 대해서 받아들이시고 감수하시고 있고요. 또 다른 행정기관이나 국회에서도 비판의 정도가 절제를 하고 있습니다. 그렇다면 적어도 10년에 한 번 재임용 과정 그 절차에서만은 10년 동안 법관으로서 일했던 부분에 대해서 엄격한 평가가 이루어지고 그 평가 내용이 국민들께 설명이 되어서 그분이 그 절차를 거쳐서 더 좋은 법관이 될 수 있는 절차도 거쳐야 되고 또 그런 절차를 거쳤을 때 법관으로 자질이 부족한 분은 법관이 안 돼야 되는데 문제는 그 과정 자체가 비공개로 지금 다 처리되고 있습니다. 이 부분을 달리 공개를 하시거나 제도를 바꿔서라도 할 수 있는 방안에 대한 의견이 있으면 말씀을 좀 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 50337,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7626",
        "질문자_ISNI": "0000000485126365",
        "answer": "우선 경력법관 신규 임용에 있어서는 임용후보 예정자를 전부 공지를 하고 각 의견을 받습니다. 그래서 상당히 또 호불호에 대한 의견들이 들어오고 있습니다. 그리고 말씀하신 대로 앞으로 법관 임용 절차에 있어서 좀 더 공개할 부분이 있는지 연구를 해 보겠습니다. 그리고 재임용과 관련해서 저희들 기본 방침이 법관에 대한 책임이 결국 그런 재임용이 중요한 절차라고 봐서 재임용의 심사도 좀 더 엄격하게 하고, 그다음에 재임용 대상자를 사전에 공개하는 것까지도 검토를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "유네스코 세계유산에 빛나는 충남 공주․부여․청양 출신 정진석 위원입니다. 유엔 등 국제사회의 대북 제재 결의를 정면으로 위배하고 또 남북교류협력법을 정면으로 위배하는 일들이 국내에서 버젓이 자행되고 있어서 주의를 환기시키고자 합니다. (영상자료를 보며) 중소벤처기업부 산하 중소기업유통센터가 북한에서 만든 항공 점퍼, 한번 보시겠습니다. 한번 보여 드리겠습니다. 한번 입어 보세요. (점퍼 착용 시연) 저 제품 항공 점퍼가 북한 평양에서 만들어진 점퍼입니다. 제대로 한번 입어 보세요. 이것이 국내에서 유통되었습니다. 그런데 바로 정부 공공기관의 자금이 지원됐다는 이야기입니다. 중소기업유통센터는 2017년부터 2019년 사이에 국내 중소기업 A사에 생산 자금 등을 목적으로 17억 8000만 원을 지원했습니다. 국내 중소기업 A사가 제작하고 중소기업유통센터가 유명 대기업 계열사인 홈쇼핑에 납품한 바로 저 북한산 항공 점퍼는 2018년 9월부터 12월 사이 4개월 동안에 유명 홈쇼핑에 방송 판매되면서 17억 원대의 매출을 올렸습니다. 이것은 북한의 의류․섬유 수출을 전면 금지하고 있는 유엔 안보리 대북 제재 결의 2375호에 정면 위배되는 것이며 동시에 남북교류협력법 위반으로 생각됩니다. 나아가 미국의 독자 제재인 세컨더리 보이콧 제재 가능성도 배제할 수 없다 이렇게 생각되고 있습니다. 중소기업유통센터가, 북한에서 만든 이 항공 점퍼가 국내에 유통되는 과정에서 자금 지원이 됐고 바로 이것은 우리 유통센터에서 선급금 형태로 17억 원이 지원돼서 제작이 된 것입니다. 다시 한번 간략히 정리를 해 드리면, 정부 산하 공공기관인 중소기업유통센터는 자기들의 자금을 지원한 A사를 통해서 하청과 재하청을 거쳐 생산된 북한산 항공 점퍼를 납품받아 가지고 국내 대기업 계열사인 유명 홈쇼핑을 통해서 판매를 한 것입니다. 그렇게 해서 수익을 창출하는 그런 구조인 것입니다. 그래서 제가 중소기업유통센터와 해당 홈쇼핑 측에 이 항공 점퍼가 북한 평양에서 만든 것인데 확인할 수 있냐고 했더니 자기들은 몰랐다는 이야기입니다. 그러나 이 방송 직전에 홈쇼핑 측에서 작성한 평가보고서에, 바로 저 평가보고서가 나오지요. 단둥시 C업체에 대해서 북한 작업자가 작업하고 있는 중소형 공장으로 제품 일부는 북한에서 봉제 작업하고 있다고 적시하고 있어요. 이것은 북한산 제품인 것을 홈쇼핑 측에서도 사전에 인지하고 있었다는 의미입니다. 이 북한산 항공 점퍼가 불티나게 팔리면서 A업체는 17억 4000만 원의 매출을 올렸던 것입니다. 국제사회 대북 제재를 위반하고 국내법을 위반하고 북한 옷을 판매해 돈까지 번 것입니다. 이 문제에 대해서 장관님의 견해를 묻고 싶습니다. 과거에도 석탄을 밀반입해 가지고 처벌된 사례도 있지요?",
        "회의번호": 50340,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7602",
        "질문자_ISNI": "0000000047298255",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 그렇게 되어 있다 보니까 업무가 좀 원활하지 않은 것도 있을 뿐만 아니라, 시급이 194원인 경우도 있습니다. 그런 시설도 있습니다. 이것을 저는 이렇게 봅니다. 이런 시설에서 일하는 노동자들은 근로자성이라고 하는, 그러니까 임금을 목표로 일하는 게 근로자성이잖아요. 그런데 그 근로자성이라고 하는 것을 사실은 부인당하고 있다라고 생각됩니다. 그렇다면 근로를 통해서 뭔가 부가가치를 만들고 그것을 통해서 생활의 방편도 되고 하는 등등의 그런 고용의 측면에서 볼 일이 아닌가라는 생각이 좀 듭니다. 그래서 복지 차원으로 흡수를 해야 된다면 오히려 복지 차원으로서 정책을 바꾸는 것이 더 효율적이지 않나 싶습니다. 그 실례를 보면 장애인고용장려금 전액을 추가 임금 하는 데 지불하면 법인에게 인센티브를 준다든가 이런 내용들이 보고서에 있습니다. 이것을 역으로 이야기하면 지금 장애인고용장려금이 100% 다 장애인들에게 안 간다는 이야기잖아요. 그래서 이 기회에 차라리 복지정책으로 전환하는 게, 어떤 한계상황이라는 경계선을 상정했을 때 오히려 그게 더 맞지 않나 하는 생각이 드는데 이 부분에 대해서 장관님 혹시 평소 견해가 있으시면 말씀을 좀 해 주십시오.",
        "회의번호": 50342,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7377",
        "질문자_ISNI": "0000000463650924",
        "answer": "예, 그곳에서는 임금이 목적은 아니고 그렇게 활동할 수 있는 것 자체로 의미를 두고 있고 그분들에게 임금 1000원 내지는 174원이 적다 해서 그만두라고 그러면 그러지를 않습니다. 자기들은 임금을 안 받더라도 일을 하고 싶다는 것이, 사회적 활동을 하고 싶어 하기 때문에 위원님 말씀하신 대로 고용이나 노동의 측면보다는 사회활동으로서 복지적 측면이 더 강합니다. 다만 이것을 지원해 줄 수 있는 어떤 재원이, 지금 장애인고용촉진기금이 있지 않습니까? 그것을 노동부에서 관리하고 있고 거기서는 순수하게 고용과 노동의 측면에서 그 기금을 쓰고 있는데, 이걸 장애인들에 대해서는 조금 복지적 차원에서 그 돈을 활용할 수 있지 않나 하는 생각은 드는데 장애계에서도 그것을 많이 원하고 있습니다. 그 기금을 좀 활용해서 장애인들의 생산성과 무관하게 일정 수준 이상의 임금이 좀 담보될 수 있도록 그렇게 요구, 요청을 하고 있습니다. 저희들도 그 부분에 대해서 고민하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 볼 때 ‘2018, 2019’ 드론 숫자를 저렇게 쓸 수 있을 정도라면, 평창올림픽 때 우리가 저것과 유사한 것을 했는데 평창올림픽 때 했던 것보다 더 정교한 조작능력이 있어야 저걸 만들 수 있지 않을까 하는 생각이 들어서 하는 얘기인데요. 그런데 문제는 이런 드론이 공격형 무기가 될 수 있다는 점에서 우리 군이 어떻게 대응하고 있는가, 저는 그 대응속도가 너무 느린 것 같아요. 지금 우리 군의 대응속도를 보면요, 소형 무인기를 탐지할 수 있는 레이더, 이건 수방사 등 극소수 부대에서만 가지고 있지요. 그리고 방사청이 개발하고 있는 레이저 대공무기는 2023년에 가야만 1차 개발이 된다는 거예요. 이게 전력화되려면 상당한 시간이 필요하거든요. 그러면 소형 드론이 엄청난 파괴력을 가진 공격을 할 수가 있는데 우리의 중요한 무기, 원전, 중요 국가시설 어떻게 할 것이냐, 그래서 예를 들면 방공 무기들인 비호복합, 차륜형 대공포, 천마 여기에다가 이미 시제품으로 나와 있는 전파차단장치를 장착을 하자, 법이 개정되어서 그게 가능해졌으니까. 그러면 자체 레이더로 표적을 추적하고 재밍으로 드론을 무력화시킨 다음에 격퇴할 수도 있지 않느냐, 그래서 이런 것을 휴전선 부근, 기계화사단, 주요 원전발전소 이런 곳에다가 이런 장치를 할 필요가 있다 하는 게 본 위원 생각인데 여기에 대해서 의장님 생각이 어떠신지 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50328,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "존경하는 김진표 위원님 말씀하신 것처럼 저희들도 소형 무인기 또 이런 드론에 대한 대응체계에 대해서 많이 고심을 하고 있고, 여러 가지 탐색 또 탐지, 식별 또 요격체계들을 개발하고 있는데, 지금 말씀하신 대로 이미 전력화되어 있는 장비에다가 그런 것들을 붙이는 것도 좋은 방법이라고 생각을 하고 저희들이 잘 검토를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다. 그다음에 제가 혼자 생각을 해 보면, 지난번 우리 농해수위 때 어떤 위원님께서 인터넷에 나온 실종 기사를 가지고 저를 보여 줘요. 그래서 저는 지금 우리가 여기서 조사하는 게, 위원회를 하면서 하는 게…… 1분만 쓰겠습니다. 그분이 실종이냐 월북이냐 이것이 주안점은 아니지만 저는 직감적으로 그 기사를 보는 순간에 내 경험상 볼 때 개인의 부채나 또는 사생활 문제로 월북 가능성이 대단히 크다 저는 이렇게 판단했거든요. 그런데 그 이후에 해경 또 그다음에 국방부 발표 내용을 보니까 월북의 상당한 징후가 있어요. 그래서 저는 여기서 하고 싶은 얘기가 뭐냐 하면 지금 수사 중이고, 여러 가지 근거를 가지고 수사 중이고 한데, 우리가 SI 정보라 그러면 이거는 우리나라 단독 정보도 아니고 한미 간에 관리하는 정보입니다. 이런 중요한 정보를 노출시켜서도 안 되고 그래서 수사 진행 상황을 봐야 되고 그다음에 실종자 또는 사망자의 가족을 불러서 여기서 청문한다는 것은 전혀 저는 도움이 안 된다고 생각하는데 청장님, 동의하십니까?",
        "회의번호": 50330,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7530",
        "질문자_ISNI": "0000000463461082",
        "answer": "증인 채택 부분은 해경청장이 답변할 사항은 아니라고 보고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 관련된 내용들을 제가 꼼꼼히 점검을 했습니다. 개인정보는 성명․주민등록번호 또는 얼굴임을 식별할 수 있는 그런 직접적인 정보 이외에도 해당 정보만으로는 알아볼 수 없더라도 다른 정보와 결합하면 쉽게 알아볼 수 있는 정보까지 다 포함합니다. 그런데 우리가 지금 개인정보 보호법을 만든다거나 기타 데이터 3법 등을 만들어 내면서 가장 유의한 것은 무엇이냐면요, 정보를 모으고 그것이 권력이 되는 것은 압니다. 기술도 충분합니다. 하지만 모으는 것이 중요한 게 아니라 어떻게 분산시켜 가면서 필요한 정보를 취합할 수 있는지, 개인 인권을 침해하지 않으면서 할 수 있는지에 대한민국은 심혈을 기울여 왔습니다. 국회도 더디지만 입법을 차근차근 진행해 왔습니다. 그런데 아니, 1년에 한 번씩 수의계약 통해 가지고 계약해 온 민간단체가 하나원 입소자 전원을 대상으로 한 데이터베이스를 꾸준히 구축해 와서 보관하고 있다는 겁니다, 1년 단위로 수의계약을 하는 단체에서. 그것도 사실상 하나원․합신센터는 북한이탈주민이 대한민국에 들어와서 온전한 자유를 갖지 못한 채, 이것이 국가의 행위인지 내가 거부할 수 있는 행위인지에 대한 판단도 불가능한 채 묵묵히 응해야 되는 강제 조사와 진배없는 절차입니다. 전수 조사된 정보들을 취합해서 언제까지 보관을 해야 되는지에 대해서 저희가 통일부에 대해서 여러 차례 자료 요구를 했는데도 관련 계약서라든지 구체적인 내용을 알려 주시지 않았습니다. 자, 설문지 첫 장 부탁드립니다. (영상자료를 보며) 보시면 2017년․2019년 사전 설문지 되어 있는데요. 정말 구체적으로 적도록 돼 있습니다. 이런 식의 정보를 요청하면서 개인정보 보호법에 최소한의 동의 요건을 신설한 지도 얼마 되지 않았습니다. 물론 그 과정에서는 통일부가 요구하기도 했던 것 같습니다. 다음 자료 보여 주십시오. 북한이탈주민의 인권 실태에 대해서 조사하는 곳은 여러 군데가 있습니다. 국가인권위도 있고 서울 유엔 인권사무소도 있습니다. 관련된 설문지의 내용만 비교해 보더라도 현격히 차이가 납니다. 좌측 편은 관련 법 내용을 지키는 범위 내에서 이루어지는데요 오른쪽은 정말 그 당사자가 아니면 쓸 수 없는 내용으로 인해서 개인의 신변이나 개인의 구체적인 역사, 개인의 삶을 모두 다 기록하게 되어 있습니다. 일단 오늘 감사 동안 관련된 계약서 내용을 자료로 제출해 주시고요. 만약 그 자료 제출에 시간이 걸린다면 분명히 이 개인정보를 당해 기관과 얼마간 보관하기로 했는지, 보관 이후에 폐기 관련 조항이 있는지, 그다음에 그 데이터베이스를 1년 단위로 계약을 하는데도 불구하고 몇 년간의 축적 내용을 그 민간단체가 보관하고 있어야 될 이유가 있는지…… 제가 보관하고 있다라고 단정하는 데는 또 이유가 있습니다. 심지어 이 단체는 국가와 1년 단위로 계약하는 단체가 관련된 내용으로 백서를 만들어서 지금도 교보문고에 3만 원이라는 가격을 내세우고 버젓이 팔고 있습니다. 저는 이해가 되지 않습니다. 이게 국가의 집적된 정보로 다른 방식으로 활용될 때도 굉장히 엄격해야 하는데도 불구하고…… 그것도 얼마나 불안한 지위입니까? 북한이탈주민입니다. 대한민국 국민 이상으로 요보호가 필요한 정보입니다. 그런 정보를 민간단체에 일임하고 관리 감독이 얼마나 되었는지 의문입니다. 관련된 내용은 제가 추가 정보가 없어서 더 알지는 못하겠지만 분명히 지금까지 확인된 내용, 축적된 개인정보 데이터베이스, 개인의 신상을 탈탈 턴다 할 정도로 모두 가지고 있습니다. 그 내용들이 어떻게 1년간 단발 계약을 연장하는 이 민간단체에 주는지, 뿐만 아니라 이런 정보를 바탕으로 해서 2차 가공 정보, 여러 가지 용역들을 수행하면서 정부 각 기관들과의 용역에 있어서도 사실은 특혜 수준의 지위를 누리고 있습니다. 어떻게 생각하십니까? 파악하신 내용이 있습니까?",
        "회의번호": 50340,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "우선 저희들이 용역을 주고 보고서를 제출받는 과정에서 그 보고서 내용을 공개할 수 없는 그런 영역들이 좀 있습니다. 그러니까 저희들이 비공개로 두거나 아니면 비밀 취급을 해야 하는 이런 과정이 있는데, 그것에 해당하는 부분들이 되면 위원님이 요청하시는 계약서 등등을 제출할 수 없는 이런 상황이 되니까 그 점을 한번 좀 이해해 주셨으면 좋겠고 저도 관련 조항을 다시 검토하겠습니다. 그리고 최대한 협조할 수 있는 부분들은 하겠습니다. 그다음에 저희들이 일반적으로 맥락상 말씀을 드리면 용역을 수행하면 그 용역을 위탁받은 업체든 개인이든 단체든 기관이든 이런 부분들에서 그 취득 내용의 외부 유출 이런 것들을 금지하는 내용은 당연히 들어가 있지 않겠습니까? 그리고 용역 완료 후에도 대략 180일, 일정 기간 이내에 저장매체 등에서 폐기해야 하는 이런 조항들도 있고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이걸 어떻게 바꿀 거냐 이 문제가 하나라고 보고요. 과연 외국이나 유럽처럼 소위 말하면 수평적 규제의 방식들을 어떻게 우리가 고민할 거냐 이 문제가 하나일 거고, 이와 연동해서 공영방송의 공공성 강화를 어떻게 또 더 추진을 할 거냐, 이 두 가지라고 보거든요. 그래서 이 문제에 대한, 어쨌든 이것은 참 많은 사회적 논의와 합의도 필요할 거라고 보는데 지금까지 이게 계속 미뤄져 왔다고 봐요. 그런데 그 사이에 시장은 더 급속하게 변화하고 그러면 이제 막 단기 대응식으로 갈 수밖에 없는 상황인데 보다 구조적인 혁신에 대한 고민과 논의들을, 이제 방통위가 게임 체인저의 역할을 하셔야 되지 않나 이렇게 봅니다.",
        "회의번호": 50336,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7615",
        "질문자_ISNI": "0000000463656090",
        "answer": "예, 열심히 노력하겠습니다. 그런데 문제는 지금 이 제도 하나하나가 방향성을 정립하는 것도 필요하지만 대부분 다 입법을 해야 되는 문제들입니다. 그래서 법 개정을 해야 되는 문제들이기 때문에 위원님들과 적극적으로 협조를 하면서 이 상황의 변화에 대처하기 위한 새로운 제도들을 설계하는 데 적극적으로 나서겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 아마 북한이 여러 가지 정치적인 이유도 있겠지만 일단 첫 번째로는 지난번에 우리 정부에 통지한 전화 통지문의 내용 중에 상당 부분 거짓말이 드러날 가능성이 높기 때문에 저는 그 부분도 북한에서는 굉장히 어려워하는 부분이라고 생각을 합니다. 가령 예를 들어서 그때 북한이 통지한 대로 정장의 지휘하에 사격을 가해서 우리 국민을 총살, 사살했다고 하는 것 자체는 이미 거짓말이라는 게 드러났지 않습니까? 그런 모든 부분인데, 저는 이것이 본질적인 부분이 아니고 오류가 있으면 바로잡고 책임자를 처벌하면 된다고 봅니다, 북한의 그 책임자를. 그렇기 때문에 저는 이게 마냥 공동 조사를 요구해서 기다리고만 계시면 안 된다고 보고 저는 한발 더 나가서 좀 더 진전된 제안을, 요구를 북한에 해야 된다고 보거든요, 북한 당국에. 그렇기 때문에 지금 어쨌든 그 친서가 오가는 라인이 살아 있으니까 그것을 통해서라도 저는 북한에다가 통일부장관님을 책임자로 하는 그래서 공동 조사 요구의 실무 협의를 위한 판문점 회담이나 아니면 평양특사 이것을 우리가 가겠다 이런 것을 북한에다가 요구해야 된다고 보거든요. 저는 그것이 일단 북한의 반응을 보기 이전에라도 우리 정부가 좀 더 적극적으로 책임 있게 이 문제를 풀어 나가겠다고 하는 그런 모습을 우리 국민한테 보여 줘야 된다고 생각을 합니다. 이 부분에 대해서 장관님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 50340,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "위원님 말씀하시니까 검토하고 또 논의해 보겠습니다. 그런데 그 이전에 지금까지 있었던 과정들을 보면 공동 조사의 요구들 이런 부분들이 북쪽에서 받아들여졌던 적이 그렇게 많지 않습니다. 거의 없었던 것으로 저는 기억하는데, 그럼에도 불구하고 저희들이 차이가 나는 부분들에 대해서 진실을 확인하고 또 추가적인 조치를 취해 나갈 필요성은 있다고 생각하기 때문에 위원님이 말씀하신 부분들을 포함해서 다시 검토를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "위원장님, 저는 순수한 자료요청입니다. 정치적 의도가 여기 없다는 걸 말씀드리는데, 해수부 공무원 이 씨의 피살 사건에 대해서 두 가지의 의문점을 가지고 실무자가 나오셨으니까 해경청장에게 자료요청을 합니다. 첫째는 지금 이 씨가 월북이냐 아니냐가 초미의 관심인데 그 문제를 아는 대로 그동안의 정황이나 또 갖고 있는 자료를 얘기해 줘야 이 문제가 매듭을 맺고 빨리 문제가 끝나지 숨긴다든지 또 해경은 ‘진짜 모른다’ 이렇게 되면 엄청난 문제로 이게 파급이 됩니다. 그래서 거기에 대한 자료를 하나 요청을 하고. 두 번째는 왜 이 얘기를 드리느냐면 해경에서 ‘월북’이라는 단어를 붙여서 지금 이 수사가 진행되고 있는 것 아닙니까? 그렇다면 거기에 대한 증거를 국정감사장에서는 내 놔야 된다는 거예요. 그 자료를 요청하는 겁니다. 두 번째 중요한 것인데, 오늘 각 신문에도 다 났었던 사항인데 지금 국과수에 슬리퍼 의뢰한 게 있지요?",
        "회의번호": 50330,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시간이 많지가 않아서요. 다음 장 마저 보시면…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이게 1년에 지구상에 내뱉는 소위 이산화탄소 총량이 연간 1300만t 정도 됩니다. 그것을 한전경영연구소의 내용에 보면 톤당 이것을 처리하는 데 들어가는 비용이 4만 4000원쯤 해당된다고 합니다. 그러면 5600억 정도가 소요됩니다. 사회적 비용도 엄청납니다. 그리고 대략 2050년이면 저희가 탄소제로 사회로 가야 되는데 이게 지어지면 30년도 채 가동을 못 하고 중단해야 되는 문제가 생깁니다. 제가 보기에는 현재 가장 공정률이 낮은 삼척에 관해서는 앞으로 만들어질 에너지전환 지원법 등을 고려해서, 해안침식 등을 고려해서 또 기후위기 등을 고려해서 지금이라도 삼척에 지어지고 있는 이 화력발전소만큼은 LNG로 전환하거나 혹은 매몰비용을 치르더라도 중단하거나 해야 되는 결단을 검토해 봐야 되는 것 아닌가 싶은데, 장관님 의견이 어떠신가요?",
        "회의번호": 50327,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7400",
        "질문자_ISNI": "0000000467923969",
        "answer": "사실 저희들이 삼척화력에 대해서 이걸 LNG로의 전환이라든지 당초에 고민을 했었습니다마는 여러 가지 사정상, 또 이게 민간 사업자가 추진하고 있는 내용이기도 하고요. 그래서 화력발전소를 짓는 것을 진행하면서 저희들이 최고 수준의 환경설비 계획을 도입한다든지 또 당초의 노후 석탄발전 30년이 안 된 것 중에서 조기 폐쇄하는 것 4기를 더 발굴한다든지 또 아니면 당진 에코 1․2를, 원래 석탄이었던 것을 LNG로 바꾸는 그런 조치를 이미 취한 적이 있습니다. 그래서 그런 보완 대책을 거쳐서 이 사업이 추진되고 있는 내용이었고. 또 이 내용에 대한 문제점에 있어서는 석탄화력의 공정률이 한 30% 이상 지금 현재 나가고 있습니다. 그리고 사업주가 24년까지 차질 없이 하겠다라고 이야기를 하고 있어서 저희들이 현재 상황상 사업주가 자발적이지 않으면 이게 중단하기는 어려운 실정이라는 내용을 말씀드리고요. 앞에 지적말씀을 주신 연안침식 관련된 이런 환경 관련된 내용들, 아니면 지역 주민과의 어떤 협의라든지 또 향후 운전에 있어서 최대한 최고 수준의 환경안전 조치가 좀 이루어질 수 있게끔 하는 그런 보완 조치를 저희들이 적극적으로 강구해서 추진을 하고 또 살펴보고 그래 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 부분은 결국 제조사가 공급계약서를 주느냐 안 주느냐에 일차적으로 문제가 있는 것 같습니다. 더불어 이 입찰하는 내용을 보시면 회사도 같은 소재지의 같은 건물을 쓰는 곳도 있고 또 재무제표도 결합해서 하는 회사도 같이 이렇게 동일하게 되어 있습니다. 실질적으로 여기 보면 서준약품 같은 경우에는 회사에 간판도 없어요. 간판도 없고 저 뉴메디팜 회사하고 같은 건물을 쓰고 있습니다. 내용을 보면 전부 입찰이 아니라 이 업체들은 똑같은 금액을, 기초금액을 적어 내고 똑같이 그냥 단가를 올리기 위해서…… (발언시간 초과로 마이크 중단) 위원장님, 다음에 추가질의하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "회의번호": 50316,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7589",
        "질문자_ISNI": "0000000485126453",
        "answer": "전봉민 위원님 질문에 대해서 청장님 대신 제가 조금 답변을 드리고 싶습니다. 위원님께서도 여러 가지 질문을 주신 바와 같이 지금 백신 부분은 꼭 인플루엔자 백신뿐만 아니라 전반적으로 조달 과정이나 또 납품 과정들이 문제점이 있어 보입니다. 그것이 물론 질병관리청이 조달에 직접 관여를 하지 않고 조달청을 통해서 저희들은 그것을 받고 있는데 공급자가 제한적이고 또 소수에 독과점되고 있다 보니까 그 부분이 좀 더 투명해지고 정리될 바가 있다고 생각을 합니다. 꼭 국내 조달뿐만 아니라 해외에서 수입하는 백신의 경우에도 여러 가지 정황상 선뜻 납득이 안 가는 부분도 있습니다. 그래서 그 부분은 저희들도 일찍 그 문제점을 인지해서 공정거래위원회에 제소를 한 바도 있고 여러 가지 수사를 의뢰한 바도 있습니다. 이 부분은 수사 결과에 따라서 법원에 지금, 검찰을 통해서 소송이 진행 중인 것도 있고요. 어쨌건 그 부분에 대해서는 정부 차원에서 좀 더 면밀하게 관찰하고 거기에 대해서 개입할 필요가 있다는 것을 저희들이 인지하고 있다는 말씀 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "중기부 스마트공장의 경우는 신규 사업이 최대 1억 원 그리고 고도화로는 1억 5000만 원까지 지원되고 있는데요. 지금 자금 여력과 투자 의사가 있는 중소기업에 대해서 스마트공장 투자 과세특례를 추가로 부여하는 등 고도화 단계에 따르는 차별화된 정책 지원이 필요하지 않을까 이런 생각도 해 봅니다. 아울러서 주요국에 비해서 스마트 제조기술 수준이 뒤처져 있는 것도 대단히 문제라고 생각합니다. 한 2～3년 정도 뒤처져 있는 것으로 보여지는데요. 특히 센서, 하드웨어 장비, 부품의 경우는 대체로 일본․독일 기술에 의존하고 있어서 스마트공장 보급의 장애 요인이 아닌가 생각합니다. 여전히 산업부와의 긴밀한 협업을 통해서 스마트 제조현장에 필요한 장비의 국산화를 적극적으로 추진해야 될 필요가 있지 않을까 이런 생각을 합니다. 마찬가지로 전국 스마트공장의 72.5%가 수도권과 영남에 집중되어 있는 반면에 호남에는 10% 정도밖에 추진된 실적이 없습니다. 아마 기존 산업 인프라의 격차 때문에 나타난 자연스러운 현상이긴 하지만 중소기업부의 스마트공장 사업이 지역 격차로 그대로 심화되지 않을까 이런 우려가 큽니다. 그래서 지역적으로 지역 기업의 스마트 제조 구축을 지원하고 특히 산업 낙후지역이나 규제자유특구지역 등 주요 성장지역에 대한 차별화된 지원이 필요하지 않을까 생각합니다. 이 문제에 대해서 장관님의 견해 또 대책이 있으시면 말씀해 주셨으면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 50345,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7494",
        "질문자_ISNI": "0000000463654992",
        "answer": "스마트공장은 2017년 문재인 정부 들어와서 본격화돼서 이제 3년 차를 맞고 있습니다. 그래서 아까 지적하신 것처럼 기초 단계의 스마트공장이 지금 현재는 가장 많은 상태인데, 생산성 면이라든가 효율화 면에서는 기초 단계에서 가장 두드러진 효과가 현재는 나타나고 있는 상황이고요. 그리고 저희가 AI 스마트공장을 만드는 구축 사업을 올 상반기에 추진해서 그렇게 고도화 전략을 지금 짜고 있다는 말씀을 간단하게 드리고. 신정훈 위원님께서 지적하신 전남 지역의 문제와 관련해서는 저희가 지역별 편차가 가능하면 벌어지지 않도록 굉장히 신경을 많이 쓰고 있습니다. 그런데 다른 지역에 비해서 공장 수가 상대적으로 적다 보니까 그런 수치가 나오는데 앞으로 저희가 좀 더 신경을 쓰도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "맞습니다. 작년에 서울대 감염내과 오명돈 교수님 보고서에 따르면 온도에 민감한 생백신인 수두백신 관리에도 이미 문제가 발견되었습니다. (영상자료를 보며) PPT를 보시면요, 백신이 적절한 온도에서 보관되고 있는 보건소나 의료기관이 전체의 30%에 불과했고요. 2℃에서 8℃ 사이에 관리돼야 될 냉장고의 온도가 8℃에서 11℃ 사이 또는 영하 6℃에서 영상 6℃ 사이에 관리되고 있는 기관도 있었습니다. 그리고 2019년 하반기에 국가예방접종 위탁 의료기관 점검에서도 1만 1000개 기관 점검 결과, 21% 정도가 재점검이 필요하다고 평가되었고 백신 보관온도 미준수, 유효기간이 지난 백신을 폐기처리 하지 않은 기관도 발견되었습니다. 청장님, 이런 서울대 수두백신 보고서 이후에 어떤 대책을 마련하셨는지 그리고 접종기관에서 온도 관리가 되지 않거나 유효기간이 지난 백신을 폐기처리 안 했을 때 어떤 조치가 가능한지 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 50316,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2020년10월7일(수)",
        "질문자": "7495",
        "질문자_ISNI": "0000000467824434",
        "answer": "현재 그 서울대 연구용역은 저희 질병관리본부가 그 당시에 같이 수행을 했고 저희도 의료기관 내의 콜드체인 점검이 필요하기 때문에 조사를 시행했습니다. 그래서 그 조사 결과를 가지고 백신 보관 및 수송 관리 가이드라인을 만들어서 지금 보급을 한 상황이고요. 그 부분에 좀 실효성을 가지려면 위탁 의료기관 계약할 때 그런 조건들을 좀 더 명시적으로 해서 실행력을 높이는 그런 대안들이 필요하고 그걸 검토 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이 대주주라는 개념이 너무나 광범위하고 10억일 때와, 처음에 시작할 때 100억, 50억, 25억, 15억, 10억, 지금 현재 3억까지 와 있어요. 그래서 나중에, 이것 뭐 논의를 하려고 하는 게 아니라 저희 국회에서 지금 이렇게 되었다는 그런 이야기를 드리고. 그다음에는 재정준칙 관련돼서 이야기를 하다가 어제 시간이 좀 늦어서 이야기를 못 했습니다만 재정준칙 관련해서 잠깐 저 산식부터 한번 볼게요. (영상자료를 보며) 그래서 어제 제가 오전에 질의할 때 끝나고 나서 조금 저 개인 인격을 모독할 정도의 그런 표현을 써 가면서 했는데 사실은 제가 계산을 다 했어요. 저 표 한번 보시지요, 한도 산식이 저겁니다. 그런데 지금 현재 국가재정운용계획 2020년에서 2024년까지 되어 있는 것을 계산을 하면 24년도에 1.26이 나와요. 그러니까 이 정부 때는 아무런 제한 없이 돈을 막 쓰겠다는 겁니다. 그다음 표 한번 보시지요. 그다음에는 어떻게 되느냐, 그다음에 셋째 줄 한번 보세요. 셋째 줄이 바로 60%와 30%예요. 거기서부터는 제가 계산한 대로 보면…… 60과 3, 60과 3 그겁니다. 그런데 그 이후로도 보면 제가 어제 극단적인 예를 들었다는 게 무한대로 간다는 것도 무한대로 가더라도 균형예산이 안 되도록 할 수 있는 게 저 산식입니다. 그래서 제가 좀 어제 과도한 표현일지 모르겠지만 진짜 기이할 그런 정도의 산식을 가지고 지금 그걸 하고 있는 거예요. 그런데 실무자들이 계산해야 될 것을 제가 지금 오늘 표를 이렇게 제시를 하는 것은 진짜 다시 한번 봐야 돼요. 그리고 특히 저기에 부등호가 들어가 있기 때문에 저것은 사실은 균형재정을 전혀 고려하지 않은 그런 사항이에요. 그래서 나중에 장관이 어제 저하고 뭐 1시간이건 토론하겠다고 그렇게 이야기했는데, 좋습니다. 공개 토론해도 괜찮아요. 자, 그래서 이것 이전에 먼저 중요한 게, 장관!",
        "회의번호": 50332,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7436",
        "질문자_ISNI": "0000000463651337",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 외국 사례도 말씀하겠습니다. 외국을 보면 영국과 프랑스는 자본소득으로 분류해서 과세하고 미국은 통상소득이나 자본소득으로 분류해 과세하고 있습니다. 제가 이런 말씀을 드리는 이유는 현 정부가 가상화폐와 관련한 정책을 다룰 때 매우 보수적이다 못해 투자자에 대해 적대감이 느껴질 정도로 좁은 시각을 보이기 때문입니다. 얼마 전 모 경제 일간지에서는 ‘앞다퉈 비트코인 키우는데 한국은 범죄자 취급’이라는 기사까지 나왔습니다. 지금 전 세계적으로 금융 선진국들이 앞다투어 가상자산 유통시장 육성 정책을 내놓고 있습니다. 미국이나 일본은 이미 가상화폐를 금융상품으로 취급하고 멀찌감치 앞에 나가 있고요, 후발주자였던 EU도 가상자산을 금융자산으로 취급하는 것을 골자로 하는 법안을 만들고 있는 것으로 알고 있습니다. EU는 미국과 일본을 추월하기 위해서 2024년까지 가상자산을 제도권으로 완전히 도입시켜 스테이블 코인(stable coin)을 이용한 결제 등을 활용하겠다는 방침까지 세워 놓았습니다. 그런데 우리 정부는 어떻습니까? 한때 미국․일본을 큰 차이로 따돌리면서 세계 1위를 지켜 오던 가상화폐 유통시장이 2018년 ‘가상징표는 도박이며 거래소를 폐쇄하겠다’라는 모 장관의 경솔한 발언과 그 이후 세계시장의 흐름을 읽지 못한 현 정부의 대응 부재로 크게 위축되었습니다. 국내 대표적인 IT 그룹인 카카오와 네이버마저 일본에 자회사를 설립해 가상자산서비스를 육성하고 있는 형국입니다. 우리 정부가 가상자산 거래를 적대시하는 사이에 전 세계 비트코인 거래량의 70%를 미국 달러가, 20%를 일본 엔화가 차지하고 말았습니다. 그리고 이번에 정부는 한술 더 떠 겉으로는 디지털 뉴딜을 강조하고 블록체인을 핵심 솔루션화한다고 하면서 아직 제도권에 넣지도 않은 가상화폐에 갑자기 세금까지 매긴다고 합니다. 부총리님, 가상자산 소득세법안 개정안을 낼 때 국민의견 수렴 절차를 어떻게 진행했습니까? 공청회라도 혹시 개최한 적이 있습니까? 없으시지요? 기재부가 본 위원에게 제출한 자료를 보면 개최한 공청회는 물론이고 관련 회의는 몇 번 했지만 변변한 회의록 하나 없다고 합니다. 한때 수백만 투자자에 1000조가 넘는 거래시장이었습니다. 파이를 키워도 시원치 않을 마당에 그 시장에 직격탄을 주는 과세 방안을 마련하는데, 부총리님 이게 말이 된다라고 생각합니까? 한번 답변해 주십시오.",
        "회의번호": 50332,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7478",
        "질문자_ISNI": "0000000468477980",
        "answer": "위원님, 지금 위원님의 말씀의 요지를 제가 정리해 보면 ‘가상화폐, 가상통화에 왜 소득세를 부과하려고 하느냐’ 이것을 지금 아마 문제를 제기하시는 걸로 제가 알고 있는데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 결국은 이러한 기상정보 서비스도 빅데이터라든지 인공지능이라든지 이런 사물인터넷을 이용해서 내용을 좀 변화해 가는 것이 필요하다고 생각합니다. 한번 PPT 좀 보시면 좋겠는데요. 지금 농업 분야에서의 변화상을 조금 말씀드리면, 농업 분야에서 스마트팜이 2세대로 접어들어서 다양한 사물인터넷 센서, IoT 센서를 이용해 가지고 클라우드를 기반으로 해서 농장 환경정보를 모니터링하고 또 농장시설을 원거리에서 제어하는 기술이 이렇게 현재 개발돼서 시행되고 있습니다. 지금 한 스마트팜 업체가 전국의 2600여 곳의 스마트팜에서 관측된 기상정보를 모니터링해 가지고, 모니터링 시스템을 구축해서 자연재해에 여러 가지 대비하는 대비책으로 활용하고 있는 것으로, 그런 데가 있다고 합니다. 그래서 앞으로는 전국의 스마트팜에서 이런 기상관측 빅데이터도 수집을 해서 농장이 자동제어가 될 수 있도록 하는 부분이 필요하다고 보는데요. 이렇게 되려고 그러면 우리 기상청도 이런 4차 산업혁명 시대에 부합할 수 있도록 신기술의 활용을 확대하고 미래 인재도 시급하게 양성해야 된다고 보는데 이 부분에 대한 준비는 현재 어떻게 하고 있습니까?",
        "회의번호": 50329,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월12일(월)",
        "질문자": "7500",
        "질문자_ISNI": "0000000463653711",
        "answer": "지금 현재 스마트팜에 관련된 부분, 정보데이터의 빅데이터화 처리 부분에 대해서는 지방대학교하고 협업해서 교육을 하고 있습니다. 그 부분에 대해서 현재는 부산대학이나 부경대학의 대기과학과하고 협업을 해서 학교 내에서 강의를 하고 수업을 할 수 있도록 그렇게 조치를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이원욱 위원장님, 제가 봐서는 이것 감사원 감사를 요청하든가 해서, 그때 당시 1조나 되는 이 예산들이 집행됐는데 이것을 원안위에서 의결까지 했는데 원안위에서 결과보고서를 갖고 있지 않은 이유에 대해서 저는 양당 간사님하고 의논하셔서 이것 감사원 감사를 시켜야 된다고 봅니다. 이렇게 정부에 있는, 산하기관에 있는 기관들이 국가예산을 취급하는 데 있어서 국민의 세금으로 하는데 허술하게 하고 거기에 대한 결과보고서도 갖고 있지 않고 거기에 대해서 대책도 없고, 이게 도대체 말이 되는 겁니까? 또 한수원 사장님은 여기에 대해서 있는지도 몰라요. 아까 자료 이야기하니까…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)답변하시면서 알아보겠다고 이야기하시고.",
        "회의번호": 50353,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2020년10월12일(월)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "위원님께서 걱정하시는 것에 대해서는 좀 시각이 다른 부분도 있다는 말씀을 드리고요. 우선은 발전소 중지에 대해서 죄송하다는 말씀을 먼저 드리겠습니다. 후쿠시마 후속조치는 전체가 56건으로 이루어졌었고요. 완료가 51건, 지금 5건이 진행 중에 있습니다. 그리고 예산은 1원도 들어가지 않았고요. 전체가 한수원 자체 예산으로 진행을 했습니다, 정부예산은 없다는 말씀을 드리고. 이게 완전히 끝나지 않았기 때문에 최종 보고서가 아직 원안위에 가지 않았을 뿐이고요. 저희가 중간중간 간략보고는 했다는 말씀을 드리겠습니다. 그다음에 왜 후쿠시마 후속조치에도 불구하고 지난번에 태풍에 의한 피해가 있었는지에 대해서 잠깐 말씀을 드리겠습니다. 지난번에 후쿠시마 후속조치는 주로 지진, 쓰나미, 이런 중대 재해를 일으킬 만한 자연재해에 대해서 집중이 되어 있었습니다. 반면에 태풍에 의한 피해에 대해서는 저희가 80년대 ‘베라’라든지 아니면 2003년 ‘매미’ 이후에 지속적으로 보완을 해 오고 있었습니다. 그래서 원자력발전소 옆에 있는 스위치야드(switchyard)부터 전부 지중화하거나 아니면 외부의 영향이 없도록 설비 교체를 하고 있었는데 마침 이번에는 ‘계기용 변성기’라고 그래서 실제 전력을 측정하는 기기가 별도로 또 들어온 게 있습니다, 2007년도에. 그 파트가 4건 다 문제를 일으켰고요. 그것도 통상의 태풍이 아니라 초속 30m를 넘는 태풍이 왔기 때문에 발생했습니다. 그래서 이번에 모조리 다 지중화하거나 아니면 가스 절연 방식에 의해서 외부의 영향을 전혀 받지 않도록 300억을 투입하기로 했습니다. 이것은 경제성의 문제가 아니라 안전성의 문제기 때문에 저희가 원안위하고 협의를 했고요, 반드시 그렇게 시행을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것조차도 하지 말라고 하면…… 그것은 당연히 정권을 잡았으면 그런 어떤 정책에 대해서 역할을 하는 게 자기 본분인 거고, 그런 회의를 가졌다는 것만으로도 문제 제기를 하는 것은 저는 좀 무리가 따르지 않느냐는 생각이 들고요. 그러니까 이 문제를 어쨌든 우리가 직접고용을 하는 방향으로 정책 국정과제를 만들었고 그 방향을 세웠으면 이 일들이 제대로 되게 만드는 게 현재 행정부와 청와대의 역할이 아닌가 이렇게 생각이 듭니다. 제가 질의할 내용 중의 하나가 코로나19 노동 사각지대의 취약사업장에 대한 대책을 제가 여쭤보고 싶은데요. 코로나19로 인해서 노동의 사각지대가 굉장히 많습니다. 첫 번째로 드리고 싶은 얘기가 특별고용지원업종으로 지정을 해서 현재 고용유지지원금 나간 돈만 한 3500억 원에 달하는 것으로 알고 있는데요. 이 중에 한 업종이 면세업종입니다. (영상자료를 보며) 면세업종에 특별고용지원업종이 지원되고 수만 명에 달하는 협력업체 및 비정규직 노동자들이 계신데, 고용형태와 업태 등의 이유로 정부지원 사각지대에 놓여 있는 것을 제가 확인을 했는데요. 표를 보시면 코로나19 직전인 작년 10월 대비 올해 8월에 면세점의 원청 소속 직원들은 369명이 감소한 데 반해서 협력업체는 1만 1286명이 감소를 했어요. 면세점에서 일하고도 고용유지지원금을 비롯한 특별고용지원업종 지원을 전혀 받지 못한 이유가 이 협력업체들이 도소매업체와 인력업체로 등록돼 있기 때문입니다. 그러니까 이 원청업체들한테 지급된 것이 26억인데 1억 9000만 원을 받은 모 업체에서는―저기에 SH 면세점이라고 나와 있는데요 HDC 신라면세점이네요―작년 10월 대비 7월에 원청 직원은 오히려 늘었어요, 6명으로. 늘었는데, 협력업체 직원은 1942명이 오히려 줄었습니다. 또 신세계디에프글로벌이라는 곳도 3억 2000만 원을 받았어요. 고용유지지원금은 받았지만 원청 직원은 늘었어요, 오히려. 그런데 협력업체는 505명이 줄었습니다. 원청과 마찬가지로 협력업체들도 특고 지원업종 지원을 받았다면 이런 결과가 나왔겠습니까?",
        "회의번호": 50309,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7504",
        "질문자_ISNI": "0000000477426886",
        "answer": "저희가 면세점 지정하면서 사실은 면세점에 대해서 그런 고용구조의 특수성이 있어서 많은 고민을 했습니다. 그런데 항공지상조업 같은 경우에는 그런 동일한 문제가 있었습니다만 국토부하고 협의를 해 보니까 국토부에서 협력업체의 관리를 하고 있어서 거기 가지고 어떤 대상을 특정할 수 있는 기준을 저희가 찾아서 적용을 했습니다만 면세점은 그러지를 못했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "굉장히 지역마다, 지점마다 다르다는 것이 저희가 현장 방문해서 확인이 된 거고요. 지난 9월 발표된 택배노동자 과로사 실태조사를 보면 택배노동자들의 하루 노동시간 중 분류작업이 43%를 차지합니다. 그러니까 분류작업이 택배노동자의 소득에 해당되지 않는 공짜노동이라는 것은 이미 언론에서도 계속 보도되고 실태조사가 나와서 알고 있고요. 그러니까 택배기사가 하루 배송해야 할 물량을 줄이면 과로사를 예방할 수 있는 것이 아니고 바로 저 공짜노동에 해당되는, 약 43%를 차지하는 분류작업이 해결이 되어야만 과로사를 막을 수 있다라는 것이 드러나는 건데요. 필수노동자인 택배기사의 소득이 불안정하다고 필수노동 TF도 지적을 하고 있습니다. 그렇기 때문에 소득이 불안정한 노동환경에 놓인 택배기사들에게 무조건 물량을 줄여서 노동시간을 줄이라는 이것은 맞지 않는 인식인 것 같고요. 근로복지공단 제출 자료를 보면 택배기사들의 산재 적용 건수가 2018년의 76건에서 올해 8월 말에는 111건으로 현재 계속 늘어나고 있는 현실입니다. 그런데 택배근로자들 중에서도 우체국물류지원단에 속한 위탁배달원하고 조금 다른 것으로 나타나고 있어요. 그럼에도 불구하고 우체국물류지원단이 올해 위탁배달원을 대상으로 한 근골격계 유해요인 조사 결과 조사 대상 3명 중에 1명이 통증 호소자입니다. 그러니까 분류작업도 하고 배송도 하는 택배기사들은 아마 더 심각하겠지요. 그래서 제 생각에는 근골격계 통증 호소자가 더 많을 것 같은데 앞에서도 말했듯이 택배기사들은 산업안전보건기준에 관한 규정에 적용되고 있기 때문에 민간 택배사를 포함해서 제대로 된 근골격계 유해요인 조사를 실시해서 건강권을 보호하기 위한 대책을 세워야 되지 않을까 하는 생각이 드는데요, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50309,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7525",
        "질문자_ISNI": "0000000477863699",
        "answer": "우선 분류작업과 관련해서는 택배기사하고 택배업체 간에, 노사 간에 의견 대립이 있는 분야입니다. 그래서 이 분야에 대해서는 저희가 조금 더 대화가 진행될 수 있도록 노력하고, 근본적으로는 자동분류시스템을 도입하면서 이 문제를 해소해야 된다고 정부에서 판단하고 있습니다. 그래서 국토교통부에서 자동분류시스템을 전체로 확대하는 방안으로 계획을 가지고 있기 때문에 국토교통부하고 협의해서 이 문제를 더 풀어 가도록 하겠습니다. 그리고 위원님께서 또 말씀하신 그런 근골격계 질환과 관련돼 있는 부분에서는 저희도 택배기사들에 대한 과로 실태조사를 시작을 하려고 합니다. 그래서 그 실태조사를 하면서 이런 근골격계 요인을 파악을 해 보고 그 부분에 대한 대책도 한번 강구해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 아직까지도 그렇게 수년간 기후센터에 대한 얘기가 있었고, 그래서 법안도 통과시키셨지요, 20대 국회 말에. 그런데도 불구하고 이렇게 아직도 과제에 대한 게 선명하게 안 잡힌다는 것은 이것은 어떻게 보면 무능함이라고 밖에 할 수 없는 게 아닌가라는 생각이 들거든요. 여기 기후센터 업무보고를 쭉 보니까 동아시아 지역 맞춤형 기후예측 기술개발, 방금 얘기한 GloSea5 성능 개선 이런 종류예요. 이게 제가 보기에는 지금 과학원에서의 업무보고 내용하고 다른 게 뭐가 있는지를 잘 모르겠고, 심지어 다른 게 있는지도 모르겠는데 이게 가능한 건지도 잘 모르겠습니다. 그러니까 이 GloSea라는 것의, 제가 지금 논문 하나 읽어본 게 다이기는 한데 이 개념 자체가 전 지구적인 여러 가지 것들을 종합적으로 해 가지고 실제로 장기예측이 가능한 그런 상황에서 동아시아 맞춤형 뭔가를, 지금 이 APEC기후센터만의 역량으로 뭔가를 할 수 있다라는 게 솔직히 와 닿지도 않고. 그러니까 지금 수년간 지적되어 왔었던 조직 정체성에 관한 문제, 역할 문제에 대해서는 제가 보기에는 방금 존경하는 강은미 위원님도 말씀하셨지만 더 중요한 것은 어떻게 보면 선택과 집중을 하시는 것 같아요. 정말로 중요한 일 하는 것, 이렇게 막 센터 늘어놓고 이것저것 우리가 다 하겠다고 늘어놓으시는 것 말고 정말로 장기예측예보의 정확성을 높이고 정말로 우리 슈퍼컴퓨터 도입해서 모델 개선하고 이런 일들에 역량을 총 집결하는 것. 지금도 사실 기상청 내에서 그런 불만도 많이 들어요. 예보관님들만 엄청 고생하시잖아요. 우리 예보국, 이 관련되신 분들만 거의 업무를 위해서 몰빵되어 있고 나머지 분들은 솔직히 뭐 하시는지 그 내부에서도 서로 이해를 잘 못 하시는 것 같더라고요. 이것 정말로 행정조직에 관한 부분들, 과업의 부분들을 좀 정리를 하세요. 제가 이따도 추가적으로 계속 말씀을 드리기는 하겠지만 무슨 특위기상센터니 기상산업지원센터니 센터만 무지하게 많이 지정하고 무지하게 많이 늘려 놓고 실제로 이 퍼포먼스에 내는 예산사업 같은 것이 지금 거의 없는 상황인데 이런 일들을 늘어놓는 방식의…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)과업을 할 게 아니고 실제로 어떤 식으로 집중할 수 있는지, 이따도 추가적으로 말씀드리겠습니다.",
        "회의번호": 50329,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월12일(월)",
        "질문자": "7587",
        "질문자_ISNI": "0000000485126461",
        "answer": "한번 말씀드리면, 장 위원님이 지적하신 것처럼 APCC에 대한 정체성 개선 문제는 20대 국회 때부터 지적을 해서 금년 초에 기후과학국하고 그다음에 과학원하고 APCC에 대한 명확한 업무 분장을 시행했는데 그 부분이 아직, 말씀하신 대로 정체성에 명확한 인지가 안 된 부분에 대해서 다시 한번 조정을 하고 지시를 하겠습니다. 사실은 APCC가 해야 될 가장 큰 임무는 기후변화에 따른 기후예측 장기예보 이 부분을 담당하라고 오더를 했고 그다음에 그 부분에 대해서 업무를 할 수 있도록 조정을 해 놨습니다. 그래서 이 부분에 대해서 한 번 더 체크를 하고 확인해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 코로나 때문에 고층기상정보가 이렇게 줄어들고 있고 게다가 중요한 7․8․9월 같은 경우에는 기상이변이 심한 상태이기 때문에 고층기상정보 확보가 많이 필요할 것 같은데. 저희가 관측일지를 한번 요청을 해서 받아 봤습니다. 그런데 작년 같은 경우에는 정기관측하고 특별관측을 합쳐서 한 4500회 정도 날렸더라고요. 그런데 올해는 9월 30일까지 기준으로 해서 한 3500회 정도에 불과합니다. 그래서 1000회 정도 벌써 차이가 나거든요. 그런데 작년에 비해서 이게, 저희가 확인해 봤더니 한 70억 정도 예산도 충분히 받았고 기상청에서 지방청에 레윈존데 잘 활용을 하라고 지시까지 내렸더라고요. 그런데 이렇게 1000회씩이나 차이가 난 것, 특히 올해는 작년보다 태풍도 많았고 홍수도 많았는데 이게 갑자기 이렇게 너무 양이 좀 줄어든 것 아닙니까? 코로나로 인해서 암다 정보도 지금 줄어들었는데. 이렇게 줄어든 이유가 있습니까?",
        "회의번호": 50329,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월12일(월)",
        "질문자": "7413",
        "질문자_ISNI": "0000000485135333",
        "answer": "조금 전에 이야기했듯이 집중관측을 지금 현재 더 많이 했는데 줄었다는 부분에 대해서는 확인을 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 한 가지, 제가 하고 마지막에 답변하시지요. 친일 잔재가 청산이 안 되고 지자체에서 나오는 그것 보면…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)청산도 해야 하는데 청산도 안 되고 홍보하는 안내 문구들이 있어요. 예를 들면 부안군에 있는…… 친일행위에 대해서, 지자체에 있는 홈페이지에 문화재의 친일행위에 대해서 더 찬양하는 이런 게 있어요, 김상만 고택 같은 경우에. 행정지도를 잘하셨던데 이런 것들을 적극 발굴하셔 가지고 행정지도를 해 주시기 바라고요. 거기에 대한, 친일 잔재 청산에 대한 문화재 안내멘트라든가 조금 전에 말씀했던 두 가지 부분을 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 50350,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2020년10월12일(월)",
        "질문자": "7549",
        "질문자_ISNI": "000000048513500X",
        "answer": "위원님께서 말씀하셨다시피 친일 잔재 청산을 위해서 저희가 문화재 안내판이라든가 여러 가지로 꼭 온․오프라인상으로 부기를 하도록 계속 행정지도를 강화하고 있습니다. 그것은 좀 참아 주시고요. 아까 말씀하신 그런 디지털화되는 문화상품 개발이라든가 이런 것은 저희가 더 열심히 찾아서 그렇게 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 저희가 보기에는 일반상환 대출 자체가 연체율이 높을 수밖에 없는 것은 동의가 되지만 그 대출을 줄여 가려는 노력은 좀 부족하다 이런 생각이 듭니다. 일반상환 대출 비율이 오히려 늘어나고 있는데요. 저희가 서면으로 장학재단에서 답변을 듣기로는 이게 변동금리여서 학생들이 기피한다. 그런데 사실은 제가 현장에서 얘기를 들어 보면 꼭 그렇지만은 않습니다. 변동금리라고 하더라도 저금리 시대가 한동안 간다 이것은 지금 상식이기 때문에 오히려 대출자 입장에서는 언제 될지 모르는 취업 이후에 갚는 게 낫지 당장 다음 달, 그다음 달에 이자 갚는 게 더 낫지 않거든요. 이것은 연체 이자율 같은 정보들을 충분히 제공을 하시면 대출자들이 취업 후 상환 대출 쪽으로 충분히 더 유도가 될 수 있는 상황이니까요. 그 부분 좀 제도개선 하시기 바라고요. 또 전환대출 잘 하고 계신데 전환대출도 범위를 좀 늘리실 필요가 있다. 특히 지연배상금 그다음에 이자발생분 이거 다 갚아야지만 전환해 주고 계신데요. 이것도 갚지 못하더라도 일단 전환하고 그 발생분에 대해서는 나중에 분납한다든가 이런 제도를 좀 만드시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50312,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2020년10월13일(화)",
        "질문자": "7574",
        "질문자_ISNI": "0000000485126226",
        "answer": "검토하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 PPT 보면 아들도 마찬가지예요. 서울대 실험실 멋대로 이용하고 그다음에 고등학생 알 수도 없는 내용 가지고 저자로 올리고, 이건 뭐 제가 보니까 조국 딸 표창장 위조한 건 유도 아닙니다. 이런데도 불구하고 수년간 방치를 해 둬요. 이러니까 선택적 수사와 또 그런 선택적 정의라는 얘기가 나오지 않겠습니까. 누구나 공정하고 원칙 있는 수사를 받아야겠지요, 장관님?",
        "회의번호": 50314,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2020년10월12일(월)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "예, 위원님 말씀처럼 검찰에서도 향후로는 일체의 고려 없이 절차에 따라 공정하게 수사해서 사실관계를 제대로 규명해야 될 것으로 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당 김한정 위원입니다. 조성욱 공정거래위원장님, 이어서 질문하겠습니다. 향후 5년, 10년 또 지금 당장 우리 국민경제에 미치는 또 디지털 경제 전환에 미치는 구글, 아마존 등의 빅테크의 영향력은 증대될 것으로 봅니까, 어떻게 보고 있습니까?",
        "회의번호": 50346,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7427",
        "질문자_ISNI": "0000000460706304",
        "answer": "말씀하신 것처럼 당연히 증대될 것으로 보고 있습니다. 계속, 저희들이 보기에 이 빅테크 아니면 플랫폼 사업자들이 시장에 미치는 영향도 급증하고 있습니다. 여기에 따라서 공정위도 대응을 해야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "위원장님, 저는 플랫폼 기업에 대한 규제 방침이 상당히 일리가 있고, 지금 현재 공정거래법이 자산총액을 기준으로 해서 규제를 하는 것도 상당히 문제가 있고, 앞으로 그렇게 하는 것은 동의를 하고 공정위가 추구하고 있는 플랫폼 기업 공정화에 관한 법률은 100% 지지하고 있습니다. 하지만 전체적으로 글로벌 기업들이 어떻게 움직이는지 플랫폼 비즈니스의 특성이 어떤 것인지 또한 우리 국내 경쟁 기업이 국내 시장이 아닌 글로벌 경쟁력에서 마켓셰어가 얼마나 되는 것인지 이런 것들을 종합적으로 고려하는 속에서 앞으로 공정위의 법도 만들어져야 되고 정책이 나와야 되지 않을까. 그런 것에 대해서 공정위 직원들의 공감대 형성이 상당히 부족하다 이런 생각을 많이 갖고 있습니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50346,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월8일(목)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "김 위원님께서 말씀하신 것처럼 공정거래위원회가 산업의 특성, 업종의 특성 그리고 기업의 특성을 이해하는 노력이 필요하다는 거에 저도 동감을 합니다. 그래서 공정거래위원회가 가지고 있는 ICT 스페셜태스크포스의 정책팀에는 외부의 전문가도 포함이 돼 있고 이분들과의 간담회도 많이 갖고 있습니다. 플랫폼 사업자에 대한 공정화에 관한 법률 제정을 위해서 실제로는 업계에 계신 분들하고 12번의 간담회를 통해서 업종의 특성이라든가 산업의 특성을 저희가 배우는 기회를 갖고 이분들의 의견을 청취하였습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 문제가 된 유치원을 국공립으로 전환한다고 매입하고 있는 돈이 891억입니다. 이 돈 다 합하면 5800억 정도 됩니다. 지방교육재정금이 없다고, 모자란다고 얘기했습니다만 지금 서울시교육청에서 사용하거나 가지고 있는 돈들이 이렇습니다. 이렇게 방만하게 운영을 해도 되겠습니까? 지난번에 고1 무상교육 조기 시행하자고 저희들이 의견 내고 할 때 돈이 없다고 했지 않습니까? 돈이 없다고 했는데 지금 1년 만기 정기예금 3700억이나 가지고 있습니다. 매년 이 돈, 이만한 돈들 가지고 있다고 감사원 자료에 있더라고요. 그러면 그때도 이런 말씀을 해야지요?",
        "회의번호": 50334,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2020년10월15일(목)",
        "질문자": "7370",
        "질문자_ISNI": "0000000463650836",
        "answer": "그래서 예산이 조금 여유가 생겨서 조기 6개월 정도, 그것도 1년은 못 하고요 6개월 정도 했고요. 아까 그 매입형 유치원은 매입비용이 추후에 교육부에서 오는 돈입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어디 외압은 없었는지, 위에서 이 사람 쓰라고 지시를 했는지 안 했는지 이런 것까지 알아서 보고해 주세요. 납득이 안 가서 그래요, 납득이. 다음 청장님, 농약은 독성이 있는 화학물질이에요. 그래서 법적으로 규제를 하고 있어요. 그래서 농약관리법에 의해서 통신 판매나 전화 권유 판매의 방법으로 팔아서는 안 됩니다. 그런데 인체나 환경에 주는 영향이 굉장히 경미한 농약 이런 것은 인터넷 판매 또는 전화 판매가 가능해요. 그건 농진청에서 고시를 하고 있고. 화면을 한번 봐 주세요. (영상자료를 보며) 그렇게 해서 통신 또는 전화 권유의 방법으로 판매할 수 있는 농약성분목록을 저렇게 농진청에서 고시를 합니다. 그런데 27번과 28번, 아세타미프리드하고 이미다클로프리드라고 하는 이 두 물질이 저독성으로 지금 저기 기록이 돼 있습니다. 그런데 우리가 여기에 있는 28개의 농약성분목록을 농업안전보건센터에 정보를 다 일일이 검색을 해 봤어요. 그랬더니 27번과 28번이 급성독성물질이라고 지금 되어 있어요. ‘아세타미프리드는 급성독성을 지닌 성분으로 해당 물질은 유럽연합 규정에 따라 삼키면 인체건강에 유해한 물질로 분류되고 있습니다’라고 명시돼 있고 이미다클로프리드도 마찬가지입니다. 유해한 물질로 분류되고 있어요. 그런데 이렇게 버젓이 전화나 인터넷 판매가 가능하다고 지금 농진청에서 하고 있는데 농진청에서 이런 것 검사 안 하고서 한다는 게 저는 이것도 납득이 안 돼요. 이것 아주 기본적인 거잖아요. 독성물질인데 이것을 전화나 인터넷 판매로 하면 안 된다는 건 기본적인 거예요. 그것을 이렇게…… 다음 장 넘겨 보세요. 그러면 농진청에서 모르냐? 농진청에서 PLS 안내할 때, PLS 실시하면서 안내 전단지에 ‘잠깐! 더 조심해 주세요! 상표명 꼭 확인!’ 이래 가지고 급성독성물질에 대해서 저렇게 포함을 딱 시켜 놨어요. 그 PLS 안내 리플릿에도 저렇게 되어 있고. 급성독성을 지닌 농약이 어떻게 전화나 인터넷 판매가 가능한 목록에 포함되었을까? 어떻게 지정된 겁니까, 청장님?",
        "회의번호": 50619,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월13일(화)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "이게 조금 전에 위원님께서 말씀하신 것처럼 인체하고 환경에 영향이 미미한 것만 하도록 돼 있는데 저게 독성이 저렇게 있다고 하면 지정을 취소해야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그렇습니다. 소병훈 의원실 자료로 보면요 2010년～2020년 8월까지 호반건설의 택지 매입 현황을 보면 총 5조 2893억입니다. 그리고 2009년～2020년 호반이 전술한 법인으로부터 받은 전매 규모는 자그마치 5900억 원입니다. 이 수치는요 공공택지에만 기준한 거고요 실제로 지방정부에서 하는 도시개발법에 의한 건설은 제외된 겁니다. 그것까지 하면 천문학적인 숫자가 될 거라고 저희는 보여집니다. 다음, 지금부터 업력이 가능한 건설사들 11개의 사주들이, 이게 공공택지사업으로 하면 대략 27% 정도 이익이 보장된다라고 알고 있습니다. 그런데 왜 사업을 하지 않고 호반에 넘겼을까, 전매한 법인들의 대표들은 주주들의 이익을 챙기지 못한 겁니다. 이것은 배임에 해당될 개연성이 무척 큽니다. 그래서 아직도 호반이 거부하고 있는, 호반이 아직도 그렇지 않다라고 하는 전매한 법인 총 11곳과 호반건설 간의 연관성을 분석해 내겠습니다. 다음, 임 모 씨입니다. D회사 대표하고 전혀 상관이 없다고 얘기를 하시는 분인데 D회사 대표하고 D종합건설 대표를 하시는 분입니다. 이분은 김포한강에 2개 택지 그리고 의정부 밀락에 1개 택지 입찰을 받습니다. 그런데 2주 만에 1243억을 바로 호반건설로 전매를 합니다. 그런데 이분이 호반건설의 김상열 회장과 관계가 전혀 없다고 지금까지 얘기를 하는데 사실은 그렇지 않습니다. 이분은 호반건설 엔니지어 출신이고요, 태성문화재단이라고 호반건설 김상열 대표의 부인께서 하시는 문화재단의 이사로 활동을 하셨습니다. 그리고 김상열 회장하고 광주상공회의소 임원을 같이 하셨습니다. 다음, 조 모 씨입니다. L건설 대표인데요. 태성문화재단 이사 역시 역임하셨고요 남도문화재단, 남도문화재단도 호반건설의 문화재단입니다. 그리고 광주상의를 같이 하셨고요. 여기에서 특이한 것은 2004년도에 김상열 회장이 갈취를 당해요, 뭐 협박을 했는지 어쨌는지. 그랬을 때 김상열 회장 대신에 2억 5000만 원을 그 사람에게 전달하는 역할을 맡았어요. 이것은 오른팔이 아니면 할 수 없는 일이거든요. 이것은 판례에도 나와 있는 내용입니다. 다음, 이 모 씨입니다. D산업개발하고 F건설 대표를 맡고 있는데요, 역시 태성문화재단에서 함께 일했고 광주상의 그리고 협력사입니다. 호반건설의 협력사입니다. 15년도 호반건설 우수 협력업체로 선정되었고요, 공정위 광주사무소가 13년도에 보도한 배포자료에 보면 D산업개발이 호반 협력체임을 증명할 수 있습니다. 다음, 또 이 모 씨입니다. H토건의 모회사 그리고 M건설의 이사를 역임했는데 역시 광주상의, 태성문화재단…… 낙찰가격 총액 667억을 그냥 넘겼지요. 그냥 넘겼습니다. 다음, 남 모 씨. 883억 원 택지를 받아서 바로 넘겼습니다. 남도문화재단, 호반건설의 문화재단인 남도문화재단의 이사를 역임했습니다. 다음, 박 모 씨. 역시 광주상의에서 함께 활동했고요. 중요한 것은 광주방송을 보유했던 광주방송 지분을 호반건설이 인수하는데요 그 광주방송의 대표를 지냅니다, 이분이. 같이 안 알려질 수가 없는 분이고요. 11년도에 김상열 회장과 호남미래포럼 자문위원으로 함께 활동하기도 했습니다. 넘겨 주세요. 김 모 씨. 역시 광주상의에서 했고요 협력사입니다. 그리고 광주하계유니버시아드대회 체육관 건설 컨소시엄에 호반과 함께 했고요. 정말 중요한 것은 경기도에 위치한 골프장 대영루미나CC를 인수할 때 컨소시엄으로 같이 들어와요. 그리고 이것이 바뀐 게 호반 스카이밸리CC로 바뀌게 되지요. 모른다고 얘기하면 안 되는 사람이지요. 다음, J시행사. 그냥 넘겨요. 넘기고서 뭐냐면 이 사람은 넘긴 회사의 시행사로 들어갑니다. 이런 정황을 봤을 때 이 사람들이 과연 김상열 회장과 관계가 없느냐. 이것 국토부가 혹시라도 이런 내용에 대해서 알고 계신 적 있으십니까?",
        "회의번호": 50341,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2020년10월16일(금)",
        "질문자": "7439",
        "질문자_ISNI": "0000000485129187",
        "answer": "이게 올 초였나요, 언론에서 한번 문제가 돼서 보도가 많이 된 적이 있습니다. 그러니까 이런 것은 어떻게 보면 우리가 택지를 분양할 때 추첨 방식을 통해서 하다 보니까 자기와 관련이 있는 사람들 다수를 추첨에 참여시켜서 확률을 높이려고 하고 그것이 서로 간에 내부거래를 하는 방식으로 이루어지는 양식이라고 볼 수가 있는데요. 그래서 저희가 올해 2월 26일에 같은 계열사끼리 이렇게 벌떼 입찰에 참여해서 편법으로 전매하는 것을 원천적으로 금지하는 제도개선안을 만들어서 발표를 했습니다. 그런데 위원님께서 방금 말씀하신 것처럼 계열사가 아닌 회사들하고도 이런 일들이 벌어지고 있기 때문에 이 부분에 있어서 벌떼 입찰의 문제, 추첨 공급방식 이런 것들에 대해서 전반적인 제도개선이 필요하지 않나 이런 생각이 들고요. 저희들이 생각하는 것은 경쟁 방식을 도입한다든가 개발이익 사회 환원에 대한 기여도 평가라든가 이런 것들을 종합적으로 검토해서 추후에 제도개선이 필요하다 이렇게 생각하고 준비하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 사장님이 그런 답변을 하실 줄 알았어요. 본 위원이 지금 예탁결제원과 같은 업무를 수행하는 다른 사무관리회사에다가 이런 상황과 같은 일이 일반적인 상황인가에 대해서 똑같이 문의해 봤어요. 저희들이 똑같이 다른 사무관리회사에 그것을 다 해 봤어요. 그런데 그쪽에서 답변이 그렇습니다. ‘사모사채 인수계약서를 보내면서 공공기관 매출채권으로 입력해 달라는 운용사의 요청은 전혀 일반적이지도 않고 있을 수도 없는 일’이라고 답변했습니다. 사장님, 민간 기업인 타 사무관리회사에서도 그런 일이 있을 수가 없다고 하고 있는데 공기업인 예탁결제원에서 이것을 의심 한 번 하지도 않고 바꿔 준 거예요. 이래 놓고 지금 공공기관 타이틀을 달고 있을 자격이 있다고 봅니까?",
        "회의번호": 50700,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7360",
        "질문자_ISNI": "0000000473565758",
        "answer": "위원님, 그때 계약서가 2개가 왔었습니다. 하나가 매출채권 양수도 계약서고요 또 다른 하나가 사모사채 인수도 계약서라서 그때 당시 저희 직원이 먼저 유선으로 회사에 연락해서 그 상황 설명을 요청해서 그렇게 해서 한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "재직 중인 교원은 일반대학원, 전문대학원에 입학할 수 없다고 하는 부산대 학칙의 취지가 이런 문제가 될 수 있는 소지를 예방하기 위해서 한 거라고 말씀하셨는데, 이렇게 학위를 취득한 것에 대해서 부산대 학생이나 교원들한테 한 말씀 해 보시지요.",
        "회의번호": 50506,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7370",
        "질문자_ISNI": "0000000463650836",
        "answer": "그 규정의 취지가 전임 교원의 학위 심사가 반드시 불공정하다는 그런 전제 때문에 한 것은 아니고요. 그리고 박사학위 논문 심사가 그렇게 허술하게 진행되지 않습니다. 저는 박사학위 논문 심사에 대해서 불공정성했다는 것은 전혀 인정할 수 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 하고 계세요? 그런데 형제 어머니는 이미 세 차례나 아동복지법 위반으로 신고됐던 전력이 있고 코로나19로 대면상담조차 안 된 상황에서 방치된 것 아니겠습니까? 그런데 인천 같은 경우에는 관내 510개 학교 중에 불과 114개 교만 이른바 교육복지사, 말하자면 한부모가족 자녀 등 취약계층 학생을 보호하는 그런 교육복지사가 없어요. 그래서 이분들 좀 늘려야 되는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 50334,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2020년10월15일(목)",
        "질문자": "7466",
        "질문자_ISNI": "0000000483544694",
        "answer": "말씀하신 것처럼 교육복지사가 전 학교에 다 배치가 되면 좋은데 교육복지 투자사업이 중단되면서 더 이상 확대하지 않는 그런 상황이었는데요. 코로나 사태를 통해서 그리고 앞으로 감염병 문제가 더 많은 어려움을 초래할 가능성이 있어서 촘촘한 복지안전망, 교육안전망 이런 것들의 필요성이 이번 기회에 다시 한번 확인이 된 것 같고요. 우리 인천교육청에서는 12명을 좀 더 확대를 하고 또……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조금 전에 국가인권위의 통계도 보셨다시피 체육계의 폭력 사태는 어제오늘 일도 아니고요. 그래서 이번 최숙현 선수의 비극적인 사건을 계기로 해서 재발 방지가 가장 중요하다고 생각합니다. 그런 만큼 철저한 진상규명 그리고 좀 더 수사 범위를 넓혀서 말씀하신 대로 지휘․감독 문제까지도 계속 수사가 필요하다고 보는데 그렇다면 관련자들이 확정판결을 받을 때까지 지금의 수사검사들이 공소유지를 하는 그런 체제일까요?",
        "회의번호": 50591,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2020년10월16일(금)",
        "질문자": "7611",
        "질문자_ISNI": "000000047223042X",
        "answer": "그렇게 할 걸로 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 그 얘기는 나중에 하고, 제가 이 다음 것도 보여 드릴게요. (영상자료를 보며) 다음 보여 주시면, 이게 길병원 승진 비율을 비교한 건데요. 조합원 지금은 1000명도 안 돼요. 조합원이 원래 한 1300명으로 처음에 시작했다가 정말로 유능한 노조 탄압에 의해서 지금 이제 500분밖에 안 남으셨는데 조합원 중에 승진 비율이 이렇게 차이가 나요. 다음 것 보여 주시지요. 그리고 되게 재미있는 게, 예를 들면 여기 표 같은 것 보시면 11월 26일 날 노조 조합원 탈퇴를 하면 다음 날 네 분이 승진하고요. 27일 날 10명이 조합원 탈퇴를 하니까 다음 날 6명이 승진을 하시더라고요. 다음 페이지 보여 주십시오. 그리고 수간호사님들께서, 일종의 병원에서의 관리자분들이시지요. 이메일 주고받는 것들을 확보를 한 것 같은데 조합원들에 대한 노조활동 내용들을 열심히 사내 이메일로 공유하시고 어떤 조합활동들을 하는지 체킹하시고 그래서 내용들 보면 특별히 주의하고 감시할 필요가 있는 인물의 내용들…… 예전 같으면 이런 블랙리스트가 노조활동을 제약하는 데 굉장히 많이 있었는데 최근에도 이런 일이 있다는 사실에 대해서 저는 굉장히 놀랐거든요. 다음 페이지 보여 주십시오. 넘겨 주세요. 그래서 조합활동을 하면서 가면을 쓰고 하시더라고요. 저는 최근에 진짜 이런 사례는 못 봤습니다. 회사 측이나 관리자들한테 자기 조합활동 하는 게 노출될까 봐 사내에서, 병원 내에서 집회를 하시는데 얼마나 위축됐으면 가면을 쓰고 하시겠습니까? 그래서 방금 말씀드렸다시피 길병원노조가, 여기는 민노총 보건의료 산하 노조가 2018년인가 조합이 결성돼서 처음에 한 1300분 정도의 조합원 수로 활동을 하시다가 지금은 500분만 남으셨어요. 그런데 저는 외견상으로는 정말 부당노동행위로 너무 정확하게 의심이 되는 그리고 누가 생각해도 아주 충분히 합리적인 의심이 될 만한 일들이거든요. 예전에 저희가 그런 일이 정말 많지 않았었습니까? 이 다음 페이지 보여 주세요. 보통 이렇게 회사 측에서 노조 탄압들이 이루어지고 교섭 해태하고 쟁의를 유발시키고 각 임원들에 대해서 민사상 손해배상 같은 것들을 청구한다든지 하면서 실제로 노조를 깨 나가는, 예전에 창조컨설팅이나 이런 분들이 했던 일들이 환노위에서 엄청 많이 다루어지지 않았습니까? 그 경로를 거의 비슷하게 따라가는 것처럼 보여요. 실제로 길병원은 노조에 대해서 대화나 이런 부분들에 대해서도 거의 전부 다 거부하고, 실제로 조합 자체가 그렇게 오래된 조합은 아니어서 명시적인 교섭해태 같은 것들이 많이 일어난 것 같지는 않은데 뭔가 노조 탄압해서 노조를 파괴해 나가는 경로를 정확하게 따라가는 게 아닌가라는 생각이 아주 많이 들거든요. 청장님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50634,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월15일(목)",
        "질문자": "7587",
        "질문자_ISNI": "0000000485126461",
        "answer": "부당노동행위 고소사건 들어오기 전에도 저도 그렇고 부사장도 그렇고 감독관도 그렇고 십여 차례 이상 현장 지도도 하고 저도 직접 이런 노조의 우려사항들 부원장에나 전달도 하고 그랬었는데 계속 그런 것들이 나타나서 상당히 안타깝게 생각을 하고요. 지금 어쨌든 부당노동행위 관련돼서 저희가 지금 수사를 하고 있습니다. 철저히 수사해서 부당노동행위가 확인될 시에는 엄정 조치하고 또 한편으로는 노사 간의 관계라는 게 사실 노사의 상호 이해하고 신뢰를 바탕으로 해야 되는데 자꾸만 이래서 면담을 계속 주선하면서 신뢰관계 구축을 또 한편으로도 계속 노력하려고 추진을 하고 있습니다. (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 여기에 영향받는 학부모들 대상으로 해서 전수조사도 그렇게 어려운 것이 아니잖아요, 학교 통하면 충분히 가능할 텐데. 그래서 이 학군 조정안 그다음에 학교 배정 방식 이런 것들에 대해서 제대로 의견 수렴하셨으면 좋겠고요. 이후 후속조치를 어떻게 할 것인지 그리고 앞으로 학군 조정을 통한 학교 신설 이런 것들을 차질 없이 추진하기 위해서 어떤 계획을 갖고 계신지 정리해서 종합감사 전까지 저희 의원실로 보고해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50449,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제1반",
        "회의일자": "2020년10월19일(월)",
        "질문자": "7527",
        "질문자_ISNI": "0000000460449790",
        "answer": "위원님의 아주 좋은 지적에 감사드리면서 차질 없이 진행시키고 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 결론을 말씀드리면 세종학당 교원 중에 현지에 가서 현지 언어를 구사하면서 한글을 또 우리나라 문화를 가르칠 수 있는 교원은 100명 중에 18명, 18% 정도에 불과하다는 그런 결론이 나왔습니다. 그래서 이것에 대한 문제점을 인지하셨다면 이것에 대한 대책을 세워 주시고 그 결과를 저희 의원실로 알려 주시기 바랍니다. 거기에 대해서 답변 있으신가요?",
        "회의번호": 50615,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2020년10월16일(금)",
        "질문자": "7404",
        "질문자_ISNI": "0000000485134912",
        "answer": "위원님 지적대로 특히 초급 학습자를 가르치는 경우에 현지어를 구사하지 못하는 것은 굉장히 어려운 점이 있다고 생각합니다. 그래서 기본적으로 파견 교원도 현지어를 구사할 수 있으면 가장 이상적인데 사실 저희가 파견하는 한국어 교원이 한국어교사 전문자격증을 소지하다 보니 아무래도 한국어를 전공한 교원들이 많습니다. 그러다 보니 현지어 구사까지는 못 하고 있는 게 사실입니다. 대신에 저희는 현지 교원을 한 500명가량 두고 있습니다. 그래서 파견 교원과 현지 교원이 같이 수업을 하는 형태이기 때문에 수업 내용은 이를 통해서 보완하도록 하되 파견 교원에 한해서도 미리 저희가 현지어 교육을 한다든지 하는 제도를 마련해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 다른 자재를 보여 드리겠습니다. 샌드위치패널 위험성 너무 많이 지적되고 있지요. 스티로폼으로 이루어진 패널과 그라스울로 이루어진 패널 그리고 모형 실화재 실험을 진행했는데요. 이렇게 스티로폼을 이용한 샌드위치패널은 불이 붙은 지 3분만 지나면 불꽃이 밖으로 나오기 시작하고 5분이 지나자 구조물 전체가 화염에 뒤덮이면서 폭발적으로 연소가 확대됐습니다. 결국 건물이 무너져 내렸지요. 반면에 같은 시간대 그라스울 구조물은 그을음이 일부 발생한 데 그쳤고요. 이렇게 샌드위치패널도 준불연 성능에 따라서 차이를 보이는 것을 볼 수 있는데요. 이와 관련해서 청장님께 몇 가지 제언을 드리고 싶습니다. 첫 번째, 이런 가연성 마감재나 단열재․복합자재․심재에 대해서 화재안전성능기준 강화해야 됩니다. 이제는 정말 심각하게 강화를 해야 되고요. 이와 관련한 건축법 개정안이 국회에서 심사 중에 있는데 소방청에서도 이 당위성을 국토교통위원회 등에 강력하게 개진해 주시기 바라고요. 콘크리트 구조물 심재 화재안전성능기준도 국토부와 협의해서 신속히 마련해 주시기 바랍니다. 그리고 소방시설법 제7조를 개정해서 건축허가 등 동의 여부 통보할 때 이런 마감재나 단열재에 대한 화재안전성, 소방청에서 검토하고 통보할 수 있는 규정 신설해 주시기를…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분) 바라면서 청장님이 이에 대한 견해 말씀해 주시면서 마무리하겠습니다.",
        "회의번호": 50468,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월13일(화)",
        "질문자": "7510",
        "질문자_ISNI": "0000000483429100",
        "answer": "가연성 마감재, 단열재에 대한 화재안전성능기준을 높이는 문제는 소방관들이면 다 오래 전부터 바랐던 그러한 사항입니다. 그래서 지속적으로 강화되기를 요구했습니다만 아직까지도 개선되고 있지 않은 사항입니다. 비용이나 효율을 감안해서 건축부처에서 잘 개선이 안 되고 있는데 이 문제, 화재를 계기로 해서 국토부와 지속적으로 협의를 하겠습니다. 또 건축자재 화재안전성능기준을 강화하는 방향 쪽으로 강력하게 저희들도 요구를 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전체 매뉴얼에는 저렇게 돼 있는데 전용세탁기가 절반밖에 보급이 안 되어 있습니다. 나머지는 드럼세탁기에서 일반적으로 빨고 있고 이것을 세탁해서 쓰는 것도 전부 개인적으로 하도록 되어 있거든요. 보통 어떤 작업을 하고 나면 공공적으로 활동을 한 것인데, 업무를 한 것인데 그것을 개인이 빨아서 하도록 책임을 지게 되어 있는 구조가 잘못된 것 아닙니까? 이것을 전문업체나 이런 데서 전문적으로 처리를 해 주고 해야 개인적으로 위생뿐만 아니고, 아까 소방관 중에 암에 걸리신 분도 증인으로 나오셨는데…… (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)저는 개인 건강도 책임져야 될 것 아닌가 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50468,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월13일(화)",
        "질문자": "7405",
        "질문자_ISNI": "0000000468307615",
        "answer": "전용세탁기를 현재 기준 대비 140% 정도 확보하고 있습니다. 물론 전용세탁기하고 드럼세탁기하고 반반 정도밖에 안 되는 것은 사실인데 실질적으로는 많이 확보되어 있는 상황이고요. 앞으로 드럼세탁기도 전용세탁기로 다 추가 확보할 수 있도록 지속적으로 관리를 하겠습니다. 아울러 오염 정도에 따라 일반적인 화재로 오염이 낮은 때하고 특수위험물이나 유해물질에 노출됐을 때 세탁 정도하고 달라야 된다고 생각합니다. 그런데 현재는 획일적으로 전용세탁기로 다 세탁을 하게 돼 있는데 앞으로 이 기준을 만들겠습니다. 그래서 상당히 위험 정도가 높은 것에 노출된 것은 전문업체에 맡겨서 세탁을 할 수 있도록 하는 제도를 저희들이 연구해서 마련토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이렇게 마이너스 실적을 내는 상태에서 과연 정책형 뉴딜펀드의 목표 수익률 달성이 가능하겠습니까?",
        "회의번호": 50667,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월16일(금)",
        "질문자": "7431",
        "질문자_ISNI": "0000000485129304",
        "answer": "그 자료는 전체 펀드를 말씀하신 것이고요. 그중에서, 303개 중에서 저희가 불가피하게 대우건설이나 KDB생명에도 구조조정을 위해서 출자한, 정책적으로 대규모 자금이 들어가는 것 18개를 제외하면 나머지 출자 펀드 285개는 수익률 27%로 양호한 수준입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "소방관 자살예방을 위해서 청장님께서 많은 노력을 하고 계시고 찾아가는 상담실, 스트레스 회복력 강화 프로그램, 정신건강 상담․검사 이런 많은 것을 운영하고 있는 것을 알고 있습니다. 그런데 화면을 봐 주시기 바랍니다. 최근 5년간 보건안전 지원예산 현황인데요. 심리질환을 호소하는 소방관은 꾸준하게 늘어 가고 있는데 여기 자세히 보시면 정신건강 상담․검사․진료비 예산이 30%나 줄었습니다. 청장님, 어떻게 된 건가요?",
        "회의번호": 50468,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월13일(화)",
        "질문자": "7389",
        "질문자_ISNI": "0000000491292570",
        "answer": "아까도 잠깐 말씀드렸지만 진료비 지원을 하고 있음에도 불구하고 치료받기를 꺼리는 경향이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대학을 운영하는 비용이 14조, 15조쯤 됩니다. 엇비슷하게 맞습니다만 반값등록금 실현하려면 7조 5000억이면 됩니다, 7조 5000억. 그런데 지금 국가장학금으로 나가는 것이 약 4조쯤 된다 이 말입니다. 그러면 3조 5000억～4조 정도면 반값등록금이 실현될 수 있어요. 3조 5000억～4조의 돈의 의미는 뭐냐 하면…… 내년도 우리나라 국가예산이 얼마인지 아세요?",
        "회의번호": 50312,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2020년10월13일(화)",
        "질문자": "7609",
        "질문자_ISNI": "0000000464469844",
        "answer": "약 한 550조 이상 되는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보니까 항간에 ‘뉴딜에 새로운 게 없다’ 이렇게 하는데 저희들이 10대 시그니처 사업 하려고 하지 않습니까? 데이터 댐이라든지 AI정부라든지 스마트 의료, 그린 스마트 스쿨, 디지털 트윈, SOC 디지털화, 스마트 그린산단, 그린 리모델링, 그린 에너지, 친환경 모빌리티 이렇게 10대 시그니처를 설정해서 지금 가고 있는데 이것은 제가 생각해도 우리나라의 미래 먹거리, 앞으로 열릴 세계 시장들을 우리가 선도한다 이렇게 생각하는데 그렇게 생각하고 계시지요?",
        "회의번호": 50667,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월16일(금)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "예, 거기에 덧붙여서 저희 산업은행이 혁신성장 공동 기준을 토대로 40개 분야 197개 품목을 투자 가이드라인에 넣었습니다. 그래서 구체적으로 투자할 수 있는 분야를 제시함으로써 이 부분이 활성화될 수 있도록 노력을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "코로나19로 간호사의 역할과 중요성이 다시 한번 확인이 되었고 정부도 감염병 대응을 위해서 간호사 인력대책을 수립하겠다고 했습니다. 그러나 간호사들은 많은 환자 수와 과중한 업무 때문에 계속 현장을 떠나고 있습니다. 이에 이제는 간호사 업무 가치에 맞게 간호관리료 부분에 대한 개선을 할 필요가 있다고 봅니다. 이렇게 간호관리료가 입원료에 포함되어 있다 보니 의학관리료와 병원관리료에 묶여서 간호인력 업무에 대한 보상이 용이하게 이루어지지 않고 있습니다. 따라서 간호관리료를 간호간병료처럼 입원료에서 분리하셔서 간호사 배치기준을 높이고 간호사 수급을 용이하게 함으로써 숙련된 간호사가 현장에 남아서 간호 의지를 높이고 국민의 건강과 안전을 향상시킬 수 있도록 논의하셔서 본 위원에게 자료를 제출하여 주시기 바랍니다. 그리고 입원전담전문의 수가 시범사업이 지금 현재 진행 중입니다. 거기에 보면 입원전담전문의가 있고 입원전담전문의 의학관리료가 있고요. 이미 의학관리료가 입원료에 포함이 돼 있는데 이중적으로 지금 지원이 되고 있습니다. 이 부분도 검토를 해 주시기 바랍니다. 이 부분에 대해서는 본 위원이 진행상황에 대해서 관심이 많아서, 지대한 관심이 있어서 잘 살펴보겠습니다. 이 부분에 대해서 논의를 하셔서 반드시 그 자료를 제출해 주시기 바랍니다. 다음은 원장님과 이사장님 두 분에게 질의를 같이 드리겠습니다. 자료를 한번 봐 주시기 바랍니다. 양성평등법 제21조 1항과 2항에는 ‘국가는 위원회를 구성할 때 위촉직 위원의 경우에는 특정 성별이 위촉직 위원 수의 10분의 6을 초과하지 아니한다’로 되어 있습니다. 그러나 건강보험심사평가원 내부위원회 위촉직 위원 현황입니다, 여성 비율이 너무나 낮습니다. 다음 슬라이드 보여 주세요. 국민건강보험공단 내부위원회 위촉직 위원 현황입니다. 여기도 세 부분만 충족이 되고 다른 곳은 지금 충족을 못 하고 있습니다. 다음 슬라이드 보여 주세요. 심평원과 공단 임직원 현황을 보겠습니다. 건강보험심사평가원은 임원은 60%인데 이사회는 26.7%밖에 되지 않습니다. 국민건강보험공단은요, 임원은 한 명도 없습니다. 그리고 이사도 22%밖에 되지를 않습니다. 이사회에서 주요 정책을 결정하시는데 여기에서 여성이 소외되고 있습니다. 양성평등법에 이렇게 돼 있으면 국가기관은 좀 지켜야 한다고 생각이 듭니다. 이 부분에 대해서 답을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50612,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7628",
        "질문자_ISNI": "0000000485129291",
        "answer": "저도 임원이나 이사 중 여성 비율은 문제가 있다는 걸 알고 있는데 우리 공단이 역사적으로 현재 임원급에는 여성 직원이 굉장히 적은 상황입니다. 그래서 임원, 이사 중에 여성을 쓰기가 자원이 사실 부족한 어려움이 있습니다. 그러나 지금 젊은 세대 중에는 여성 비율이 굉장히 높게 되어 있기 때문에 앞으로는 크게 개선이 될 것으로 그렇게 생각하고 있습니다. 대단히 죄송스럽다는 말씀을 좀 드리고요. 그러나 여러 가지 위원회 부분은 저희도 상당히 노력을 하고 있고 지금 지적해 주신 여러 가지 비율 재검토해서 앞으로 새로운 위원을 위촉할 때 염두에 두고 성비를 맞추도록 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "총장님 수고가 많으십니다. 존경하는 김병주 위원님이, 지난 10일 날 북한 열병식에서 초대형 ICBM과 함께 북이 북극성-4ㅅ형 SLBM 이걸 자랑스럽게 내놨는데 전문가들이 대체로 이 정도라면 4000～5000t급 잠수함을 북이 건조 중에 있거나 건조를 완료했을 거다 이런 이야기들이 언론에 나오고 있습니다. 2019년 7월에 김정은이 신포조선소를 방문하고 그 잠수함 건조 현장이 공개가 일부 됐었지요. 그리고 10월에 북이 북극성-3형 SLBM을 발사를 성공했다고 발표를 했지요. 그때 우리 군에서 3000t급 잠수함이 북에 없으니까 그것은 바지선에서 발사했을 것이다라고 얘기했는데 그 뒤에, 한미 간에 여러 가지 정보자산 공조회의를 주 1회씩 하신다며요. 그걸 통해서 지금도 같은 결론이 유지되고 있습니까? 바지선에서 쏜 거냐 아니면 3000t급 잠수함을 이미 2019년 10월에 가지고 그 잠수함에서 쏜 거냐 이것에 대한 한미 간의 정보공유 결과가 어떻습니까?",
        "회의번호": 50348,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2020년10월15일(목)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "존경하는 김진표 위원님, 지금 현재 제가 확인한 것으로는 바지선에서 쏜 것으로 확인을 하였습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "기재부가 재정 운용상에 사용하는 그런 연구 기금이나 특별회계제도를 좀 검토할 필요가 있다고 저는 또 보고요. 또 하나는 저는 우리나라 역대 최고의 정책가를 이율곡으로 봅니다. 임진왜란을 예측하기도 했고요, 선조가 그것을 듣지 않았습니다마는. 이율곡이 강조한 것이, 율곡 선생께서 강조한 게 경장(更張) 세력이라는 개념인데, 소위 말하면 이론과 현장을 다 아는 세력이 정책을 담당하는 게 맞다. 이게 율곡 선생님의 한결같은 주장이신데 그렇게 볼 때는 지금 26개 우리 국책연구기관들이 경장 세력에 해당하는 거지요. 저는 굉장히 중요한 대한민국의 미래를 판가름하는 인력이라고 보고요. 그런데 이분들이 60세에 퇴직을 하는데 퇴직 전 한 2년은 임금피크제 때문에 소위 말하면 별도의 과제를 수행하기 어려운, 그냥 미래를 준비하는, 인생 이모작을 준비하는 정도로 지금 보내고 있고 퇴임 후에는 실제 활용하는 대책이 없어서 소위 퇴직 후 인력, 가장 에이스들인데 이분들을 국가 발전에 기여할 수 있는, 고위직 공무원 퇴임과 연계해서 이런 부분에 대한 고민들이 혹시 없으신지 여쭙고 싶습니다.",
        "회의번호": 50684,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2020년10월19일(월)",
        "질문자": "7490",
        "질문자_ISNI": "0000000485135296",
        "answer": "예, 그 부분에 대한 고민이 굉장히 많지요. 제가 이사장이 돼서 여러 가지 좀 새로운 것을 추진했는데…… 어쨌든 정부가 수행하는 여러 일에 대해서 긴급한 상황이 발생할 때, 예를 들면 일본의 수출 규제라든지 코로나라든지 이런 상황이 발생할 때 전 연구기관이 거기에 긴급하게 대응해야 된다 하는 긴급 대응 체계를 만들려고 노력을 했고요. 그다음에 복합적인 과제들에 대해서는 협동 연구 체제가 돼야 되는데 개별 연구기관으로 쪼개져 있어서 저희들이 연구 플랫폼 체계를 갖추는 일을 했고요. 이런 과정을 통해서 연구원 전체에 대해서 많은 드라이브를 건 셈인데 실제로 우리 연구자들 또는 직원들의 정년이라든지 또 나중에 60에 퇴직하고 나서 아무런 연금 지원이 없습니다. 지금 대단히 어려운 여건에 있기 때문에 이걸 어떻게 개선할 것인가. 이게 안 되니까 박사들이 연구원에 있다가 밖의 대학이나 이런 데에 기회가 되면 다 빠져나가거든요. 연간 한 50명 정도가 대학으로 빠져나갑니다. 우리가 그걸 매년 지켜보고 있는데 이런 문제를 종합적으로 해결하기 위해서는 정년 연장 또 나중에 노후에 국민연금 이외에 이걸 보완하는 어떤 연금제도 같은 것을 할 수 있도록 지금 현재 저희들이 고려하는 것은 공제회의 설립을 고려하고 있는데 오늘 송 위원님한테 특별히 강조하고자 하는 것은 균형발전공제회 같은 이런 제도를 만들어서 세종시나 전국 혁신도시에 배치돼 있는 이런 기관들 또 경제․인문사회연구회 소속의 기관들이 그런 제도적인 체계 속에서 열심히 연구하고 또 국가에 기여할 수 있도록 새로운 길을 여는 게 대단히 필요한 시기라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "도로공사 지역본부가 매년 정기적으로 도로 포장 공사를 발주하는데요, 지난 8년 동안 6개 그룹이 전체 공사의 76%, 2331억을 낙찰받았다라고 저는 보고 있습니다. 여기 6개 그룹이란 화면에 보이시는 것처럼, 제가 설명을 드리겠습니다. 업체들이 서로 친인척 관계나 또는 지분 관계, 임원 관계 등으로 얽혀 있는 집단입니다. 예를 들면 박덕흠 의원의 가족 회사 같은 경우가 여기에 해당이 되는데요, 그룹과 그룹 간에도 서로 이익을 공유하는 관계로 얽혀 있는 것으로 보여집니다. 화면을 보시면 A그룹은 8년간 231억 원의 공사를 낙찰받았는데요 그중 일부를 B그룹, C그룹, D그룹, F그룹과 공동수급체 형태로 해서 이익을 공유하고 있습니다. 건설공사도 함께 진행하고 있습니다. 다음 B그룹, B그룹도 역시 A․C․E그룹과 함께 팀을 이뤄서 입찰과 낙찰 건설공사를 함께하고 있고, 그다음 C그룹도 그와 유사합니다. 그 다음도 마찬가지고요. 이런 식으로 6개 그룹이 지난 8년간 도로공사 지역본부가 발주한 전체 공사의 76%를 가져가게 됩니다. 제가 보기에는 뭔가 석연치 않은 구석이 있는데요. 첫 번째로 여럿이 함께 입찰에 참여해서 낙찰 확률을 높이고 씨줄과 날줄처럼 얽혀서 이익을 함께 나누는 관급공사에 카르텔이 형성돼 있는 게 아닌가 하는 생각, 그리고 지난 8년 동안 이것이 조직적으로 유지돼 왔다는 것을 의심하지 않을 수 없는 그런 정황이라고 봅니다. 이 문제의 핵심은 그룹을 이루고 있는 3개, 4개의 업체들이 사실상 1개 업체인데 입찰할 때는 서로 모르는 업체처럼 따로따로 입찰에 참여한다는 것입니다. 그 이유는 현행 국가계약법이 바지사장을 허용해 주고 있습니다. 동일 사항에 대해서 동일인이 2통 이상 입찰을 제출하면 무효로 하는데 명목상 대표만 다르면 동시입찰도 사실상 허용하고 있는 것입니다. 그래서 입찰의 확률을 높이고 이익을 나누는 이런 식의 카르텔이 지금 유지되고 있는 게 아닌가라고 보여집니다. 입찰 담합은 국토부 혼자서 해결할 수 있는 문제는 아니지만 먼저 철저하게 국토부가 산하기관 입찰 과정에서 일제 점검을 하셔야 될 상황이 아닌가 이렇게 생각합니다. 장관님, 검토해 보시겠습니까?",
        "회의번호": 50341,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2020년10월16일(금)",
        "질문자": "7624",
        "질문자_ISNI": "0000000485129021",
        "answer": "예, 검토하겠습니다. 위원님께서 지적하신 것처럼 국가계약법상에 같은 회사끼리 동시입찰은 안 되는데 대표자 명의가 다를 경우에는 이렇게 입찰을 할 수 있게 돼서 낙찰률을 높여서 공사를 독점하는 이런 일들이 지적하시는 것처럼 이루어지고 있습니다. 그래서 저희가 전체 국토부 산하기관의 입찰 실태를 조사해서 제도개선을 할 수 있는 방안들에 대해서 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "삼성전자는 노조파괴 종합계획서까지 만들어서 세상을 떠들썩하게 했던 기업입니다. 그런 삼성의 이재용 부회장이 무노조 경영의 종식을 선언했고 노동 3권을 확실히 보장하겠다고 선언했어요, 언론에서. 그런데 그런 마당에 고용노동부가 삼성전자 노조활동을 위축시키는 판을 깔아 주어서야 되겠습니까? 왜 바깥에서는 현장 내부의 상황들을 이렇게 모르세요, 노동자들이 얼마나 압박받고 있는지? 이번 산재 은폐 의혹 건에 대해서 철저하게 조사해서 이런 일이 재발되지 않도록 해야 되는데 청장께서는 앞으로의 조사 방향과 계획에 대해서 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 50634,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월15일(목)",
        "질문자": "7554",
        "질문자_ISNI": "0000000485135341",
        "answer": "지금 저희가 사고성 재해, 아까 말씀드린 11건 은폐 여부 조사하고 있고요. 그다음에 근골격계 질환 관련해서는 업무상 질병입니다. 업무상 질병 관련해서 의심되는 게 37건이 나왔고요, 이 37건에 대해서도 은폐 여부를 추가 조사하고 있습니다. 이게 조사 결과가 나오면 법에 따라서 적이 처리할 예정이고요. 그다음에 은폐나 산재 미보고 건은 지금 말씀하신 사측의 신청 방해나 이런 부분이 있어서 그런 부분은 조직문화 개선도 필요한 부분이 있어서 그 부분도 저희가 주관이 되어서 노사가 자율적으로 정할 수 있게 하되 지금 말씀하신 대로 노조가 수가 적고 힘이 없어서…… 노조 측에서 지금 현재 참여자 수의 문제 제기로 그 TF에는 참여 안 하고 있는데요, 저희가 별도로 안을 받아서 양쪽을 조합해서 적절한 안을 만들어 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 어린이집을 평가하는 한국보육진흥원은 복지부로부터 어떤 평가를 받았느냐? 작년 복지부 종합감사 결과입니다. 11건의 지적을 받았는데 거의 모든 것을 다 지적받았다고 생각하시면 됩니다. 그렇지요? 저렇게 복지부로부터 지적받은 기관이 어린이집을 평가하면 어린이집 원장님들이 받아들일까요? 한번 생각해 보시고요. 그래서 원장님께 제가 이런 제안을 한 가지 드리려고 그럽니다. 저희가 출산율…… 옛날에는 애를 많이 낳는 게 문제였잖아요. 제 머릿속에 기억되는 게 ‘대책 없이 낳다 보면 거지꼴을 못 면한다’, ‘하나씩만 낳아도 삼천리는 초만원’, 이러다 보니 올해는 출산율이 28만, 30만 이하로 떨어질 것 같다는 거잖아요. 작년에 30만 2000명, 그렇지요? 어떡할 거냐, 그러면. 보육료 책정은 여가부에서 하는 거지요, 그렇지요? 이 보육료가 과연 적정한지, 보육이 중요하니까요. 부족하면 올려야 되지 않겠습니까? 어린이집 같은 보육기관의 보육하는 시간은 적절한지, 아침에 출근하는 엄마들은 어린애를 맡기고 출근해야 되는데 맡길 데가 정말 없습니다. 말만 ‘돌봄, 돌봄’ 하는데 말로만 합니다. 아침 9시 돼야 문 엽니다. 과연 어떤 시간에 어떻게 맡기는 게 적정한지 이런 부분을 보육진흥원에서 연구하거나 해서 한번 제시해 주시기를 기대하겠습니다. 다음에는 아동권리보장원장님, 아동학대가 정말 문제지요. 제 동네인 미추홀구, 얼마 전에는 서울 아동, 저렇게 어린애 죽었지요. 미혼모, 20만 원에 판다고 올렸지요. 이렇게 학대가 문제입니다. 물론 조직이 이제 갖추어지다 보니 지역 관리나 통합이 제대로 안 되고 있지요, 그렇지요? 이해하겠습니다. 그래서 저희가 아동권리원 홈페이지에 들어가서 샅샅이 뒤져 봤습니다. 홈페이지를 봤더니, 예를 들면 홈페이지에 인천의 아동보호전문기관은 다섯 곳으로 표시되어 있었는데 이 중 두 곳은 확인해 보니 시군구 아동 관련 부서였습니다. 인천의 아동보호전문기관은 몽땅 합쳐도 네 곳밖에 되지 않습니다. 다른 시도도 비슷하고요. 홈페이지는 문의사항이 한 달 전에 올라와 있었는데 지금도 답변이 없습니다. 개인정보도 그대로 다 노출되어 있습니다. 그래서 제가 예산을 뒤져 봤습니다. 홍보예산은 얼마나 되나. 작년에는 3억 6400만 원, 올해는 4억 9000, 5억 원 정도가 편성되어 있었습니다. 이 좋은 예산으로 어디다 홍보했는지 제가 못 찾았습니다. 아동학대를 방지할 또 아동학대를 신고할 영상이라도 만들어서 배포해서 아동학대를 막을 수 있는 데 조금이라도 기여를 했으면 하는 안타까운 심정이 들어서 아동권리보장원장님께 부탁드리고 싶습니다. 어떻습니까?",
        "회의번호": 50663,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2020년10월21일(수)",
        "질문자": "7645",
        "질문자_ISNI": "0000000485126509",
        "answer": "아동권리보장원에서 말씀드리겠습니다. 먼저 불행한 사건이 많이 일어나서 매우 송구스럽게 생각합니다. 인천 아동, 형제 화재사건과 관련해서는 저희도 여러 가지 시스템에 대해서 점검하면서 개선 방안을 생각하고 있습니다. 아동학대와 관련된 홍보는 그동안 중앙아동보호전문기관 시절에 만들어 두었던 동영상과 그다음에 지금 현재 저희가 또한 동영상을 각 아동 대상으로 또 직능별로 만들고 있습니다. 이외에도 포스터 등을 통해서 현재 진행 중이라는 말씀 드리고, 빨리 완성해서 좀 더 홍보가 잘 되도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "음주운전은 예비살인입니다. 음주운전은 최악의 반인권적 범죄입니다. 음주운전에 대해서는 최고 수준의 징계와 인사상 불이익을 주겠다고 직원들에게 교육을 시켜야 한다고 생각하는데 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 50339,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2020년10월30일(금)",
        "질문자": "7440",
        "질문자_ISNI": "0000000483095833",
        "answer": "예, 검토해서 저희가 각별한 유념 그리고 각오를 받도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 제주 김원준 청장님께 질의드리겠습니다. 국감을 앞두고 본 의원실에서 건강보험공단에 의뢰해서 최근 5년간 야간 교대근무자들에게 나타나는 대표적인 상병코드별 진료인원을 분석해 봤는데요. 제주경찰 중에 뇌․심혈관계 질환을 앓고 있는 경찰이 최근 5년 사이에 42.4%나 늘었습니다. 실제 명수보다 가파르게 증가세가 가장 높아서 그래서 그런 부분들이 우려가 되어서 질의드립니다. 제주경찰들은 높은 치안 수요에 시달리고 있는 것으로 나타나는데요. 최근 3년간 지방청별 경찰관 1인당 평균 출동건수를 보면 지난해에 제주가 474.1건으로 인천에 이어서 두 번째로 1인당 평균 출동건수가 많았습니다. 그만큼 격무에 시달리는데요. 뇌․심혈관계 질환이 과로사의 주범으로 꼽히고 있고 또 경찰 건강을 위해서 인력 충원이나 교대제 개편이 절실하다고 본 위원은 생각을 합니다. 그래서 당장에 인력 충원이나 교대제 개편은 어려울 수 있겠지만 뇌․심혈관계 질환자들에게 야간근로 단축이나 아니면 작업 전환 또 야간근로 제한 같은 적극적인 조치가 취해져야 할 것 같은데 청장님 생각은 어떠신지 향후 대책에 대해서 의견 말씀 부탁드립니다.",
        "회의번호": 50697,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월23일(금)",
        "질문자": "7564",
        "질문자_ISNI": "0000000485129283",
        "answer": "일단 위원님이 저희 제주경찰관에 대한 건강관리까지 염려해 주셔서 감사를 드리고요. 말씀하신 것처럼 제주 치안이 112신고 출동건수뿐만 아니라 5대 범죄, 총 범죄, 교통사고 발생 등등이 10만 명으로 환산하면 전국 1위를 하는 것이 많습니다. 그 정도로 치안 수요가 열악하고요. 다만 야간근로 단축이라든가 제한은, 사건이 있는데 경찰관이 쉴 수 없는 것은 다 아실 테고, 다만 이러한 부분이 인력 증원을 통해서 보완이 될 수 있도록 저도 노력하겠습니다. 또 위원님도 많은 관심 가져 주시고 지원해 주시면 좋겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "꼭 그렇게 해 주시기 바랍니다. 다음으로 여성가족부 자료에 의하면 2017년 이후 행정기관 성폭력․성범죄 발생 현황 1위가 교육부입니다, 교육부가 275건에 달하고요. 2위는 이런 것을 단속하는 경찰청입니다, 127건이고요. 3위가 과기부 26건 등입니다. 행정기관 연도별 성폭력․성희롱 발생 건수는 2017년 184건, 2018년 188건, 2019년 230건으로 계속 증가 추세에 있습니다. 지방자치단체도 마찬가지인데요. 연도별로 2017년 76건이었는데 2018년에는 92건, 2019년에는 109건으로 계속 증가하고 있습니다. 행정기관과 지방자치단체에 매년 성폭력․성희롱 등 성비위 관련 사건이 증가하고 있는 것은 성폭력이나 성추행에 대한 인식이 부족한 것을 큰 원인으로 보고 있습니다. 여성가족부는 그 원인을 심도 있게 분석하고 계신가요?",
        "회의번호": 50377,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2020년10월27일(화)",
        "질문자": "7501",
        "질문자_ISNI": "0000000468350015",
        "answer": "예, 대책을 마련하려고 노력하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예단하기는 이르지만 지난 3월을 기점으로 정부의 사회적 거리두기가 강화된 시기와 더불어서 여성 자살률이 증가하고 특히 20대 여성 자살률만 급증한 사실을 보면 코로나 블루가 20대 여성 자살률과 일정한 상관관계가 있다고 추정, 물론 예단이지만 추정할 수 있는 것 같아요. 그래서 본 위원이 상관관계가 있는지 좀 더 자세히 살펴보겠습니다. 다음 화면 보시지요. 한국건강증진개발원이 코로나 블루 경험 여부를 조사해 보니까 보시다시피 골고루 거의 여성의 과반 이상이 코로나 블루를 경험한 것 같아요. 그리고 다음 화면 보시지요. 코로나 블루 경험 원인 조사 결과인데요. 20대 여성의 경우는 코로나 블루 경험 원인의 절반 이상이 ‘외출 및 모임 자제로 인한 사회적 고립감’이라고 이렇게 얘기를 했어요. 저희는 통상 매출도 감소되고 경제적인 어려움이 있어서 좀 그럴 것 같은데 의외더라고요, 이게 보니까. 한국건강증진개발원 설문조사 결과에 의하면, 그러니까 다시 말해서 이것으로 인한 사회적 거리두기가 고립화시키면서 코로나 블루로 이어지는 데 일정한 영향을 미쳤다 이렇게 보이는데, 장관님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50377,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2020년10월27일(화)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "여기에 대해서는 더 많은 성인지적 관점에 의한 분석도 필요할 것으로 보입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다 아시다시피 옵티머스 사건은 피해자 1000명에 피해액이 5000억인 대형 금융사기 사건이고 여기에 이헌재 부총리, 채동욱 전 검찰총장 등 비호세력이 등장하고 있습니다. 그리고 이 사건을 들여다보면 들여다볼수록 금융감독원 등 감독 당국이라든가 판매회사 그다음에 신탁회사, 수탁사 등이 자산운용사인 옵티머스로부터 로비를 받지 않고는, 정상적인 사고와 판단력으로는 도저히 일어날 수 없는 사건이 옵티머스 사건이다 저는 그렇게 평가를 하고 있어요. PPT 한번 띄워 주시고요. (영상자료를 보며) 그래서 제가 이것을 쭉 종합적으로 한번 검토를 해 보니까 이 사건은 금융감독원이라는 감독 당국 그다음에 수탁사, 사무수탁사, 판매사 모두가 자신들이 해야 될 역할과 의무를 다하지 아니하고 주의 의무를 기울이지 아니하는 바람에 수많은 피땀 흘려서 번 돈을 날려 버리게 한 그런 사건이다 이렇게 제가 봤어요. 한번 보세요. 우선 자본시장법에 보면 금융감독원은 투자위험요소에 관한 사항, 펀드 운용에 관한 사항을 보고받고 사실 여부를 확인하도록 되어 있는데 금감원이 공공기관 채권을 양수할 수 있는지, 양수하여 유동할 물량이 있는지에 대해서 확인을 전혀 안 했어요. 제일 큰 책임은 금융감독원에 있다 그렇게 보고요. 그다음에 수탁사가 하나은행인데 운용사가 펀드 운용 지시를 수탁사에 하고 수탁은행인 하나은행은 이를 이행하면서 펀드 자산을 관리하고 운용의 적정성을 감시해야 되는데 하나은행이 공공기관 확정 매출채권의 양수도 계약, 양도 통지에 관한 진위 여부를 하나도 확인 안 했어요. 저 보세요. 매출채권 보면 저렇게 되어 있는데 전부 위조되어 있는 것도 확인 안 하고 그다음 또 채권 양도 통지가 도달했는지 저것도 확인 안 했고 그래서 결국은 이런 사건이 발생을 했고, 또 예탁결제원이 사무수탁사인데 이 사람들이 공공채권에 투자한다고 해 놓고 공공채권에 투자한 것이 아니라 사모사채에 투자를 했어요. 그런데 서류에는 공공기관 매출채권으로 이렇게 허위 기재를 한 거예요. 그러다 보니까 이 사람들도 일정 부분 잘못을 했다. 그렇다고 NH투자증권의 책임이 면해지느냐? 그것도 아니야. 한번 보세요. 매출채권 양수도 계약서 앞에 보시다시피 저렇게 되어 있는데 양수도 계약서 및 채권 양도 통지 사실 확인서는 누가 작성했느냐? 이진아 행정관의 남편인 윤석호 이사, 윤석호 변호사가 작성한 거예요. 옵티머스의 이사가 변호사로서 작성한 문건을 믿고 이것을 지금 다 운용을 한 거예요. 윤석호는 지금 구속되어 있습니다. 이 정도로 허술하게 여러분들이 관리를 했고요. 채권 양도도 보고, 그러니까 법률검토보고서도 보면 ‘결론적으로 배임죄가 적용될 소지는 없습니다’ 이렇게 해 놓으니까…… 윤석호가 누구예요? 범인이고 사기꾼이에요, 범인이고 사기꾼. 저런 사람의 검토보고서를 믿고 했다? 있을 수 없는 얘기지요? 그다음에 ‘공공기관 리스트 제공, 매출채권 확보 여부’ 했는데 NH증권에서 옵티머스에 대해서 공공기관 리스트와 신용등급에 대해서 문의했는데 3건 받았어. 3건의 도급계약서를 받았는데 LH가 2건 그다음에 1건이 해수부 평택지방해양수산청이에요. 그런데 여기에 대해서 전부 확인해 보니까 LH는 대금지급을 요청받은 날로부터 하루 이틀 내에 다 전부 지급했어요. 그러면 LH에 확인만 하면 되는데, 전화 한 통만 하면 되는데 확인 안 한 잘못이 NH투자증권에 있다. 그다음에 채권양도통지도 받은 적도 없어 LH가. LH가 채무자기 때문에 LH 공사를 한 그 건설회사가 채권을 양도하면 대항력을 갖추기 위해서 채권양도 사실을 LH에 통지를 해야 돼요. 그러면 LH에 ‘이런 통지받은 적 있느냐? 우리에 대한 채권을, 너네에 대한 채권을 양도했다고 그러는데 이런 통지받은 사실이 있느냐?’ 이것 확인만 하면 되는데 하나도 확인 안 했어요. 그다음에 해수부 평택지방해양수산청 1건은 다 나라장터 보고 확인했다고 NH증권의 직원들이 지난번에 그렇게 증언을 했는데 이것은 나라장터에 입찰공고 올라오지도 않았어요, 우리가 확인해 보니까. 이만큼 NH투자증권의 직원들이 자기들이 해야 될 직무를 소홀히 했다는 겁니다. 그다음에 금감원 가이드라인에 보면요, 한번 PPT 보세요. 여기 보면 ‘판매하는 금융회사가 조사를 수행하고 합리적인 수준의 조사를 해야 된다’, 그다음에 ‘다른 회사가 만들거나 다른 금융회사가 판매하였던 상품도 상품조사를 생략하는 것은 부적절하다’ 이렇게 돼 있어요. ‘그럼에도 불구하고 이러한 의무를 다하지 않은 책임이 NH투자증권에 있다’ 그랬습니다. 그래서 이 가이드라인에 대해서 ‘금융감독원 가이드라인을 왜 안 따랐느냐?’ 물어봤더니 ‘고위험 상품에만 해당되고 채권상품에 해당하지 않아서 옵티머스의 경우 적용대상이 아니다’라고 NH에서는 이렇게 궤변을 늘어놓고 있어요, 궤변을. 그러면서 ‘이 가이드라인은 존재하지만 실제 운용하는 과정에서는 어느 투자증권회사에서도 이 가이드라인을 지키지 않는다. 사문화된 것입니다. 그렇기 때문에 우리는 면책이 돼야 됩니다’ 이렇게 주장하고 있어요. 지금 이게 말이 되는 소리예요? 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 50362,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월23일(금)",
        "질문자": "7373",
        "질문자_ISNI": "0000000463653308",
        "answer": "먼저 모든 걸 떠나서 저희를 믿고 거래한 저희 고객들이 손실이 났다는 데에 대해서 저희들은 무한한 책임을 느낍니다. 그 과정에서 저희들의 미흡한 부분도 없지 않다, 있다고 생각을 하고 있습니다. 저희 입장에서는 지금까지 정부가 규제를 완화하면서 시장에 맡겼을 때 좀 더 합리적으로 저희들이 시장 견제장치를 만들고 충실히 했어야 되는데 그 부분에 대해서는 다소 부족함이 있다고 생각을 합니다. 그 부분은 앞으로 개선해서 두 번 다시 이런 일이 발생하지 않도록 최선을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 통계를 보면 지사에서 불복해서 공단 본사에 올라가면 한 15% 정도가 취소가 돼요. 그러니까 지사가 잘못했다는 것이지요. 그다음에 공단 심사가 산재보험재심사위원회에 올라가면 역시 한 15%가 또 재결돼서 취소가 또 돼요. 행정소송 올라가면 거기서도 한 10% 이상 또 돼요. 그래서 이 세 가지 불복절차를 다 합하면 당초 불복 신청한 게 한 4만 4000명 기준 잡으면 불복돼서 실제 구제받은 게 1만 명 정도 돼요. 그러면 열 분 중의 두세 분은 실제 고난한 불복 절차를 거쳐서 구제받는다는 거잖아요? 그러면 지사에서 당초에 산재 처리를 할 때 얼마큼 잘못하고 있는지를 우리가 알 수 있는 것이고 산재사고가 나면 당사자도 엄청나게 당혹스러운 것이고 또 가족들도 얼마나 걱정을 많이 합니까. 그런데 산재 신청해 가지고 이것 받으려고 또 엄청나게 노력을 기울여야, 또 불안감을 가지고 접근해야 간신히 구제가 된다는 것이지요. 이것 문제가 좀 심각하다고 저는 생각해요. 보통 행정소송해 가지고 패소하지 않습니까? 그러면 패소한 사례가 다음해에 반복되지 않도록 교육도 시키고 사례 전파도 하고 그럴 거예요, 아마. 그런데 제가 공단에 자료를 달라고 그랬더니 자료가 없다는 거예요. 그러니까 공단에서 일련의, 예를 들어서 산재 처리하는 기준을 나름대로 교육시키고 그럴 것 같은데 자료가 없다는 내용으로 봐서는 그러지 못하고 있다, 이것을 반증하는 거라고 저는 생각합니다. 그래서 이 문제가 큰 문제라고 생각하고요. 제가 행정소송 사례를 한번 봤어요. 제가 두 가지 케이스를 봤는데 하나는 무면허운전 작업 중 자동차 추돌사고에 따른 사고사망, 이게 운전면허증을 소지하지 않은 분이 운전을 해 가지고 사고가 나니까 지사에서는 업무상 사고로 인정을 안 해 준 것이지요. 그런데 법원의 생각은 그동안의 무면허 운전도 회사에서 용인해 줬던 내용들이 있고, 그리고 하는 내용이 운전 업무이기 때문에 인정해야 된다 이렇게 됐잖아요? 저는 이거 볼 때 당연하다고 생각해요. 또 지입차주 사망사고를 볼 때도 형식적으로 도급이라는 계약이 있지만, 형식적으로는, 그러나 실질을 보니까 임금을 목적으로 종속적인 관계로 근로를 제공했다, 이것 인정해야 된다. 저는 이것도 상식적이라고 보이거든요. 그런데 이런 정도 수준이 행정소송까지 가서…… 공단에서 한번 거르고요, 지사에서도 한번 하지만 공단에서도 한번 거르고 재심사위원회에서도 한번 거르는데 이런 내용들이 걸러지지 않고 행정소송까지 가게 된다. 그러면 지사에서 산재를 처리하고 있는 인력들이 얼마만큼 산재 기준에 대해서 명확하게 인지하고 올바르게 평가하고 있냐 여기에 대한 의문이 들어요. 그래서 이 부분은 이사장님이 좀 제대로 전체 시스템을 보셔서 점검을 해 주셔야 된다, 이것은. 이해되시지요?",
        "회의번호": 50635,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7533",
        "질문자_ISNI": "0000000474843246",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 많은, 보수가 많다는 것을 제가 지칭하는 게 아니고요. 그렇게 많은 보수를 받으시면 거기에 합당한 책임도 지시고 거기에 합당한 역할을 하셨어야지요. 본인께서 옵티머스 고문이라는 사람들한테 상품을 소개받고 관련된 부하 직원들한테 직접 지시를 하고 이게 있을 수 있는 일입니까? 여기 이 사진에 나와 있는―할머니시지요―투자자는 자신의 노후자금, 부모의 노후자금…… 다음, 5번 한번 보여 주세요. 한번 보십시오. 보시면 피해자가 50대, 60대, 70대가 거의 80%가 넘습니다. 이분들의 넣어진 자금에는 본인의 노후자금도 있고요, 부모님의 노후자금도 있고 자식의 결혼자금도 있고, 정말 사연 없이는 들을 수 없는 많은 돈들이 여기에 들어가 있어요. 증인, 증인께서 정말 무한한 책임을 느끼신다면…… 기관은 내가 말은 않겠습니다. 제가 알기로 투자자 1058명 중에서 880명 정도가 개인 투자자고 나머지는 기관들이 투자한 거라고 저는 알고 있습니다. 맞지요?",
        "회의번호": 50362,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월23일(금)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "저희 회사는 750명이 개인이고 107명이 기관입니다. 전체 850명입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 제천 쪽에서 한방에 대해 특화시킬 수 상품을 가지고 관광요소에 접목을 시킨다면 관광지에서 홍보 효과도 대단할 거라고 보는데 지사님께서 제천과 단양을 한번 관광벨트화해 보실 생각 없으십니까? 답변해 주세요.",
        "회의번호": 50639,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7631",
        "질문자_ISNI": "0000000485134867",
        "answer": "저희들이 제천, 단양하고 충주까지를 묶어서 벨트화하고 있고요. 단양은 그래도 1년에 관광객이 1000만 정도 오기 때문에 단양은 그런 대로 관광이 잘 진행되고 있다고 보고요. 제천은 청풍을 중심으로 해서 그쪽은 관광객이 많이 옵니다. 그런데 제천 일반 시내 쪽에 관광객이 오지 않아서 체감을 못 하는 그런 상황인데, 하여튼 말씀하신 대로 제천, 단양 이쪽을 한방특화도시로 더 열심히 키우도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 심지어 최근에는 리얼돌체험방이 논란이 되고 있는데 이 역시 여가부에서 리얼돌체험방 운영에 대한 현황파악 자료가 있는지 물어봤더니 꼭 남일처럼 이렇게 말씀하셨습니다, ‘경찰청 소관이다’라고 답변을 해 주셨고요. 그래서 저희가 경찰청에 요청을 해서 자료를 받아봤더니 화면 보시면 현재 전국에 운영 중인 업소가 86개 그리고 여기에서 올해 위법으로 적발된 건수만 해도 25건입니다. 문제는 이것뿐만 아니고요 인터넷에 리얼돌체험방이라고 검색을 해 보시면 사이트가 엄청 많이 나오는데 여기서 아무데나 사이트 하나를 접속해 보시면 성인인증 절차 없이 청소년도 쉽게 접근을 할 수가 있습니다. 제가 모자이크 처리를 좀 했는데 사실상 이게 너무 야한 사진이 그대로 나와 있습니다. 그리고 이렇게 이용자들이 체험방을 방문하고 느낀 점을 쓴 후기 게시판이 있는데 여기에도 차마 입에 담을 수 없는 표현과 글이 있고요 그리고 사진도 여과 없이 볼 수 있습니다. 여가부에서는 이런 리얼돌체험방을 홍보하는 사이트는 유해매체물이 아니어서 모니터링을 하지 않는다고 답변을 주셨고요 그리고 이 리얼돌을 판매하는 경우에만 모니터링 대상이라고 말씀을 하셨습니다. 장관님 보시기에는, 저는 이 두 사이트 모두 아동․청소년에 유해하다고 생각이 되는데 여가부는 다른 생각을 하고 있는 것 같습니다. 그래서 장관님, 리얼돌의 국내 생산과 체험방 등의 현황을 파악하고 유해매체 모니터링과 아동과 청소년 신체형상 성기구 규제할 수 있는 청소년 보호조치가 마련될 필요가 있다고 보고요, 이런 일을 할 부처는 저는 당연히 여가부라고 생각을 합니다. 여기에 대해서 의견 있으면 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 50377,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2020년10월27일(화)",
        "질문자": "7633",
        "질문자_ISNI": "0000000485129259",
        "answer": "리얼돌체험방 사이트의 경우에는 저희가 현재 가지고 있는 규제 가능한 제도가 방통심의위원회에 사이트의 유해성에 대해서 의견을 드려서 사이트에 대한 규제를 하도록 의견을 낼 수 있는 것이라고 생각을 하고 있습니다. 그리고 유해매체물 지정이나 인증 절차의 보완 이런 부분에 대해서 적극 검토하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 상태에서 2014년 기준으로 9800명을 다시 얘기하면 안 되지요. 그래서 이 부분에 대해서는 추산 수치를 다시 한번…… 업무에 큰 장애가 되지는 않을 텐데 어쨌든 일자리 창출 효과 이 부분에 대해서는 도 입장에서도 정확하게 알아보는 게 필요하실 테니까 자료를 다시 제출해 주시기 바라겠습니다. 모든 것을 투명하고 또 연관된 상태에서 정확하게 얘기를 해 주셔야지 레고랜드에 의욕을 가지고 열심히 추진하기 위해서 얘기를 하시는 것은 좋은데 정확하지 않은 것으로 이것을 홍보하고 이러시는 것은 좀 곤란하다고 생각을 합니다. 그것은 동의하시지요?",
        "회의번호": 50639,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7374",
        "질문자_ISNI": "0000000463650959",
        "answer": "존경하는 권영세 위원님 말씀 잘 따라서 정교하고 치밀하게 정비를 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이제 그것도 계약서도 작성하지 않고 계약금을 입금하는 것도 우스운데 보통 중도금도 우리가 계약을 할 때 보면 계약금, 중도금, 잔금 이렇게 세 번에 걸쳐서 돈을 보내지 않습니까? 중도금이 세 번에 걸쳐서 가요. 그러고 나서 마지막 잔금을 치르고 나서야 실제 계약서가 작성이 됩니다. 굉장히 이례적인, 정말 우연에 우연에 우연이 모여서 이루어진 계약으로 볼 수 있는데, 그 계약 과정과 돈의 거래 과정은 더 이상합니다.   실제로 그러고 나서 지금 주장하는 것이 원래 그때 당시에 연희동의 시세를 보면, 제가 그 자료를 찾아봤어요. 그랬더니 윤기중 씨가 원래 살던 연희동 단독주택의 실거래가가 2019년 3월 달에 있었던 게 거의 동일한 게 26억 원에 거래됐고, 9월 달에는 27.5억 원, 10월 달에는 24.5억 원입니다. 그렇다고 한다면 굉장히 시세보다도, 19억 원이라고 한다면 낮은 가격이 된 거잖아요.  그러면 일차적으로 의심해 볼 수 있는 것은 국세나 지방세를 탈세할 목적으로 다운계약을 하는 경우를 의심해 볼 수 있을 것 같습니다. 시세보다 적은 금액으로 실제 계약을 맺고 남은 금액을 현금으로 주고받는 거래 관계를 의심해 볼 수 있을 것 같은데, 이 부분에 대해서는 서대문구청이 일단 취득세 관련해서는 점검해 볼 필요가 있을 것 같은데, 어떻습니까?",
        "회의번호": 51372,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2021년10월1일(금)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "제가 이 구체적인 사안에 대해서 제 의견을 이야기하는 것은 좀 적절하지 않은 것 같고요. 다만 이제 어떤 문제가 있다면 과세권을 가지고 있는 자치단체에서 구체적으로 사실관계를 파악할 필요는 있을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부산 남구을의 박재호입니다. 임호선 위원님이 오늘 아침에 준 책 중에 참 좋은 시가 있어서 제가 하나 읽어 드리고 경찰의 날을 맞이해서 모든 경찰관들 고생한다고 시작을 하겠습니다. ‘어미도 아비도 아닌 이들에게 이 새끼 저 새끼 소리 많이도 듣습니다. 임명권자도 발령권자도 아닌 이들에게 하룻밤 새 모가지도 수십 번은 떨어졌다 붙습니다. 아픈 다음에야 병원을 찾듯 일 년 열두 달 365일, 칭찬해 주러 찾는 이는 찾아볼 수 없습니다. 경찰, 처음부터 끝까지 욕먹는 직업이지 칭찬받는 직업이 아닙니다. 모르고 들어오지 않았다면 절대로 열 받지 마십시오. 욕먹는 거기가 경찰의 시작입니다.’ 임호선 위원님이 보내 주신 시집에서 제가 가장 오늘 그거해서 했고요. 지금부터 질문드릴게요. (영상자료를 보며) 범죄수사규칙에 수사관 기피신청 방법과 대상에 대해서 나와 있지요? 그러면 신청인이 내가 이 친구한테 수사를 못 받겠다 하면 청문감사관을 통해서 다른 부처로 가고 이런 절차를 합니다. 그런데 보니까 이런 기피 숫자가 자꾸만 많아지고 있지요. 많아지고 있는데 물론 수사청에서 청문감사관이 안 된다 할 수도 있지만 숫자가 자꾸만 높아지는 것을 보면 기피신청을 위원회에서 많이 받아줘 가지고 하는데 어떤 곳은 보니까 서너 번 정도 하시는 분도 있어요. 그렇게 되면 수사인력이 아주 낭비거든요. 그리고 요즘은 또 어지간하면 수사할 때 인권이나 이런 것은 있는데 공정성 시비 때문에 이런 게 많아요. 물론 잘못할 수도 있지만 어찌 보면 고발인이 자기 입장을 안 들어 준다고 계속 기피신청을 하는 경우도 많이 있습니다. 그래서 이런 제도에 대해서 한 번 이상은 안 하게 하는 규칙을 하나 만들어 보든지 이런 것도 필요할 것 같아요. 너무 이 숫자가 앞으로 가면 갈수록 더 많아질 수 있어요. 왜냐하면 우리나라의 고소․고발 건수가 너무 많고 무분별한 고소․고발이 너무 많아서 이게 금전 관계로 민사로 가야 될 것을 일단 고발부터 해 놓고 보니까 이런 제도가 악용이 될 우려가 있으니까 이런 것을 참고로 해 보시면 좋겠다 하는 생각이 드는데 어떻게 생각합니까? 광주경찰청장님, 세 번 있는데 이야기해 보십시오.",
        "회의번호": 50698,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월23일(금)",
        "질문자": "7459",
        "질문자_ISNI": "0000000463653463",
        "answer": "위원님 말씀처럼 지금 수사관 기피신청 횟수에 대한 제한은 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음 국내산 표고버섯 재배와 관련해서, 국내에서 전통적 방식인 원목재배 농가들이, 국내에서 번식시킨 중국산 종균을 원료로 한 톱밥재배 방식의 톱밥배지 표고버섯의 대량 생산이 이루어지면서 영양성분이나 품질이 우수함에도 불구하고 외형상 소비자들이 구분이 어려워서 원목재배 방식의 농가들이 상당히 피해를 입고 있습니다. 원목재배 방식은 아시겠습니다마는 배양 1년, 1년 반 해서 생산기간만 3년 이상이 걸리고요, 톱밥재배 방식은 배양이 4～5개월 그리고 생산 5개월 해서 1년 이내에 생산되는 대량 생산 표고버섯입니다. 가격도 5배 이상 차이가 나는데, 농식품부가 2019년 10월에 개정한 원산지 표시 요령을 보면 재배기간이 가장 긴 국가, 그러니까 중국산 원료 균을 사 가지고 와서 국내에서 한 6개월, 7개월 정도 재배를 한다 그러면 이걸 국내산으로 원산지를 표시할 수 있도록 해서 지금 현재 전통적 방식의 원목재배 표고버섯하고 구분이 안 가게 하는 원산지 표시 요령이 되고 있습니다. 그래서 이 부분에 대한, 원목 생산 농가들 입장에서의 표시방식 개선이 필요하다 이렇게 생각을 하고 있고요. 일본의 경우에, 잠깐 PPT 왼쪽과 오른쪽 보면 일본은 원목재배 표고버섯 인증마크제를 실제로 실시하고 있어요. 그래서 전통적 방식의 우수 표고버섯에 대해서 저렇게 소비자들이 구분할 수 있도록 정책을 시행하고 있다는 점을 말씀드리고. 우리나라에서도 이 부분에 대한 정책적 전환 이런 것들이, 전통적 방식으로 원목재배를 하는 농가에 대한 보호나 이런 정책이 필요하지 않은가 이렇게 생각하는데 장관님께서 여기에 대한 입장 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 50362,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월23일(금)",
        "질문자": "7402",
        "질문자_ISNI": "0000000463653391",
        "answer": "지금 말씀하신 전통적 방식에 대해서 저희들이 보호할 수 있는 방안이 있는지 살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 말씀드리겠습니다. 네 명의 교사가 작년에 특별채용 형식으로 복직이 돼서 부산에 중고등학교에서 교사로 지금 현재 재직 중입니다. 제가 무슨 색깔 공세를 하려고 하는 것도 아니고요 또 민주화운동을 했던 분들을, 혹시는 뭐 권위주의 군사정부에 대항해서 싸웠던 분들 그런 분들을 제가 부당하게 공격하고 그럴 생각은 전혀 없습니다. 그런 분들은 당연히 존중되어야 한다고 생각하고요. 그런데 국가보안법 위반, 그것도 찬양․고무, 북한을 찬양하고 김일성을 추종하는 그런 죄로 국가보안법 위반으로 형이 확정된 분 그런 분들은 저는 적어도 우리 교단에서 학생들을 가르쳐서는 안 된다고 생각을 합니다. (영상자료를 보며) 이분들이 전교조 부산지부 통일학교를 개최해서 국가보안법 위반 혐의로 기소가 됐는데 이게 2005년입니다. 노무현 정부 때 이분들이 기소가 되었거든요, 이명박․박근혜 정부에서 기소됐던 것도 아니고. 결국 2009년에 최종적으로 대법원에서 징역 10월 집행유예 2년을 선고받았습니다. 저기 내용 보면 그렇게 되어 있습니다. 그리고 제가 또 없는 것을 말씀드리는 것이 아니라 그때 당시에 2006년도에 한겨레에서도 사설에서 ‘논란이 된 통일자료집 자체로만 볼 때 문제가 분명히 있다. 자료집은 알려진 대로 1․2강은 북한 역사책인 현대조선역사를 인용도 없이 그대로 발췌․수록했으며 3강은 북한에 호의적인 학자의 논문이나 북한 쪽 언론보도 내용 등을 인용했다. 당연히 북한 중심의 역사관에 바탕한, 남한의 국민들로서는 수용할 수 없는 내용들이 대부분이다’ 당시 한겨레 사설에서도 이들 교사들이 모여서 만든 자료집이, 서로 같이 공부한 것이 적절하지 않다 이렇게 인정하고 있었습니다. 그래서 결국 국보법 찬양․고무죄로 징역 10월에 집행유예 2년 선고를 받은 것이고요. 그런데 2018년 11월에 부산교육청에서 특별채용 공고를 냈습니다. 네 사람 뽑는다고 했는데 이 네 분만 지원하고 네 분이 다시 복직이 됐어요. 그런데 김일성을 추종했던 이런 분들이 지금 다시 학교에 복직을 해서 그것도 아주 특혜로 보이는, 맞춤형 채용으로 보이는 그런 특별한 특혜성 채용으로 학교에 다시 복직해서 중학생․고등학생들을 가르치고 있다는 것을 그 해당 학교의 학생들과 학부모들은 알고 있을까요?",
        "회의번호": 50360,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2020년10월26일(월)",
        "질문자": "7392",
        "질문자_ISNI": "0000000485126429",
        "answer": "위원님이 말씀하신 부분에 대해서는 전체적으로 한번 확인이 필요하다고 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실무자가 보니까 사실은 그렇게 쉽지가 않더라고요. 저장․운송 클러스터가 이 분야에 대한 산업이 존재하지 않기 때문에 어렵다라고 하는 게, 아직까지 최종은 아니지만…… 두 번째, 충북 디지털 뉴딜 빅데이터 기반 맞춤형 화장품 개발 플랫폼 구축, 총사업비 100억 원인데 정부안에 신청했는데 어떻게 됐어요, 지사님?",
        "회의번호": 50639,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월20일(화)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "이 화장품 문제는 여러 가지 아이템을 가지고 종합해서 하나로 저희들이 추진하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 해 주시고요. 다음은 수협은행장님께 질문을 드리겠습니다. 가계부채가 1600조 원이 넘고 있습니다. 올해 8월 기준으로 수협은행의 가계대출이 14조 5000억에 달하고요, 가계대출 규모는 2016년 5조 2000억대에서 4년 만에 10조 원 가까이 불어났습니다. 총대출 중에 가계대출 비중이, 전체적으로 8월까지 33조 9000억, 가계대출 비중이 43%에 달하고 있습니다. 2016년에 25%, 2017년에 32%, 2018년에 42%로 지속적으로 증가하고 있는데요. 또한 가계대출 중에 집단대출이 큰 규모로 크게 늘어나고 있습니다. 2016년에 1조 8000억에 9% 수준이었는데 2017년에 4조 원에 16%, 2019년에 8조 5000억 정도에 26% 이렇게 지속적으로 증가하고 있는데 이게 문제다 저는 그렇게 생각하는데 은행장님은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 50658,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월22일(목)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "제가 2017년도 취임하면서 수협은행 자산구조가 기업으로 80% 이상이 치우처져 있어서 가계와 기업 대출을 포트폴리오를 맞춰야 된다고 생각을 하고 있고요. 시중은행들은 가계대출 자산이 한 오륙십% 가까이 됩니다. 그래서 안전자산하고 기업자산을 50 대 50 정도로 가져가서 자산구조를 개편하는 차원에서 지속적으로 해 왔고요. 올해 집단대출이 늘어난 것은, 가계대출은 위원님이 아시다시피 금리가 아주 낮습니다. 그래서 수익을 확보하면서 가계대출을 늘리는 부분이 집단대출이고요. 또 집단대출은 HUG 보증서를 80%, 90% 보증서가 제출이 되기 때문에 안전한 자산으로 취급이 되고 있습니다. 다만 올해는 기업대출이 한 1조 2000억 정도 늘었고요, 가계대출은 지금 한 오륙천억 정도 늘고 있는데 올해는 기업 중심으로 코로나 지원 등을 많이 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "존경하는 강득구 위원님께서 채용 지원조건에 석차나 점수를 요구하는 것 지적하셨지 않습니까? 지원조건 말고 지원을 받아서 전형을 하지 않습니까. 그래서 합격․불합격을 가려내지 않습니까. 그래서 채용 여부를 결정하는데 전형 기준은 어떤 게 있나요?",
        "회의번호": 51399,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2021년10월5일(화)",
        "질문자": "7618",
        "질문자_ISNI": "0000000463650326",
        "answer": "그건 전혀, 저희들이 스카우트라는 외부 용역에 맡겨서 모든 것은 그냥 블라인드로 채용을 하고 있습니다. 저희들이 직접 하는 것은 최종 심층면접 때 임원들이 참석을 하는 것이고 그 이전에 1차 필기시험을 거쳐서 그다음에 2차 면접은 스카우트에서 서류전형하고 같이해서 뽑습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음 페이지 넘겨 주세요. 올해 뉴스에 나왔습니다. 국립수산과학원이 이른바 책운으로 들어가 있는데 얼마나 성과에 시달렸는지 민물장어가 자체 양식으로 번식이 안 되는데, 일반적으로 한 3세까지 양식을 통해서 번식이 돼야 인정이 되는데 그것을 허위로 작성했다는 얘기도 있습니다. 얼마나 급했는지를 장관님께서 굽어살펴봐 주시기 바랍니다. 그다음 페이지 넘겨 주세요. 좀 전에 말씀드렸던 평가에 대한 부분입니다. 결과에 이렇게 편차를 두는데 실제로 급여하고 연결되기 때문에 임직원들은 고생이 많다는 말씀을 드리고요. 그다음 페이지는 구체적인 현안과 관련된 내용입니다. 대부분 이 데이터는 행안부에서 받은 내용이라는 말씀을 드립니다. 그다음 페이지요. 다시 한번 제가 서면질문으로 다시 여쭤보겠습니다마는 한번 전체적으로 지정이 타당한지, 해제가 필요한 곳은 시급히 해 주시기를 바라고요. 더구나 자율성과 독립성 이 부분을 강조했는데 행안부가, 장관님께서 이에 대해서 보장을 하고 계셨던 것인지도 한번 돌아봐야 되지 않겠나 싶습니다. 다음 쪽입니다. 국감 기간이었습니다만, 봄에 이 부분에 대한 문제 제기가 있어서 특히 공무원들, 공무원노동조합이 설치된 곳에서는 꼭 한번 짚어달라 그래서 준비를 했었습니다만 코로나 때문에 미뤄졌습니다. 국감 기간에 했었는데 이 토론회에서 나온 내용들이 이렇습니다. 다음 페이지 넘겨보십시오. 통계청을 중심으로 했었는데 통계청은 과거에도, 이전에도 감사원에서 ‘통계청은 책운으로 지정하기 어렵다’ 이런 지적이 나왔다는 것 알고 계십니까?",
        "회의번호": 50338,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2020년10월26일(월)",
        "질문자": "7428",
        "질문자_ISNI": "0000000479091506",
        "answer": "예, 그건 아직 제가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 오늘이 마지막입니다, 그렇지요? 유종의 미를 거두어야 되는데. 이것 그림 한번 보시고 시작할까요. (영상자료를 보며) 국가에너지정책에 대한 최근, 어제 여론조사인데요―갑자기 늦어졌네요―여론조사 결과를 보면 국민 안전성이 58.3% 중시하고 뜻밖에 비용․효율성에 대해서는 34.7%, 6 대 3.5 이런 정도로 에너지정책에 대한 국민 여론의 큰 흐름이 조금 바뀐 것 같습니다. 물론 이 데이터는 전국의 500명 해 가지고 편차가 4.4 플러스마이너스인데요. 그러나 이 여론조사의 의미가 저는 굉장히 의미 있게 다가왔습니다. 최근 월성 1호기 조기 폐쇄에 대한 감사원 감사 결과도 발표되었고 여야 간에 공방이 뜨거운데요, 이 여론조사가 한번 우리 현재 좌표를, 국민들의 바람을, 의식 수준을 좀 되짚어 볼 만한 점들을 시사해 주고 있다고 봅니다. 11년 후쿠시마 원전사고 이후로 원전에 대한 위험성이 아주 실감 있게 와 닿았다고 생각을 합니다. 또 15년 파리기후협약 이후로 특히 올해 초부터 극심하게 세계적으로 대유행했던 코로나 팬데믹, 이것은 기후․환경 위기의 한 단면입니다. 지구가 뜨거워지고 이산화탄소가 온실화되고 이런 기후․환경의 위기가 인류 공멸의, 실존의, 생존의 위기로 이제 우리 국민들도 피부로 느끼고 있는 데이터 증표가 아닌가. 국민의 인식이 이제 굉장히 성숙해지고 있다, 값싼 비용․효율 이런 것만으로 우리 에너지산업의 큰 흐름을 이렇게 쉽게 생각하지 않는다. 특별히 지금 논란과 관련해서 원전이 싸고 안전하다 이런 인식들을, 주장을 일부가 합니다. 그런데 사후처리 비용이나 사고위험 비용 등 사회적 비용을 포함한다면 결코 싸지 않다, 이거 오늘 짚어 볼 대목입니다. 원전이 조그마한 실수라도 생긴다면 국민의 생명과 안전에 치명적인 위협을 가하는 무서운 존재다, 이런 인식의 전환을 보여 주는 여론이 아닌가 싶습니다. 석탄발전도 마찬가지인데요. 질소․황산화물, 이산화탄소 배출, 미세먼지, 다 알고 있는 겁니다. 그런데 이 환경비용이, 환경 부담이 제대로 발전 원가에 포함되지 않는다면, 그래서 제일 싼 게 석탄이라고들 생각하고 지금까지 비중을 높여 왔는데 이제 변곡점을 지난 거지요. 오히려 LNG 발전과 비슷하거나 역전될 수 있다. 지구온난화, 탄소 순제로 이런 환경규제가 더 강화된다면 이것은 이제 선택의 문제가 아니라 필수적입니다. 이 세계적인 추세에 비추어 국민들의 의식이 빨리 그런 환경 부담을 줄이는 쪽으로, 그래서 신재생에너지 전환을 해 가야 된다고 하는 무언의 표시가 아닌가…… 아직 이게 크게 표출되지는 않았습니다. 이런 함의가 결국 친환경, 환경과 안전을 중시하는 신재생에너지로의 전환, 이 가속화를 적극적으로 지지한다 이렇게 저는 해석합니다. 지금까지 그동안 효율성․비용 면에서 경시해 왔던 원전의 위험, 사고비용 또 환경 주제가 강화된다면 필연적으로 환경비용이 늘어나서 발전 원가가 높아질 수밖에 없는 석탄발전, 이제 능동적으로 적극적으로 감축해 가야 된다, 이 시그널이라고 생각합니다. 태양광, 풍력, 바이오매스, 수소연료전지, 이 신재생에너지 분야로 말로만이 아니라 실질적으로 이것을 확대하고 강화하는 발전 분야의 재구조화, 이 재구조화를 위한 유통과 판매 부분에 있어서 획기적인 대전환, 이게 누구보다도 산자부장관님․차관님 앉아 계시고 뒤에 한수원 원장님, 5개 발전사 사장님들, 가장 앞장서서 이 변화의 흐름을 읽고 선제적으로 대응하셔야 될 분들이라고 생각합니다. 그런데 제가 지금 국감까지 도생안을, 대안을 제시했습니다. 한번 그림을 보여 주시겠습니까? 5개 발전화력사는 중부․남부, 2개 정도로 통폐합이 필요하다. 넘어갑니다. 한수원은 원전․폐전을 전문화하고 그 3% 미만으로 갖고 있는 신재생에너지 분야 분리해서 별도로 통합 일원화해야 된다. (발언시간 초과로 마이크 중단) (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분) 세 번째, 그동안 중복․혼재된 발전 분야들을, 특히 신재생에너지 분야는 통합 일원화가 필요하다, 그래서 신재생에너지 분야는 별도의 공기업으로 분리, 강화시킬 필요가 있다 이렇게 제안을 했습니다. 그런데 제가 종감 때까지 여기에 대한 여러분들의 입장, 이에 대한 의견을 서면으로 제출하라고 했어요. 참 실망스럽습니다. 어제 제가 새벽까지 기다렸는데 한두 장짜리 A4 그렇게 보내 왔는데 천편일률적으로 똑같아요. 여러분들 입장 압니다. 섣부르게 ‘그래, 그렇게 갑시다’ 할 수 없지요. 그런데 산자부 입장과 조율을 했겠지만, 불가피하다고 생각하지만 그렇게 성의 없이 한두 쪽으로…… 이 문제를 그렇게 여러분들 지금까지 해 왔던 관성, 타성, 관행 거기서 한 발짝도 벗어나지 못하고 정말 여러분들은 그런 식으로 수동적으로 소극적으로 한다면 국민들로부터 이 시대의 변화를 주도하기는커녕 역행하는 것으로 질타를 받을 것이고, 어쩌면 스스로 변화를 못 한다면 껍데기를 벗기는, 개혁이 그런 의미 아닙니까? 개혁이 강제될 수밖에 없다, 경각심을 갖고 여러분들의 각성과 분발을 촉구합니다.",
        "회의번호": 50366,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2020년10월22일(목)",
        "질문자": "7418",
        "질문자_ISNI": "0000000480043843",
        "answer": "위원님 말씀 주신 것처럼 에너지원의 교체는 비용이나 무슨 자원의 부족 때문에 생기는 것이 아니고 시대적 요구에 따라 변화한다고 생각합니다. 그리고 그다음에 제언으로 주신 내용에 대해서는, 구조 개편에 관련된 많은 다양한 의견이 있습니다. 그리고 또 한두 번 과거 20년 동안 어떤 시도도 있었고요. 그런데 많은 갈등도 초래했었고 그래서 당연히 이해관계자가 많아서 이게 복잡한 사안입니다. 위원님께서 제시해 주신 내용의 취지와 의미는 충분히 알고 있습니다만 앞으로도 아무튼 충분한 사회적 논의를 거치고 신중하게 접근해야 하지 않을까 싶습니다. 저희도 보다 더 진지한 자세로 바라보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "없습니다. 의무화조차도, 모니터링 의무화 사항도 제가 생각할 때는 해상풍력단지가 들어서는 초기 단계에서는 거의 대부분의 지역에 대한 의무화를 하셔야 된다. 하셔 가지고 실증적으로 어떻게 그 결과가 나오는가를 면밀히 살펴보고, 앞으로 재생에너지 관련 분야에서 해상풍력이 차지하는 부분이 점점 늘어날 것으로 예상이 됩니다. 그 부분에 대해서 좋은 자료로 활용할 수 있도록 노력해 주시고, 중앙회장님께서도 더 노력해 주십시오.",
        "회의번호": 50658,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2020년10월22일(목)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "중앙회에서도 민관협의체를 만들어서 중앙회 자체에서 어떻게 할 것이냐 연구를 하고 있는 중입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 권순일 대법관이 김만배 씨, 화천대유의 대주주이자 또 그 당시에 모 신문 경제지의 기자였는데요, 대법원 이재명 지사의 선거법 위반사건의 전원합의체 회부결정 전후에 집중적으로 만난 것 때문에 결국은 많은 재판거래 의혹이, 재판 부탁으로 이렇게 대법관실을 방문한 것 아니냐 이러한 의혹이 있습니다.  그리고 공교롭게도 퇴임 이후에 2020년 11월부터 김만배 씨가 대주주인 화천대유의 고문을 맡고 있어서 결국은 이재명 지사 봐주기하고 화천대유의 고문으로 이렇게 대가성이 있는 것 아닌가 이게 지금 재판거래 의혹의 실체거든요.  다음 PPT 보겠습니다.   여기에 대해서 또 김만배 씨는 본인이 출입을 할 때 다 대법관실 방문이라고 썼지만 그중에 일부는 이발소를 간달지 후배 기자를 만났다고 이야기를 하는데 본 위원이 어제 받은 회신으로는 출입 담당자가 원칙적으로 대법관실에 방문 예정 여부를 확인하고 출입을 하기 때문에 당연히 대법관실에 확인을 해서 방문을 한다…… 그러니까 결국은 권순일 대법관실을 방문을 했다는 얘기거든요. 그래서 김만배 씨의 변명이 거짓말임이 드러났습니다. 그럼에도 불구하고 권순일 전 대법관은 침묵을 하고 계시고요.  법원장님, 전국법관회의에서 권순일 대법관의 화천대유 고문 취임의 적절성에 대해서 회의하기로 한 건 알고 계시지요?",
        "회의번호": 51543,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월8일(금)",
        "질문자": "7592",
        "질문자_ISNI": "0000000477488681",
        "answer": "신문기사는 봤습니다마는 저희 내부에 그게 공식적으로 됐는지는 정확하게 알지 못하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 구체적인 그런 기술 패권 또는 중국의 기술 자립화 전략으로 인해서 우리 정부가 또는 국가가 해야 될 과학기술 경쟁력 강화라든가 협력 방안이라든가 구체적 방안이…… 지금 말씀으로는 구체성이 별로 안 보이는데요?",
        "회의번호": 51391,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월6일(수)",
        "질문자": "7548",
        "질문자_ISNI": "0000000485134963",
        "answer": "특히 전략적인 분야에서는 지금 반도체 문제가 미중 갈등에서 가장 심각하게 문제가 되고 있고, 또 정보 산업에서 AI․빅데이터 부분도 지금 새로운 경쟁력으로 굉장히 급부상하고 있고.  또 중국은 최근에는 양자컴퓨터에도 대규모 투자를 하고 있고 하기 때문에 이런 분야에서 우리 기업들이 중국 시장에서 중국 기업들과 협력하면서 기술 개발을 하고 또 우위를 점할 수 있도록 그렇게 노력을 하고 있는 것으로 저는 파악을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러다 보니 지금 현재 NFT에 관한 그 시장이 국내에서도 거래소가 만들어지고 있는데 그런 사업자들이 이렇게 신고의무를 해야 되는지 안 해야 되는지 이런 거에 대한 본인들의 결정도, 입장 결정도 하기 어려운 상태로 이렇게 있는 것 같은데 메타버스도 저희가 지금 계속 발전을 하고 있고 정부에서 적극 지원을 하기로 했다고 하면 이 NFT에 대한 기본적인 정부의 입장과 이거에 대한 제도나 어떤 규제나 이런 기준들이 빠르게 마련돼야 할 것 같은데 그거에 관한 어떤 전문적인 인력들이 어느 정도 보강이 돼서 준비가 되고 있는지 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 51415,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7622",
        "질문자_ISNI": "0000000463650465",
        "answer": "예.  대체 불가능 토큰(NFT)가 사실은 다양한 형태로 나타나고 있고 위원님께서 말씀하신 대로 저작권 문제가 늘 제기될 수 있는 그런 위험이 좀 있고 이런 것들을 반영해서 국제적으로도 NFT에 대한 정의라든지 규제 방향에 대해서 이제 논의를 시작한 상황입니다.  국제자금세탁방지기구(FATF)에서 우선 NFT가 과연 가상자산에 해당되는지, 그다음에 자금세탁 방지 의무를 부과해야 되는지 이런 부분에 대한 논의가 이제 시작이 되고 있습니다.  저희도 관계부처하고 계속적으로 논의를 하고 또 저희는 저희 나름대로 동향을 좀 모니터링하면서 특히 이제 이런 자금 세탁 방지와 관련돼서 역할을 하고 있는 FIU하고 관련 부처, 과기부나 문체부하고 이 부분에 대한 논의를 하면서 국제적인 논의 동향을 즉각 반영하면서 저희가 필요한 제도적인 보완들을 만들어 나가는 것을 적극 검토를 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "울산 북구의 이상헌입니다.   이기흥 대한체육회장님께 질의하겠습니다. 문체부 유병채 국장도 함께 들어주시기 바랍니다.   학교 현장에서 학생선수들 사이에 벌어지는 폭력, 가혹행위 등의 문제가 끊이지 않는 것은 학생 체육선수들에게 여전히 성적지상주의를 강요하고 있기 때문입니다. 7월 말 서울지역 교육지원청은 2022년도 중학교 체육특기자를 심사기준에 의한 최고득점자 순으로 학교를 배정하겠다고 발표를 했습니다. 심사기준 중 첫 번째는 서울특별시 교육감이 승인한 체육 특기 학교 소속 학생선수로 대회를 출전하면 만점입니다.   다음은 선수 등록기간이 오래된 학생들에게 높은 점수를 배분했습니다. 이러한 심사기준에 따라 가지고 초등학교 저학년 때부터 학교 운동부에 소속이 돼 가지고 꾸준히 대회에 입상한 학생만이 만점을 받아 원하는 중학교에 갈 수가 있는 것입니다. 회장께서는 이러한 심사 기준이 옳다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 51424,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2021년10월12일(화)",
        "질문자": "7550",
        "질문자_ISNI": "0000000473961312",
        "answer": "여러 측면이 있습니다마는 저희도 이 부분에 대해서는 좀 더 고민을 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이상반응을 단순히 이렇게 수집하는 데서 끝날 일은 아니라고 생각이 들고요. 미국 NIH 같은 경우에는 백신 맞은 여성들 사이에서 생리 관련 부작용 겪었다는 사례가 연이어서 보고되면서 이 백신이랑 생리불순 간 상관관계 연구에 나섰습니다. 제가 질병관리청으로부터 제출받은 대한산부인과학회 자문의견에도 지속적인 부작용 감시 및 이에 대한 평가가 필요하며, 인과관계 및 발생기전에 대한 체계적인 연구가 필요한 상태라는 점을 명시하고 있습니다.  해외 사례도 그렇고 또 전문가들 자문의견을 고려해 봤을 때 질병관리청이 나서서 코로나19 백신 그리고 월경 사이의 인과관계에 대해서 연구를 추진해야 한다고 생각하는데 이에 대한 청장님 의견 궁금합니다.",
        "회의번호": 51403,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7363",
        "질문자_ISNI": "0000000485126496",
        "answer": "일단은 백신 후의 월경 장애에 대해서 감시체계를 통해서 현황을 파악하고요. 그다음에 말씀하신 대로 인과성이나 기전에 대한 부분들은 전문가와 연구할 수 있는 연구 기획을 하도록 하겠습니다. 해외에서 또 많은 연구가 진행되고 있어서 해외 연구 결과도 계속 모니터링하면서 대응하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 뻔한 걸 가지고 자꾸 이상한 소리가 나오지 않게끔 분명히 하자. 사용후핵연료와 고준위 폐기물의 최소한 중간저장시설, 최종처분시설이 만들어지기 전에는 해체 작업을 할 수 없다 이것이 원자력안전위원회의 입장이어야 되는 것 아니겠어요?",
        "회의번호": 51422,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "저희들 해체계획서가 초안이 제출돼 있는 상태에서 지금 KINS에서 심사에 착수 준비를 하고 있는데요. 사용후핵연료 관련된 시설은 두고 다른 부분은 분리해서 해체하는 그런 방법들 기타 등등의 여러 가지 방법들에 대해서 논의는 있을 수 있는데요……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 이산화탄소도 줄이고 또 농가의 소득도 마련할 수 있는 그런 사업이고요. 우리가 시설하우스에 이런 것들을 다 적용한다라면 엄청난 소득을 얻을 수 있다라고 보아지고 탄소 저감도 매우 많이 할 거라고 생각이 되어집니다.  그래서 농진청에서도 우수사업으로, 우수사례로서 제주도를 선정해 왔는데 제주도가 이 사업을 추진할 수 없게 됐습니다. 혹시 알고 계십니까?",
        "회의번호": 51442,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월8일(금)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "예, 인력이 부족하다는 이유로 해서 제주도 농업기술원이 지금 난색을 표하고 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 업무상 손상율이 한 3%대, 2～3%대 그리고 질병률은 5% 내외입니다. 이것은 농진청에서 조사를 해서 아마 청장님도 알고 계시는 수치일 겁니다.   그런데 근골격계 질환 중에 만성 허리 디스크와 같은 병들이 상당히 농업인들을 괴롭히고 있는데 이게 전형적인 농부병입니다. 직업으로 인한 병인 거지요. 분석한 것을 보면 장시간 근무가 27%, 반복적인 동작이 22%, 불편한 자세가 16% 이런 식으로 학계에서 농업이라고 하는 직업을 통한 전형적인 직업병이다, 농부병이다 이렇게 분석하고 있어요.    (정점식 간사, 김태흠 위원장과 사회교대)  그런데 왜 정책보험의 혜택을 아직까지 주지 못하고 있나요, 청장님?",
        "회의번호": 51442,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월8일(금)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "농작업과 직업 질환과의 연관성에 대한 연구가 부족한 것 같습니다. 그런 부분들에 대해서는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋은데 제가 말씀드릴게요.  이 PPT 자료를 보면 뭐라고 나와 있습니까? ‘현재까지 유의미한 삼중수소 및 감마핵종 농도 변화가 관측되지 않았다’고 나와 있습니다. 유의미한 게 관측되지 않았다는 이야기인데 그런데 여기 언론 보도에 보면 엄청나게 뭐가 있는 것같이 보도를 하고 있어요.  우리 위원님들도 다 거기에 대해 가지고 동조를 하고…… 동조라기보다도 공감하고 계시지 않습니까?  왜 이렇게 잘못된 정보를 가지고 이렇게 혼란스럽게 만드는지, 원안위가 이걸 해결해야 될 것 아닙니까, 그렇지요?  정말 중요한 것은, 이 세슘 양도 마찬가지입니다. 아주 미량입니다. 200분의 1 정도밖에 안 되는데, 일반 선량 기준……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)한 200분의 1밖에 안 된다고 나와 있어요.  정말 이것에 대해 가지고 국민의 안전을 책임져 줬으면 고맙겠다 말씀 드립니다.",
        "회의번호": 51422,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7406",
        "질문자_ISNI": "0000000464800015",
        "answer": "월성원전에서 지금 삼중수소 조사가 진행이 되는데요. 조사되면서 나온 소결론들이 의미가 있는 것은 일단 우리가 누설로서 인지하지 않고 있었던 부분에서 누설이 발생하고 있다라는 사실은 이번 조사를 통해서 확인이 된 겁니다. 그렇다면 그런 부분의 안전 관리 부분에 있어서 문제점에 따른 개선대책을 찾고 하는 과정은 당연히 있어야 될 부분이라고 생각을 하고요.  위원님께서 말씀하신 것처럼 언론에서 여러 가지, 지금 조사단에서 밝혀진 내용에 대해서 너무 과도하게 공포심을 조장하는 것 아니냐 하는 부분들에 있어서는 저희들이 그런 의도를 가지고 하는 행위는 전혀 없고요. 다만 그렇다고 해서 언론에서 제기한 내용들에 대해서 어떤 객관적인 팩트가 틀리다거나 이렇다 그러면 모르겠는데 그렇지 않으면 저희들도 그런 것에 대해서 어떻게 대응할 수 있는 방법도 마땅치 않은 측면도 있다라는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 말씀드릴게요.   자동화재탐지설비, 즉 아까 존경하는 박완수 간사님께서도 말씀 주셨는데 이 화재감지기들 오작동이 평소에 워낙 많다 보니까 감지기가 정상적으로 작동을 했음에도 스프링클러나 이런 경보설비 모든 것을 인위적으로 조작해서 초기 진화가 불가능했다. 그래서 골든타임을 놓치면서 이렇게 대형 피해로 이어졌다는 공통점이 있습니다.  그런 일들이 사실상 우리 사회에서 너무도 비일비재한데요. 이 잦은 감지기 오작동, 좀 더 전문적으로 얘기하면 비화재 신호, 비화재보라고 하지요. 그리고 이런 소방시설들의 이런 오작동으로 인한 습관적인 차단이 이런 대형사고로 이어지는 일들이 수없이 반복되고 있습니다.   제가 이 두 화재의 경우에는 수신기의 로그기록을 한번 받아봤는데요.  PPT 한번 보여 주시겠어요.   보시면 쿠팡 물류센터 화재는 5시 20분경에 최초로 연기감지기 작동신호가 발생을 합니다. 그리고 수신기상에 달려 있는 경종이 출력이 되고요. 그런데 바로 6초 뒤에 시끄러우니까 바로 경종을, 어디서 화재가 났나 확인하는 것이 아니라 경종부터 정지를 하지요. 그리고 현장에서 울리고 있는 지구경종도 그냥 정지를 해 버립니다.   그로부터 1분도 채 지나지 않아서 이제 대표화재 신호가 출력이 돼요. 이제 화재가 났을 수도 있다 이런 수신기상 신호인데, 이후에 비상방송이 출력되고 정말 시끄럽게 방송이 나가니까 즉시 바로 경보 설비, 사이렌, 방화셔터, 비상방송 모든 것을 다 정지시켜 버립니다. 스프링클러 펌프, 소화전 펌프 모든 것을 정지시켜요.   그리고 현장에서 누군가가 화재가 발생한 것을 인지를 하셨는지 수동발신기를 버튼을 누르고 그로부터 몇 분이 지난 뒤에서야, 그때서야 이제 화재가 정확하게 인지가 됐나 보지요. 그때서야 이런 설비들을 다시 전환을 하는 이런 일련의 과정을 볼 수 있습니다.  다음 장 넘겨 주세요.  실질적으로 최초 감지기 작동부터 이 모든 소방설비들이 정상 작동을 하기까지는 12분이 걸렸고요. 시각경보 설비, 사이렌 이런 것들이 정지된 시점부터는 8분이 넘게 걸렸습니다. 이런 일들이 정상적이라고 보십니까, 청장님?",
        "회의번호": 51566,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7510",
        "질문자_ISNI": "0000000483429100",
        "answer": "정상적이지는 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "EMP탄이 뭐냐 하면 전자펄스로 해서 전자장비를 마비시키는 탄인데 이게 그냥 쉽게 이야기하면 마음만 먹으면, 지식만 있으면 이것 만들 수 있는 건데요. 핵폭탄에 가까운 위력을 가지고 우리의 일상을 마비시킬 수 있는 탄인데 이 탄 하나를 서울에 이것 하면 우리 금융정보가 다 갑니다. 증권, 보험, 은행…… 그래서 우리는 이것을 예방하기 위해서 금융정보는 원격지에 소산․분산해서 별도로 보관하도록 법이 규정합니다.  그런데 제가 의원실에서 114개 금융기관을 조사했는데요 76개가 서울에 있어요, 그냥. 수도권이라는 곳에 밀집해 있습니다. 그러니까 있으나 마나 한 거예요. 원격 소산의 개념이 안 되는 거지요. 그래서 원격이라는 것을 좀 규정을 넣어서 멀리 좀 떨어지게 해라, 그런 것으로부터 보호하기 위해서.  물론 저도 전쟁과 천재지변은 그건 없으리라고 생각합니다. 만약 ‘전쟁이 나겠어?’, ‘지진이 서울에 나겠어?’, ‘그런 것 해서 뭐 해?’ 이렇게 생각할 수 있어요. 그런데 이 EMP는 가상현실인데 이게 가상이 현실이 될 수 있는 게 돼서……  그러면 원격이라는 게 뭐냐 하면 우리는 규정을 30㎞를 지금 해 놨어요, 이것 범위를 좀 정하라 그랬더니. 보통 미국의 경우는 한 160㎞ 정합니다. 그래서 제가 말씀드리고 싶은 게 이 부분을 좀 정확하게 규정을 해서 원격은 최소한 우리나라 상황에서 볼 때 몇 ㎞는 떨어져야 한다, 분산 배치해야 한다, 그렇지요? 규정을 그렇게 좀 정비해야 될 필요성이 있지 않겠습니까?  그다음 두 번째는 이게 정부가 해야 될 일입니다. 또 하나는 이게 각 은행마다, 그냥 금융기관마다 따로따로 하라 하지 말고 그렇게 하되 또 하나의 공동의 방어, 금융정보를 보호하는 공동의 센터를 정부가 이것을 잘 만들어야 될 정부의 직무사항이에요. 이것을 금감원에서 좀 추진을 하십시오. 해야 되는 거거든요. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51415,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7490",
        "질문자_ISNI": "0000000485135296",
        "answer": "우선 저희가 그렇게 세밀히 살피지 못한 부분에 대해서 지적을 이렇게 해 주셔서 정말 감사드리고요.  말씀하신 대로 사실은 지금 금보원에서 30㎞를 정해 놓고 있습니다. 왜 금보원에서 30㎞로 정했냐? 잘 아시겠습니다마는 사실은 인력이 유․출입이 있어야 되고 또 어떤 고장이 났을 때는 바로 고장 수리를 할 만한 인력이 동원이 돼야 되는 그런 현실적인 어려움이 있어서 많이 이격돼 있는 지역에다가 설치를 못 한 것으로 그렇게 보입니다.  위원님 지적하신 바를 잘 유념해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "앞으로가 문제가 아니고요 지금 이분도 제대로 조치 취하셔야 됩니다. 분리조치 안 취하셨어요. 성범죄 발생하면 바로 분리조치 취해야 되는데 재택근무한다고 분리조치 취하지 않았습니다. 재택근무하는 동안 상관인 가해자로부터 계속 업무 지시를 받았습니다. 끔찍한 일이지요. 이것도 잘못됐습니다.  그다음에 조사처리 과정에서도 계속 피해자 상담조사 제대로 한 적이 없네요. 그리고 상담하면서 계속 가해자를 두둔하는 것은 이것은 피해자에 대한 2차 가해입니다. 이것도, 이 문제에 대해서도 다시 한번 점검을 해 주셔야 됩니다.  그리고 정승일 사장님, 작년 국감에서 제가 한전 자회사들, 한전 자회사들에 대한 성비위 현황 개선을 지적했었거든요. 그런데 아무 것도 나아진 게 없습니다. 그래서 한전KPS 건은 이번에 정승일 사장님께서 직접 나서 주셔야겠습니다.  하나만 알려 드리면, 지금 공공기관 경영평가 때문에 이런 성추행 사건을 뭐라고 적냐 하면 직무상 의무 위반 이렇게 적어 낸다고 합니다. 그래서 직무상 의무 위반이라고 허위 보고를 하고 있는데 이런 관행이 만연되어 있다고 하니까 전 계열사에 대해서 성비위 사건은 한번 전수조사를 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 51515,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2021년10월12일(화)",
        "질문자": "7417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652727",
        "answer": "예, 산업부와 협의해서 저희가 조치토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 저는 국가전략무기와 비닉 사업, 극히 일부를 제외한 이런 사업들은, 우리가 빛의 속도로 기술이 발달하고 있고 4차 산업혁명 시대의 알고리즘을 집어넣어서 이게 상당히 과학적으로 가고 있는 시대에 보통 무기체계는 빨라야 5년, 길면 20년까지 가고 그러는데, 그래서 이런 신속획득사업체계로 가는 것이 맞다고 생각하는데, 청장 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51529,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월12일(화)",
        "질문자": "7497",
        "질문자_ISNI": "0000000463654490",
        "answer": "위원님 말씀대로 4차 산업혁명 신기술 흐름, 기술 발전 추세를 보면 기존의 획득 제도로는 이런 빠른 신기술 발전 추세를 다 따라잡을 수 없고 전력화 즉시 기술 노후화 문제가 생기는 그런 문제점을 안고 있습니다. 이 문제를 해결하기 위해서 올해부터 실제 사업을 추진하고 있는 것이 신속시범사업이고 위원님 말씀에 전적으로 공감합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대사님, 제가 좀 답답한데요. 대사님이 맞아도 문제고 안 맞아도 문제다 뭐 이런 말씀인 것 같은데 그렇게 우리 대사관이 애매모호한 입장을 취하시면 우리 교민들이 불안합니다. 시노팜, 시노백 맞아도 되는 건지, 또 그다음에 맞아서 만약에 문제가 생기면 어떻게 이것을 처리할 수 있는 건지, 어떤 대책이 있는지 이런 것에 대해서 교민들에게 상세하게 설명을 해 주고 대사관에서 지침을 주셔야지 이렇게 방치한 상태로 놔두면 앞으로 이게 얼마나 문제가 불안하고 커지겠습니까? 대사님께서 근본적인 우리 중국에 있는 교민들에 대한 백신 접종 대책을 다시 한번 계획을 철저하게 수립을 해 주셔야 될 것 같습니다. 어떠십니까?",
        "회의번호": 51391,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월6일(수)",
        "질문자": "7462",
        "질문자_ISNI": "0000000049645388",
        "answer": "예, 위원님 말씀 유념해서 우리 교민들께서 백신 접종과 관련해서 여러 가지 우려, 또 사후적인 문제가 발생했을 때의 대응 이런 부분에 추가적인 고민을 하도록 하겠습니다.  감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지난 2019년 12월 달에 부총리께서 ‘주택을 통한 불로소득은 어떠한 경우에도 절대 허용하지 않을 것이다’ 이렇게 강조를 했습니다.  그런데 이 말을 받아서 했는지는 모르겠지만 지금 민주당의 대통령후보로 나서신 이재명 후보께서도 마찬가지로 ‘투기․투자용 토지 불로소득을 국토세로 환수해서 전 국민에 균등 환급하겠다’ 이렇게 이야기를 했거든요.  그런데 부동산 거래에 있어서 불로소득이라고 하는 것이 어떤 것들이 있는 것인지 그리고 불로소득을 환수를 해서 국민에게 균등 배분하겠다는 이런 것들이 우리 자유시장경제 체제하에서 가능한 것인지 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 51396,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2021년10월5일(화)",
        "질문자": "7474",
        "질문자_ISNI": "0000000463653068",
        "answer": "위원님, 특정 후보님의 공약을 제가 말씀드리기는 적절하지 않지만요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 그런 데에서 다시 한번 강조하지만 우리 정보파트에서 잘해야 되는 게 그래서 북한이 가지고 있는 군사력에 대해서 양적인 게 아니고 정말 질적인 비교를 하고 그런 데에서, 아까 제가 탱크 말씀드렸지만 우리가 대응할 수 있는 수단이 탱크만이 아니지 않습니까. 그렇다면 드론도 있을 수 있고 미사일도 있을 수 있고 여러 가지 수단이 있는데 어떻게 앞으로 융합형으로 해서 그것을 할 것인지는 합참에서 결정하는 거예요. ‘미래의 전쟁은 이렇게 될 거고 우리가 이것을 이렇게 대응하겠다’ 해야 되는데 지금 보면 우리 국방부나 합참의 정보파트에서는 북한에 대한 정성적인 비교․분석 이런 것을 하지 않는다고 나는 봅니다. 양적인 것을 그냥 내놓아요. 그런 정보파트가 어디가 있어요. 국민들한테 몇십 년 동안 말이지 그것 가지고 호도하고.  저는 그런 측면에서, 많은 부분에 전력 인플레가 있습니다. 이것을 앞으로 어떻게 하면 효율적으로 다시 정비를 하느냐, 이게 지금 제가 볼 때 합참에 주어진 가장 중요한 과제예요. 여러분들이 지금 결정해 놓으면 2030년, 35년도에 가면 다 필요 없는 그런 무기들만 잔뜩 가져가 있고 운영비는 많이 들어가고. 그때 가서 정작 필요한 최신 무기나 이런 것 살 돈도 없고 이렇게 군대를 만들어서는 안 된다고 생각합니다.  그래서 이 부분을 좀 강조해서 말씀을 드렸고 그런 데에서 합참이 가지고 있는 한계와 어려움도 있지만 그것을 우리가 개혁해 내지 않고는 우리 군의 미래가 없다, 저는 이렇게 생각합니다.  이상입니다.",
        "회의번호": 51401,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월6일(수)",
        "질문자": "7650",
        "질문자_ISNI": "0000000463656269",
        "answer": "위원님, 북한 군사력 평가와 관련해서는 저희가 정량적 평가도 하고 있고 사실 정성적 평가도 하고 있습니다. 그래서 전투지수나 이런 것들을 저희가 내부적으로 다 하고 있는데 그런 부분들을 좀 더 공개적으로 할 수 있는 부분들을 좀 검토를 해 보고 또 저희가 성능개량과 관련해서 아까 말씀 주신 여러 가지 전력들 이런 부분에서 합참도 문제의식을 갖고 있고 각 군도 지금 문제의식을 갖고, 육군 같은 경우도 탱크만 해도 곧 전체적으로 어떻게 그런 부분들을 해 나갈 건지를 육군 자체적으로 검토를 진행할 예정이고 그 결과를 저희가 받아서 말씀 주신 것처럼 전체적인 틀에서 보고 합참에서 필요한 부분들을 과감하게 조정해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이삼% 발행 비용이 들고 또 국가도 거기다가 지급하고 예산을 또 지원해 주고 그런데 국가 전체적인 효과는 미미하다라면 이것은 다시 검토를 해 봐야 될 것 같아요.   그리고 또 하나 문제가 있습니다.   이렇게 하면 장관님이 효과가 있다고 그러지만 저는 별로 효과가 없다고 생각하고 또 조세재정연구원에서도 그렇게 생각하고 있는데 경기 진작 효과는 그다지 크지 않고 미미한데 이것이 지역화폐 발행운영사만 배를 불려 주는 이런 결과가 생깁니다.   실제로 경기도 지역화폐를 발행하고 있는 회사가 코나아이라는 회사입니다. 이 회사가 2019년부터 올해 지금까지 경기도 운영업무를 대행하고 있는데 2020년에 바로 흑자로 전환되었어요. 2018년에 10억 원이었는데 2020년에 583억 원으로 스스로 매출력이 5800%나 증가했습니다. 이 회사의 재무제표상 영업이익을 보면 2019년에 마이너스였어요. 마이너스 26억이었다가 2020년에 193억이 되었습니다. 2021년 올해 반기만 해도 204억 원이 되었어요. 이것이 지금 대장동이 워낙 4000억, 5000억 이익이 나고 그러니까 별것 아니라는 것으로 생각되지만 지금 190억에서 반기까지 200억이라면 한 600억 정도 작년․올해에 영업이익이 생겼다는 거거든요. 이것이 지금 엄청난 수익 아닙니까?   그리고 지금 이 회사에 어떤 문제가 또 있느냐 하면 지역화폐를 충전하고 난 다음에 바로 사용하지 않고 예치되어 있는 잔액이 약 한 월평균 2000억 쯤 되는데 여기에 대한 이자수익도 코나아이라는 회사가 챙기도록 되어 있다고 그래요. 이것이 계산해 보니까 1년에 한 10억가량 됩니다.   그리고 또 하나는 코나아이가 여기만, 경기도만 하고 있는 것이 아니라 인천하고 부산도 하고 있는데 거기는 지역화폐 홍보비용을 코나아이가 담당합니다. 그런데 경기도는 경기도시장상권진흥원이라는 공공기관을 설립했어요. 그리고 거기서 지역화폐 홍보를 담당하고 있거든요. 그러면서 경기도에서는 여기다가 30억 원을 매년 지불하고 있습니다. 이렇게 보면 코나아이의 입장에서는 경기도에서만 홍보비용 자체를 절약하고 있는 셈이 되는 거거든요.   또 문제는 뭐냐 하면 이재명 지사가 성남시장 시절에 이재명TV라는 것을 했어요. 여기의 책임 프로듀서로 활동하던 사람이 코나아이의 대관 부문장, 그러니까 이사입니다, 이사로 가 있습니다.   그다음에 아까 얘기한 경상원이라는 경기도시장상권진흥원 거기의 상임이사, 코나아이 출신이에요. 경기도와 코나아이와 경기도시장상권진흥원 이 삼각체제가 이것이 특혜가 아니냐라는 이런 많은 의혹들이 쏟아져 나오고 있습니다. 국가가 지금……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)아까 얘기한 것처럼 국비가 지금 지원되고 있는 곳이잖아요. 거기에 이런 특혜가 있는지 또는 이자수익이나 홍보비용에서 잘못되게 운영되고 있는지 이런 것에 대해 가지고 국가가, 정부가 감독을 해야 되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 51409,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2021년10월6일(수)",
        "질문자": "7464",
        "질문자_ISNI": "0000000485128408",
        "answer": "위원님, 이 지역사랑상품권은 말씀드린 대로 완전히 지자체 업무입니다. 지자체가 판단해서 지역사랑상품권이 지역경제에 도움이 되면 상품권을 발행해서 유통시키면 되는 건데요.   현재 코로나 등 여러 어렵다 보니까 중앙정부가, 할인 비용을 도와달라 해서 정부가 한 3년 정도 한시적으로 도와주는 것으로 해서 국고지원이 들어가고 있다고 말씀드릴 수 있겠고요.   그런 측면에서 본다면 국가가 이제는 한 3년 정도가 지났기 때문에 저희가 내년에 6조 원으로 줄여서 예산안을 제출한 것이고요. 앞으로 저희는 국고의 발행지원보다는 지자체가 스스로 판단해서 도움이 되면 지역사랑상품권을 발행하고 그렇지 않은 데는 안 하더라도 그런 식으로 가야 될 지자체 업무이기 때문에 저는 그런 방향으로 가는 것이 바람직하다 이렇게 판단하고 저희 재정당국이 그렇게 판단했다는 말씀을 드립니다.   다만 내년도에도 코로나가 가시지 않을 정도로 어려움이 지속된다면 그래서 내년도에 6조 원이라고 하는 지역화폐 발행에 대한 지원이 적정하지가 않은 규모라고 판단되면 국회에서 예산 심의할 때 저희가 국회 측하고 협의해서 적정한 규모가 되도록 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 할 수 있다, 갖출 수 있다라고 하는 게 아니라 ‘구축하고 운영하여야 한다’라고 의무조항으로 되어 있습니다. 그런데 예산 보면 16억 요구했는데 1억 배정이 됐어요. 국가인권위원회는 18억을 배정을 했습니다.   이렇게 차이가 많이 나는데 스포츠계 폭력의 문제 또 인권 침해의 문제, 이건 제가 보기에 과거 권위주의 정부 시절의 승리 지상주의 그리고 국가주의에 기인을 한다고 생각합니다. 수단과 방법을 가리지 말고 이겨라, 이기기만 하면 모든 것이 다 용서된다, 해결된다 이런 건데 그로 인해서 생긴 어떤 문화적 지체 현상이 스포츠계의 폭력으로 여전히 남아 있다고 생각을 합니다.   그게 모두를 위한 스포츠, 아까 체육회장님께서도 얘기하셨듯이 즐기는 스포츠가 되기 위해서 근본적으로 구조 전환을 해야 되지만 그렇더라도 이렇게 폭력의 사슬을 끊어내고 경종을 울리는 그런 접근은 여전히 필요하고 스포츠윤리센터가 그런 역할을 제대로 해야 된다라고 생각을 하는데 국장님, 답변 좀 부탁드리고요. 그리고 이사장님께서도 한번 운영을 하시면서 느꼈던 문제점에 대해서 짧게 한번 의견을 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 51424,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2021년10월12일(화)",
        "질문자": "7657",
        "질문자_ISNI": "0000000477512039",
        "answer": "위원님께서 지적해 주신 스포츠윤리센터의 기능을 강화하기 위해서 직원들의 적절한 처우개선이 필요하고 또 정보화 사업이라든가 사업 예산의 증액이 필요하다는 점에 깊이 공감하고 있습니다. 정부 예산 단계에서 충분히 반영이 되었어야 합니다마는 아쉽게도 일부만 반영이 된 점이 있습니다.   앞으로 위원님께서 말씀하신 대로 올해 6월 이후에는 심의위원회의 기능을 효율화하고 전문인력도 추가로 보강하는 등…… 지금 스포츠윤리센터가 제2의 출범기를 맞이하고 있습니다. 앞으로 더욱더 사업이, 윤리센터가 제 기능을 다 할 수 있도록 최선의 지원을 다하도록 하겠습니다. 위원님들께서도 국회 심의 과정에서 각별한 관심과 지원을 부탁드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 국립민속박물관으로부터 어제 자료를 하나 받았어요.    (자료를 들어 보이며)  최근 코로나 이전의 관람객 숫자를 받았는데, 여기 수치하고 업무보고에 있는 수치하고 완전히 다릅니다. 어떤 게 엉터리인지 모르겠어요. 지금 내국인․외국인 숫자가 완전히 그냥 바뀌어 있고, 하나하나 또 연도별 수치도 다 달라요. 그리고 자료로 제출한 걸 보면 이 자료 내에 있는 내․외국인 비율도 전혀 엉터리로 제출이 되어 있어요. 얼마나 국회를 경시하면 이런 엉터리 자료를 제출합니까?  어떤 게 맞는 거예요? 보도자료에 있는 게 맞는 거예요, 자료 제출한 게 맞는 거예요?",
        "회의번호": 51558,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2021년10월7일(목)",
        "질문자": "7403",
        "질문자_ISNI": "0000000485128459",
        "answer": "제가 그것 확인해서 말씀을 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "들어가셔도 좋습니다.  광주지방법원장님께 여쭈어보겠습니다.  광주지방법원에서 올해 선고한 사건들 중에요 새마을금고 사건인데……  법원장님, 그러니까 중앙회장에 출마했던 분인데 한 분은 낙선을 하고 한 분은 회장으로 당선이 되신 분입니다. 그런데 이 낙선하신 분은 금품을 제공한 게 45만 5000원이거든요? 그런데 이분은 100만 원의 판결이 확정이 돼 가지고 결국은 선거법상의 불이익을 받게 되셨어요. 그런데 이 당선되신 분은 1546만 원을 제공했거든요, 그러니까 어마어마한 금액이지요? 그런데 80만 원으로 선고가 돼서 결국은 중앙회장직을 유지하게 됐습니다.  그리고 판결이유를 보면 양형이유에 이 금액, 큰 표 차이로 이겼기 때문에 결국은 당락에 영향을 미쳤다고 보기 어렵다 이러한 양형 판시가 있어요.  그런데 법원장님, 아무리 큰 표 차이로 이겼다 하더라도 또 절차 위법이 있으면 그것은 박탈이 되는 게 맞지 않겠습니까? 그래서 이렇게 50만 원 미만의 금품 제공자에게는 오히려 무효형인 100만 원 그리고 1500만 원이 넘는 제공자는 또 80만 원, 이렇게 양형의 기준이 좀 일률적이지가 않은 부분이 있으니까 그것 살펴봐 주시고 서면으로 제출을 해 주십시오.  그다음에 또 1건이 있는데요.  올해 있었던 성범죄사건 중에서 이게 군부대에서 강제추행사건입니다. 그런데 이 피고인이 집행유예를 받았어요. 그래서 집행유예받은 것 자체는 문제가 아닌데 이것도 양형이유를 보면 초범이라고 지금 기재가 되어 있는데 이 피고인이 군대에 있을 때 기소유예 전력이 또 있는 거예요. 그래서 초범이라는 기재 자체가 양형이유에 좀 부적절하다 이러한 지적이 있었습니다.  그래서 요새, 물론 유무죄를 판단하는 것이 가장 중요한 판사의 임무지요. 그렇지만 국민들이 또 굉장히 양형의 이유에도 각별히 관심이 커졌기 때문에 양형을 기재함에 있어서도 오해의 소지가 없도록 그렇게 유의할 필요가 있다 이런 말씀드리겠습니다.  이것도 오늘 답변이 가능하시면 답변해 주시고요, 파악을 해 보셔야 된다고 하면 서면으로 답변 제출하셔도 될 것 같습니다.",
        "회의번호": 51543,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월8일(금)",
        "질문자": "7592",
        "질문자_ISNI": "0000000477488681",
        "answer": "군대에 있을 때 기소유예받았다는 사건은 제가 지금 딱 파악하지 못하고 있는데 혹시 그 사건번호라든가 이런 것을 가지고 있습니까?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 14일 날 서울중앙지검 국감 도중에 유동규 은닉 휴대전화 소재가 파악됐다는 YTN 단독보도가 이어졌습니다. 경찰이 소재를 파악했다 그런 내용이었어요. 그런데 서울중앙지검장이 좀 당황하는 기류였어요. 구체적인 상황 확인해 드릴 수 없다는 얘기만 계속했거든요. 이것은 성남시청에 대한 압수수색 절차를 밟고 있다 이런 말과는 조금 대조적이었어요. 그래서 좀 신기하다 이런 생각도 했습니다.   YTN 단독보도는 유동규 은닉 휴대전화를 경찰이 확보할 것이라는 전망을 담은 것인데 그다음 날 검찰 수사팀이 확보에 나섰더군요, 그렇지요? 경찰이 확보할 것이라는 전망이 나왔는데 바로 그다음 날에 검찰의 수사팀이 확보에 나섰다는 거예요. 그러니까 한마디로 의아할 수밖에 없는 상황이 된 거지요. 역시나 경찰에서는 수사정보 가로채기다, 영장청구 갑질이다 이런 불만이 터져 나오고 있습니다.   휴대전화 PPT 준비됐습니까? 준비됐으면 띄워 주시고요.    (영상자료를 보며)  경기남부경찰청이 수원지검에 압수수색영장을 신청한 것은 13일이라고 합니다. 수원지검이 이것을 법원에 청구한 것은 14일 밤이에요. 그 사이에 서울중앙지검 특별수사팀이 먼저 영장을 발부받아서 움직였다 이런 추론이 가능해 보이거든요. 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 51398,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7611",
        "질문자_ISNI": "000000047223042X",
        "answer": "압수수색영장이라고 하는 게 준비하고 또 법원에 청구하고 발부받는 데 대개 한 이삼 일씩 걸립니다. 그래서 단편적으로 그렇게 그 시점만으로는 따지기 어려울 것 같은데 살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남욱 변호사가…… 그러면 제가 얘기한 것처럼 최기원 행복나눔재단 이사장이 킨앤파트너스에 돈을 빌려줬단 말이에요. 킨앤파트너스는 누구의 회사를 담보로 잡느냐면 남욱의 천화동인 4호를 담보로 잡는다고 제가 말씀드렸지요.   남욱 변호사가 그냥 일개 변호사입니다. SK에 관련된 400억 원을 이렇게 담보 할 정도의, 서로 관계를 맺을 정도의 인물이라고 보십니까? 이분을 평가절하하는 게 아니라 최기원 나눔재단, 킨앤파트너스가 남욱과의 관계에서 이런 관계 설정이 될 거라고 보십니까?   그래서 저는……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)남욱 변호사도 조사를 하면서 지금 이들의 관계를 조사하면 화천대유의 실질적 소유, 종잣돈의 속성을 알 수 있다, 그래서 실타래를 풀 수 있다 이렇게 말씀드리겠습니다.   지검장님 말씀 마지막으로 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 51419,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월14일(목)",
        "질문자": "7452",
        "질문자_ISNI": "0000000485134939",
        "answer": "지금 위원님께서 지적하신 그런 부분도 상당 부분 일리가 있는 부분입니다. 그래서 사람과의 관계 부분이 이 사건에서 상당히 복잡하고 얽혀 있습니다. 그런 실타래를 풀어가는 데 많이 참작해서 업무에 참작하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 수출입은행장께 묻겠습니다.  이것은 정책적인 얘기인데 제조업에 대한, 제조 해외 투자에 대한 지원을 계속 늘려 가는 게 바람직한 건지 이렇게 학자들은 여기에 문제 제기하는 분들이 있더라고요. 어쨌든 수출입은행이 원래 수출 주도형 경제 성장을 추진하기 위한 금융기관으로 설립된 것 아니겠습니까? 주로 과거에는 수출보험 위주로 했었는데 최근에 해외 건설 플랜트라든가 이런 것은 현지 인수를 위해서는 해외 투자가 당연히 필요하니까 지원을 해야 될 것이고 또 금융․부동산․유통 등 이런 서비스업도 해외 영업을 위해서는 현지 투자가 필요하니까 지원해야 될 것 같은데 제조업 같은 경우는 현지에 진출하지 않더라도 무역을 통해서 현지 접근이 가능한 업종이 아니냐 또 무역에도 관세․비관세 장벽이 있지만 이미 주요국과 FTA를 체결하는 등 장벽이 크게 완화된 상태에서 제조업의 해외 진출 정책적인 필요성이 낮은 게 아니냐, 오히려 이렇게 제조업들이 외국으로 빠져 나가면서 국내 일자리만 해외로 유출되는 것 아니냐 이런 지적을 하는 전문가들도 있던데요, 여기에.",
        "회의번호": 51671,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2021년10월13일(수)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "위원님, 최근에 세계적인 글로벌 공급망 변화 추이 때문에 자국으로 유턴 또 자국 제조업을 보호하려는 취지가 강화되고 있는 것이 사실입니다마는 또 해외에 진출하면 중간재를 수출한다든지 관련된 무역 증진 효과가 있기 때문에 해외에 제조업체가 진출하는 것도 필요에 따라서는 지원을 해야지 수출 기반을 더 확대하는 데 도움이 될 수 있을 거라고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 설치 대상이 전국적으로 145곳이 있는데 그중에서 22곳만 설치가 됐고 90곳은 미설치가 되어 있습니다. 물환경보전법 부칙, 1년이 경과한 날부터 시행되고 1년 이내에 설치 일정을 환경부와 협의해야 되지만 협의조차 안 한 시설이 무려 27곳입니다. 왜 이렇게 진행이 안 되고 있습니까? 현장에서 받는 느낌은 어떻게 되십니까?",
        "회의번호": 51430,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2021년10월13일(수)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "첫째, 산업단지가 여러 개 있는 지자체에서 지자체 지방비를 확보해야 되기 때문에 단계 단계별로 이렇게 하다 보니까 우선순위가 떨어져서 어떤 것은 좀 빨리 되고 어떤 것은 좀 늦게 되고 이렇게 해서 위원님이 지적하신 바대로 설치가 늦어지고 있는 곳이 발생한다고 생각합니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "두 번째 사례는 더 심각합니다.  군무원인사법 시행령 제18조에는 선발예정인원이 1명인 경우에는 실기시험 합격자는 선발예정 인원에 2명을 더한 범위 내에서 하도록 되어 있는데 그러면 최대 3명까지 실기시험 합격자를 결정할 수 있습니다.   그러나 갑자기 무슨 연유인지는 모르겠지만 육군은 각 채용 분야에서 2명, 2명, 5명의 실기시험 추가합격자를 발표해서 면접 기회를 주었습니다. 문제는 최종합격자를 보면, 여기에 나와 있지만 추가합격자에서 나왔다는 겁니다. 각 채용 분야의 실기시험 1등에서 3등까지 합격자는 탈락해 버리고.  누구든지 보통 우리가 생각해 봤을 때 이 부분에 대해서 특정인을 혹시 고려한 실기시험 추가합격이 아니었나 이렇게 생각하고, 상식적으로 생각하더라도 조금 뭔가 있지 않았나 하는 이런 의심을, 의구심을 갖게 합니다.   국방부 감사는 러프하게 진행됐는지 모르겠지만 저는 이 부분에 대해서 수사를 한번 해 봐야 한다고 생각하는데, 총장님께서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51420,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월13일(수)",
        "질문자": "7358",
        "질문자_ISNI": "0000000478654178",
        "answer": "존경하는 강대식 위원님께서 정말 육군이 올바른 길로 갈 수 있도록 오늘 잘 꾸짖어 주신 것 같습니다.   저도 국방부 감사 결과를 보고 정말 어이없는 일을 했다고 생각이 들고 무엇보다도 이러한 일로 인해서 본의 아니게 피해를 본, 채용이 되지 않은 분들에게 송구스러운 마음도 전합니다.   이 문제에 대해서 위원님 말씀대로 이것이 소급 기회가 될 수 있는지 또는 구제방법이 있는지 등의 법리적인 문제를 잘 신중하게 검토를 해 볼 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "북한 코로나 때문에 국경을 봉쇄해도 저는 다양한 방법을 통해서 저희가 지원을 해야 된다고 봅니다.  그리고 남북협력기금법에 대한 활용 방법이 제한적이고 올해는 특히, 작년부터 올해까지는 우리가 코로나19 현상으로 북한이 국경을 이렇게 폐쇄하고 이런 부분이 있다 치지만 그래도 2년 6개월 동안 문재인 정부 임기를 쭉 보면, 물론 장관 임기 시절은 아닙니다마는 문재인 정부 임기가 6개월도 남지 않은 이런 시점에 가서 저는 이 문제는 심각하게 보는데 여기 개선 방안 갖고 계신가요?",
        "회의번호": 51428,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "지금 위원님 말씀하신 대로 인도주의 협력과 관련해서는 일관되게 어떤 정치적인 또 안보적인 이런 상황과 별개로 추진하는 그런 흐름 이런 것들을 확고히 만들어 내서 기본적인 기금 집행과 관련한 집행률을 높이는 과정으로 만드는 것이 필요하다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한전 사장님, 아마 여기 국감장에서 한일병원 조민 씨 관련해서 질의가 나올 줄 모르고 정보 파악이 조금 소홀하셨던 것 같은데, 한일병원에서 근무하고 있는 조민 씨는 부산 의전원에서 현재 입학 취소에 대한 예비 행정처분이 내려져 있는 겁니다. 그래서 관련해서 청문 절차를 밟고 있거든요. 그렇기 때문에 지금 한일병원 측에서 어떤 조치를 취해야 되고 이런 상황은 아니다라고 하는 것을 제대로 한번 파악을 해 주셨으면 좋겠고요.  관련한 본격적인 질의 한전 사장님한테 드리도록 하겠습니다.  정부가 올 1월부터 연료비 연동제를 도입했습니다. 전기요금의 비정상적인 구조를 바로잡기 위한 첫걸음을 뗀 거지요.    (영상자료를 보며)  올 4분기 전기요금 인상 관련된 언론의 반응을 한번 보시지요. 전기료 폭탄, 요금 폭탄, 8년 만에 전기요금 오르나 뭐 이런 내용들입니다.  그러면 과연 요금 폭탄이 일어났는지에 대해서 한번 알아봐야 될 것 같습니다. 최근에 유럽 상황을 보면 확실히 전기요금이 폭등하는 일이 발생을 했습니다. 독일과 프랑스에서는 각각 36%, 48%가 올랐고 영국은 무려 160% 이상 뛰었습니다. 그 원인은 크게 두 가지로 보는데요. 풍력발전량이 갑자기 감소한 것도 있고 천연가스 공급이 부족한 것 또 많이 오른 것 이런 것도 있는 것 같습니다.  그리고 유럽의 전력소매시장이 굉장히 민간 중심으로 돼 있습니다. 그러다 보니까 공공성은 낮은 거지요. 그러다 보니 공공서비스가 시장 기능에만 의존하다가 벌어진 현상인 것 같습니다.  특히 유럽의 전기요금 폭등 관련해서 판매사업 구조의 영향도 있는 것 같습니다. 유럽 같은 경우에는 1996년부터 구조 개편을 시작해서 전력판매사업을 민간한테 개방을 했습니다.  맨 오른쪽 표에 보면 가격규제 여부 이런 것들이 있습니다. 그러니까 가격에 있어서 온통 다 맡겨져 있지요. 그런데 가격규제와 관련해서는 아주 일부 취약계층과 관련된 것만 규제를 두고 있는, 그래서 가격에 있어서 민간한테 거의 자유롭게 맡겨져 있는 이런 상황입니다.  그러다 보니까 뒤늦게 스페인 같은 경우에는 에너지기업들의 이익금을 환수하겠다라는 계획도 발표했고 또 프랑스는 요금 조정에 상한을 설정하겠다라고 하는 이야기도 있습니다. 어쨌든 유가 등락의 충격을 고스란히 소비자들한테 노출시켰던 민간의 실패를 바로잡으려고 하는 조치가 일부 국가에서 보입니다.  당연하게도 전력 생산 원가에서 가장 큰 비중을 차지하는 것은 석유․석탄․LNG 같은 에너지입니다. 우리나라의 경우 85% 정도를 차지하지요. 그래서 대부분의 나라에서 유가 변동을 원가와 연동해 전기요금에 반영을 합니다. 그래서 그것을 원가연계형 요금제도라고 하는데요.  원가연계형 요금제도는 크게 두 가지로 볼 수가 있습니다. 주로 유럽에서 쓰고 있는 전력도매가격 연동제, 그런 거고요. 그다음에 연료비 변동분을 전기요금에 반영하는 연료비 연동제가 우리나라에서 하고 있는 겁니다.  그래서 올해 우리가 도입한 연료비 연동제는 연료비에만 연동한다라고 하는 특징과 함께 캡이 씌워져 있습니다. 연동한다 할지라도 연 최대 플러스마이너스 5원 이상은 건드리지 않는다, 1㎾h당 이야기지요. 그다음에 4개 분기로 나누는데 분기당 최대 3원 내 상․하한선을 둔다라고 하는 캡이 씌워져 있습니다. 그것이 우리나라의…… 그래서 한편에서는 정부가 기준 범위는 정해 놔서 소비자가 유가 변화를 체감하면서도 어떤 연동이 급격하게 되지 않을, 이렇게 시행을 하고 있습니다.  시행 1년 차 연료비 연동제가 어떻게 작동되고 있는지 한번 보겠습니다. 올 1분기에는 작년도 유가 하락분을 반영해서 3원이 내려갔습니다. 2분기․3분기에는 그대로 동결이 됐고요. 그리고 4분기에는 3원이 다시 인상이 됐습니다.  참고로 그 밑에 가격이 나와 있는데요. 3분기 대비 4분기 전체 유연탄․LNG․벙커C유 등 인상률이 무려 34.6%나 됩니다. 원래 원칙적으로 보자면 가격 인상을 더 해야 되는데, 어쨌든 3원 정도가 인상이 됐지요.  이것에 관해서는 찬반양론이 동시에 있는 것 같습니다. 예를 들자면 정부가 기준 범위를 정해 놔서 소비자가 유가 변화를 체감해야 하는 연동제의 취지가 실종된 겉모양만 연동제다. 그래서 이것이 보다 정확하게 반영이 돼야지, 미래 세대에 요금을 전가하는 것이다라고 하는 비판도 있고 그다음에 사실상 요금 인상이 아니냐라고 하는 비판도 동시에 존재하고 있는 것 같습니다. 그런데 만약 정부의 개입을 배제한 유럽식 연동제를 도입했다면 지금 어떤 일을 겪고 있을지는 우리한테 너무나 빤히 보일 수 있다라고 생각을 합니다.  그래서 우리 식의 연동제를…… 실제 고지서를 한번 보겠습니다. 실제 소비자한테 나갔던 2011년 7월분의 고지서입니다. 우리나라 4인 가족 평균이 한 달에 325㎾h인데요 이분은 얼마를 썼냐면 377입니다. 상당히 평균에 가깝지요? 그래서 6만 2190원을 냈습니다. 그런데 이제 3원이 인상됐으니까 이 가구에서 똑같이 377㎾를 썼다라고 치고 10월에 얼마가 부과되느냐라고 보니 6만 3478원 부과됩니다. 불과 1288원이 인상됐습니다.  과연 이것을 가지고 요금 폭탄이라고 할 수 있는 건지, 앞의 신문들은 도대체 무엇을 근거로 요금 폭탄이라고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이야기하는지 여러 가지 의문이 들지 않을 수 없습니다.  그렇다면 이것은 단계적인 일이고요. 향후에 우리가 탄소중립을 마련하는 과정에서도 또 요금이 폭등할 것이다라고 하는 의견도 있습니다. 그것도 지금 여러 전문적인 회계법인이나 관계 당국에서 50년에 대한 예측을 미리 죽 해 볼 때 임금 인상률은 그리 높지 않다라고 하는 것이 현재의 상황입니다.  우리는 불과 이 정도가 올랐는데도 요금 폭탄이라고 하는 이야기를 듣고 있습니다. 앞서 제가 유럽 상황을 말씀드렸는데 주요 유럽 국가에서는 엄청나게 상승을 했었지요. 그럼에도 불구하고 유럽에서는 에너지전환에 더욱더 박차를 가해야 된다라고 하는 것이 유럽 여러 나라의 일반적인 정서인 것 같습니다.  그래서 지금 우리나라의 정책도 그렇고 한전도 그렇고 마찬가지인데요. 이후에 이러한 에너지전환, 신재생에너지를 더욱더 적극적으로 발전시키기 위한 한전의 방안이나 이런 것 있으면 말씀을 좀 해 주십시오.",
        "회의번호": 51515,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2021년10월12일(화)",
        "질문자": "7484",
        "질문자_ISNI": "0000000463408804",
        "answer": "위원님 말씀하셨던 대로 탄소중립이라는 목표를 앞으로 30년에 걸쳐서 달성하는 데 있어서 많은 변화가 있을 것으로 생각을 합니다. 비용 추계도 아마 어느 정도 정확하게 해서 우리가 앞으로 비용을 어느 정도 부담을 해야 되고 또 그 비용 부담을 세대 간에 어떻게 공평하게 분담할 건지에 대한 논의도 아마 국민적 공감대하에 있어야 될 걸로 생각을 합니다.  다만 비용을 추계하는 데 있어서 여러 가지 전제가 필요한데 상당한 어려움이 있습니다. 뭐냐 하면 기술적 진보에 대한 또는 속도에 대한 판단도 상당히 어려운 부분이 있고요. 그다음에 앞으로 신재생을 비롯한 여러 가지 새로운 청정 전원의 확충에 따른 소위 투자비의 감소도 아마 예상이 되는 것이고요.  그래서 이런저러한 것들을 다 감안해서 저희가 앞으로 비용이 얼마나 들지를 아주 정확하게 추계하는 것은 상당히 어렵습니다.  다만 저희가 깨끗하고 안전한 에너지를 더 사용하는 데 따른 일정 부분 비용 증가는 있을 것이다 그리고 비용을 얼마나 투명하게 우리가 공개하고 또 세대 간에 잘 공평하게 분담시킬 것이냐에 대한 논의는 있어야 된다고 생각을 합니다. 그런 취지에서, 그런 부분에 대해서 정부의 계획이 확정이 되면 저희가 충분하게 고민해서 알려 드리고 또 설명드리도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 4대강 사업 이후 녹조가 번지자 조류경보제를 낙동강 보 구간 등으로 확대했는데 그 과정에서 환경과학원이 제대로 된 역할을 했는지 이번 국감을 준비하면서 의구심을 갖지 않을 수 없어서 몇 가지 질의를 드릴까 합니다.    (영상자료를 보며)  환경과학원, 2012년 4대강에 녹조가 문제되자 국가조류관리제도 개선안을 환경부에 제출하는데 이거 살펴보니 내용에 문제가 많습니다. 먼저 과학원은 녹조오염 측정지표를 국제 추세에 맞춰 조류독성농도를 측정하는 방식으로 전환할 필요가 있다 하면서 이것을 단지 향후 과제로만 그렇게 제안을 합니다.  증인, 조류독성농도를 측정하는 것이 과학적으로도 타당하다고 결정이 된다라면 도입에 오랜 시간이 걸릴 일은 아니라고 하던데 당시 적극적으로 제안하기보다 이렇게 소극적으로 제시한 이유가 무엇이라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 51430,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2021년10월13일(수)",
        "질문자": "7554",
        "질문자_ISNI": "0000000485135341",
        "answer": "저희가 국제적으로 볼 때 첫 번째는 전문가들……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 특히 시중은행들 돈벌이 많이 하는 데 가장 앞장서는 데가 어디라고 생각하세요? 바로 중앙은행인 한국은행이에요. 한국은행이 코로나 피해기업하고 중소기업을 위해서 무려 43조 원을 0.25%의 저리 금리로 자금을 지원했습니다.   그런데 은행들은 0.25%보다도 10배에서 15배씩 더 많이 받으면서 실제로 대출을 해 주고 있는 거예요. 그런데 한국은행은 은행하고 전혀 아무런 협상도 안 하고 감독도 안 하고 관리도 안 하고 실제 대출이 얼마에 됐는지 그 자체도 몰라요. 알려고 하지도 않아요. 그것에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51696,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7501",
        "질문자_ISNI": "0000000468350015",
        "answer": "그래서 저희가 지원을 했을 때 과연 중소기업들이 이자 부담액이 어느 정도나 경감이 되는지 조사를 해 봤었는데 이것을 받지 않았을 때보다는 한 50bp 내외 정도의 금리를 낮게 대출을 받을 수 있는 것으로 그렇게 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수수료 수익도 많이 났습니다. 수수료 수익도 23.9% 증가를 했고요.  뭐 다 좋은 일인데요, 이 내용을 보니까 좀 우려스러운 일이 있습니다. 여신 시행일 전후 해서 1개월 초과 2개월 이내의 금융상품 가입 사례를 보는데 다른 시중은행에 비해서 기업은행의 건수․금액들이, 꺾기로 의심되는 금융 판매액이 굉장히 많아요.  알고 계시지요?",
        "회의번호": 51628,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   PPT 좀 보겠습니다.     (영상자료를 보며)  김광태 고등법원장님 오랜만에 뵙습니다.   이재명 선거법 위반사건의 전원합의체 회부하기 직전에 저렇게 집중적으로 많은 시간에 김만배 화천대유 대표가 찾아옵니다. 그래서 장시간 대화를 합니다. 무죄 파기환송심이 되는 이후에도 집중적으로 찾아옵니다. 팩트만 말씀드리는 거예요. 그 이후에 김만배 대표는 대법원을 전혀 방문하지 않습니다. 그리고 화천대유 김만배 대표는 대장동 사건의 시행사로서 국민적 공분을 일으키고 있는 4040억 원의 이익을 취득하는 주체로서 등극을 합니다.   권순일 재판관은 9월에 퇴임을 했지만 10월까지 선관위원장을 맡았지요. 그러고 나서 바로 화천대유 고문으로 위촉이 됐습니다. 변호사 등록도 하지 않았습니다. 그리고 법률자문 명목으로 매월 1500만 원을 받습니다. 이건 정확히 팩트만 말씀드린 거예요. 이것 사후수뢰죄로 인정될 가능성이 많지 않겠어요?",
        "회의번호": 51526,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7519",
        "질문자_ISNI": "0000000485126189",
        "answer": "구체적 사안이 파악된 겁니까?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리 국민들은 종전선언에 대해서 지금 의문을 가지고 있습니다. 종전선언이 한반도 평화와 안전을 과연 보장할 수 있을 것인가, 종전선언을 하면 북한이 비핵화를 하고 한국에 대한 적화통일 전략을 과연 포기할 것인가, 그런 보장이 돼 있는 것인가 이런 생각을 가지고 있는데 장관께서는 여기에 대해서 어떻게 답변하시겠습니까?",
        "회의번호": 51428,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7462",
        "질문자_ISNI": "0000000049645388",
        "answer": "위원님 아시다시피 종전선언을 평화 협정하고 동일하게 저희가 얘기하고 있지는 않습니다. 그리고 비핵화 과정 이전에 종전선언만 달랑 하는, 이렇게 동떨어지게 하는 이런 정책을 추진하는 것도 아니지 않습니까? 종전선언은 비핵화 협상의 입구 또 촉진제 이런 것으로서 기능할 수 있도록 저희가 검토하고 있는 것 아니겠습니까?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 그게 아니라는 것을 앞서 다시 한번 설명을 드렸고요. 저는 이러한 검찰의 중립적이고 공정한 수사 의지를 보이시기 위해서는 총장님이 수사 회피를 스스로 하심으로써 그런 의지를 국민들에게 보여 줄 수 있다고 생각합니다.  PPT 보겠습니다.  올 청문회 때 나왔던 것입니다만 라임․옵티머스사건도 관여를 하셨지만 여기에 보면 성남 지원 사건, 성남시로부터 위임받은 사건이 있고요. 그다음에 앞서 나왔습니다만 성남시 고문변호사, 성남시 고문변호사는 혹시 대동고 인맥이 작동한 겁니까?",
        "회의번호": 51398,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7592",
        "질문자_ISNI": "0000000477488681",
        "answer": "간략하게 하겠습니다.   그래서 수사팀의 수사의지는 분명하고 또 정말 최선을 다해서 수사하고 있다 또 앞으로 더 열심히 수사할 거다, 그러니 조금만 지켜봐 주십사 말씀드리고.   성남시 고문변호사 정말 지역봉사 차원에서 한 건데 그렇게 계속 말씀하신 부분하고 이 사건하고 일체 관련 없습니다.   이상입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   지난주에는 또 다른 한 건의 법원 판결이 있었습니다. 서울행정법원에서 윤석열 전 검찰총장에 대한 징계처분이 타당하다는 판결내용 중에 판사 사찰 문건을 작성한 것으로 알려진 수사정보정책관실에 대한 문제입니다. 이 부분에 관해서도 그 당시의 수사정보정책관실에 대한 책임을 물어야 될 것으로 보이는데요. 마찬가지로 해당 검사들에 대해 어떤 조치를 취할 예정이신지 의견을 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 51398,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7626",
        "질문자_ISNI": "0000000485126365",
        "answer": "관련 사건이 아마 공수처에 고발되어 있는 것 같습니다. 또 윤 전 총장께서 항소를 해서 항소심이 있고요. 그래서 그런 것을 감안해서 종합해서 살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 보면 사실은 기대보다는 굉장히 좀 미미한, 국민들 눈높이의 기대보다는 미미한 효과처럼 보여요. 그래서 좀 말씀을 드리고 싶은 건데요.  이게 처음에는 직무집행정지 가처분이 인용됐었어요. 다시 말해서 징계의 효력을 잠깐 멈췄단 말이에요. 그러고 나서 어제 1심 판결이 선고된 건데 그 기간 사이에 윤석열 전 총장이 퇴임해 버렸어요. 사퇴를 해 버렸잖아요. 그래서 결과적으로 징계를 하지 못하게 된 게 법원에 의해서 그렇게 된 것 아니냐라는 게, 국민들 눈높이에서 볼 때는 법원에 대한 어떤 질책이나 법원의 판단이 좀 잘못된 거 아니냐, 최초의 가처분이 잘못된 것 아니냐는 우려의 목소리들이 충분히 제기될 수 있을 것 같습니다.   여기에 대해서 어떤 생각이십니까?",
        "회의번호": 51526,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7411",
        "질문자_ISNI": "0000000485134920",
        "answer": "집행정지사건의 심리 대상과 본안재판의 심리 대상이 차이가 있습니다. 일반 민사 보전처분의 경우에는 피보전권리의 존부이므로 신청인 측에서 적극적으로 소명을 해야 되지만 행정사건에서 항고사건을 전제로 하는 집행정지사건에서는 본안의 승패 그게 가장 중요한 요소는 아니고요 보전의 필요성, 민사 가처분에서 말하는 보전의 필요성, 그러니까 회복하기 어려운 손해를 피하기 위한 긴급한 필요가 있느냐 하는 그 부분이 핵심이기 때문에, 그리고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오늘 한수원 사장님께 질의드리겠습니다.  제가 작년 국감에 정부가 2035년까지 원전 해체시장을 글로벌 5위 도약 목표로 해체산업 육성 의지를 갖고 있음에도 기술 격차가 너무 크다 이런 지적했습니다. 고리 1호기 해체가 미루어지면서 그 목표가 더 요원해졌습니다.   한수원의 2년 전 업무보고를 봤더니 ‘원전 중소기업의 사업구조 전환과 원전 해체산업의 진입 촉진을 위해 중소․벤처기업에 투자하는 에너지혁신성장펀드를 조성한다’ 이렇게 되어 있습니다. 화면에 보고 있는 내용인데요.    (영상자료를 보며)  작년 말에 계획대로 300억을 출자해서 총 450억 규모의 에너지혁신성장펀드를 조성했고, 1년간 6개 중소․벤처기업에 70억 원을 투자해서 순조롭게 출발했습니다. 그런데 내용을 봤더니 정작 원전 협력 중소기업은 로봇 개발과 원전 정비기업 2개뿐이고, 건강기능식품․줄기세포 치료제 그리고 특수선박․항암치료제 이런 해체산업과 무관한 것이 대부분입니다.  한수원 사장님, 목적대로 쓰고 있다고 판단하십니까?",
        "회의번호": 51515,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2021년10월12일(화)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "목적 사업과 비목적 사업이 같이 있어야 운영이 가능한데요. 제가 조금 보충설명을 드리면, 오늘자로 저희가 주목적 분야에 35억 원 투자, 그동안 석 달 간 심의회에서 결정이 나면 총 투자액이 한 67% 수준으로 주목적 투자가 늘어나게 되어 있습니다. 사전에 충분히, 아직 확정 전이라 보고를 못 드려 죄송합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 주민센터라든가 대민업무…… 실제로 주민센터에 가서 근무하는 것을 보면 주민센터의 정규직원과 사회복무요원들이 섞여서 하는데 개인정보 보호와 관계없이 이 일 저 일 다 맡아서 하도록 합니다. 현재는 무슨 일, 무슨 일을 안 맡긴다고 그랬지만 사실은 그렇게 이뤄지지 않아요. 그래서 보다 엄격하게 제한해 놓지 않으면 똑같은 일이 또 일어난다는 것이지요.   그다음에 사회복무요원들에 대해서 이런 사고가 생겼으면 교육을 철저히 해야 되는데요. 그 기본교육을 보강한다고 작년 국감 때 본 위원에게 약속을 하셨는데  교육 교안을 병무청장, 한번 보셨습니까?",
        "회의번호": 51638,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "제가 세세히 끝까지는 보지 못하였지만 교육하는 것을 참관했었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 이번에 국감 때 서울도 그렇고 지방국감 와서 계속 피감기관에 대해서 육아휴가 현황을 이렇게 질의를 드리고 있습니다.     (영상자료를 보며)   그 이유는 지금 저기 표에 있는 것처럼 한국의 출산율이 2020년 0.84로 OECD 평균 세계의 절반이기 때문에 심각한 국가소멸 내지는 지방소멸 우려가 있기 때문에 이 점을 점검하고 있습니다.   아까 광주에 가서도 같은 질문을 드렸고 국세청은 다른 기관에 비해서 모범적으로 사용을 하고 있었습니다. 특히 대전청은 여성 공무원 비율이 굉장히 높은 편인데 거기에 따라 육아휴직이나 육아기 사용 현황도 전국 평균보다 높게 사용해서 고무적이었다는 것을 또 한번 확인할 수가 있었습니다.   그런데 지금 대전청사 내 어린이집 현황을 살펴보니까 이것이 올해 새로 건축이 됐는데 정원이 10명인데 2명밖에 사용을 안 하고 있어 가지고, 아마 올 7월에 개원이 돼서 원생 모집이 좀 힘들었던지 그것 이유가 있을 텐데 어떤 이유에 그렇습니까?",
        "회의번호": 51696,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7516",
        "질문자_ISNI": "0000000067746502",
        "answer": "위원님 말씀하신 대로 이것이 7월 달에 처음 생기다 보니까 연중에 이렇게 중간에 원생들이 이동을 못 해서 그렇습니다. 내년 초가 되면 현원이 훨씬 많이 늘 것으로 그렇게 기대하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "재판부에서 알아서 판단한다는 것을 이야기하는 것이 아니라 보석제도라고 하는 것이 기본적으로 피고인의 방어권을 위해서 운영이 되는 것이고 보석을 허가할 때는 재판부에서 보석조건이라고 하는 것을 달아 주지 않습니까. 그리고 보석조건이라고 하는 것은 약속 아닙니까. 약속인데 그 약속을 달아 줄 때 재판부가 약속을 지켜라라고 했는데 그 약속을 지키지 않았는데, 약속을 지키지 않으면 취소하겠다고 했는데 다시 한번 약속을 지키지 않았는데도 불구하고 그것을 취소하지 않고 또 약속을 변경해 가지고 허가해 준다고 하는 게 과연 적당하냐는 겁니다.  물론 지금 법원장님께서는 구체적 정치적 사건이라고 볼 수 있는 윤석열 후보의 장모 사건에 대해서 답변하기 어려운 점이 있을 수는 있겠지만 이러한 재판부의 판단이 저는 이례적이고 굉장히 부적절하다는 점을 말씀드리고 싶은 겁니다.",
        "회의번호": 51526,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7383",
        "질문자_ISNI": "0000000485128440",
        "answer": "난처한 것은 아닙니다. 제도의 설명이고 보석조건을 어떻게 부여할 것인지 또 그것이 어떤 행동에 위반되는 건지 그런 부분 자체는 항상 재판부에서 구체적으로 판단한다는 그 말씀을 드리고 싶었던 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그때 기소돼 가지고 됐을 때 선임이 됐고요.   그 선임하면서 뭐냐 하면 그 이후에 견제기능과 감시 그다음에 무슨 거버넌스 위원회라든지 감사위원회에 어떤 의견도 같이 나눈 것이 별로 없고 불성실한 사외이사의 활동에 대한 문제점을 지적하면서, ISS에서도 지적한 바에 그런 게 나와 있거든요, 그게?",
        "회의번호": 51534,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2021년10월13일(수)",
        "질문자": "7630",
        "질문자_ISNI": "0000000477537519",
        "answer": "아예 애시당초에 삼성전자의 그 당시 주주 가치 훼손과 관련된 그 앞에 부분들 그런 결정 과정에서 이분들의 역할이 없었다는 그런 얘기고요. 그런데 그런 상태에서 아마 거기에 대한 사실관계 서로 확인을 해 보니 아마 그 사실을 잘못 판단을 하고 그렇게 했다는 그런 저기가 있었고요. 그거……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "영상 보고 질의하겠습니다.    (영상자료 상영)  국민의힘 조수진 위원입니다.  대장동 부패 게이트는 잘못된 설계가 근본적 원인으로 지목이 되고 있습니다. 민간업체의 독식을 막는 초과수익환수 조항이라든지 상한선을 두지 않았습니다. 이상하고 수상한 이 설계 때문에 민간업체는 1조 원 가까운 돈벼락을 맞았습니다. 성남시에 있는 대장동의 개발사업 인허가권을 가진 사람은 성남시장입니다. 당시 성남시장은 이재명 지사였습니다. 그래서 이재명 지사가 영상 초반에 스스로를 설계자라고 소개한 이유일 것입니다.  그런데 유동규 씨가 배임 등의 혐의로 구속된 이후에는 이 지사의 태도가 급속도로 바뀌고 있습니다. ‘한전 직원이 뇌물을 받았다고 해서 대통령이 사퇴하느냐’ 이런 이상한 궤변까지 늘어놓고 있습니다.  성지용 서울중앙지법원장에게 질의를 하겠습니다.  영상 보셨겠습니다만 이 지사의 이런 거리두기, 말 바꾸기 이 이유가 뭐라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 51526,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7611",
        "질문자_ISNI": "000000047223042X",
        "answer": "지금 국민적 의혹이 제기돼서 수사 중인 사건이라 제가 뭐라고 말씀드리기는 좀 적절하지 않은 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "디지털성범죄사건의 특성상 영상에 대한 증거조사가 필요하기는 합니다. 그렇지만 동시에 피해자에 대한 2차 가해가 이루어지지 않도록 절차를 절제해서 진행해야 될 텐데요. 그 부분에 관해서 중앙지방법원의 형사부 그리고 관련 재판부에서 논의하고 있거나 담당 재판부에서 숙지하고 있는 규정이 있거나 서로 약속한 내용이 있을까요? 어떠십니까?",
        "회의번호": 51526,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월15일(금)",
        "질문자": "7626",
        "질문자_ISNI": "0000000485126365",
        "answer": "그렇지 않아도 그 사건 언론보도 이후에 성폭력 전담 재판부들 사이에서 2차 피해를 방지하기 위한 좀 더 구체적인 세부적인 논의가 그동안 부족하지 않았던가 하는 반성적 고려가 있었습니다.  그래서 앞으로는 전담 재판부 말고도 혹시 관련 사건으로 성폭력 재판을 하는 경우도 있을 수 있기 때문에 형사법관 전원이 이 부분에 대해서는 좀 더 구체적이고 세부적인 논의를 해서 필요하면 기준도 마련하는 것이 좋겠다 이런 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "처장님, 저게 어려우신 것 알고 있습니다. 상식적으로 대답을 해 주세요.  어제 국감장에서 이재명 지사는 성남시의 공공환수액과 내용, 절차, 보장 등 모든 것을 설계했다고 이야기를 했어요. 대장동 개발사업 세부사항까지 일일이 보고를 받았다는 것입니다. 초과이익 환수조항이 그런데 갑자기 삭제가 됐고 이것을 모를 리가 없어요. 왜냐? 어제 공공 환수액, 내용, 절차, 보장책 등 세부적인 것 설계했다고 본인이 이야기를 했거든요. 그렇기 때문에 초과이익 환수조항 삭제를 본인이 몰랐다? 이것은 개연성이 약하다고 생각을 합니다. 그런데 유동규 씨가 배임․뇌물 혐의로 구속된 데 대해서는 배신감을 느낀다는 거예요. 이 말도 무슨 말인지를 모르겠어요.  2015년 6월 27일 성남도시개발공사 개발팀 소속 실무자들이 민간업자의 독식을 막기 위해서 초과이익 환수조항이 넣어진 협약서를 상부에 보고했습니다. 그런데 불과 7시간 만에 삭제된 채 최종 의결이 됐어요, 묵살된 것이지요. 대장동 개발사업은 1조 원이 넘는 도시개발사업입니다. 유동규 씨가 민간과의 수익배분구조를 독자적으로 결정할 수 없는 구조입니다. 실제 성남도시개발공사 정관에서도 ‘중요한 재산의 취득 및 처분에 관한 사항은 시장에게 사전보고한다’ 이렇게 돼 있는 것으로 확인이 됐습니다.  지금 보고 계시지요? 저기 보면 ‘사전에 시장에게 보고하여야 한다. 중요한 재산의 취득 및 처분에 관한 사항’ 이렇게 명시가 돼 있습니다.   앞서 도시개발법에서 기본적인 규정을 살펴봤는데요. 지극히 상식적인 관점에서 인허가권자인 성남시장이 이런 내용을 모르고 사업을 진행했다는 것이 가능한 일이겠습니까, 처장님?",
        "회의번호": 51542,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7611",
        "질문자_ISNI": "000000047223042X",
        "answer": "아니, 위원님 다시 말씀드리지만요 지금 대장동 사업 관련된 구체적이고 어떻게 진행되고 사실 이것은 제가 알 수 있는 내용이 아닙니다. 그래서 제가 답변드릴 위치에 있지 않다는 말씀을 드리겠습니다. 제가 말씀드릴 수 있는 것은 아까 말씀하신 도시개발법의 시행자에 보면 ‘50만 이상 대도시 시장이 시행자로 지정한다’ 이 조항이 있네요. 그러니까 이 조항에 따라서 했다는 정도는 제가 법령조문 가지고 말씀을 드릴 수 있겠습니다만 그 밖에 구체적인 내용을 말씀하셨는데 그 부분은 제가 알 수 있는 사항이 아닙니다, 위원님.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "안 하다 보니까 지금 pH 관련된 내용이 없고, 그러다 보니 현장에서는 강알카리성이 침출수로 많이 노출돼서 환경오염을 시키고 있는 거잖아요. 이 부분도 환경부에서 점검을 해야 될 필요가 있고.  또 지금 현재는 폐기물관리법상에 슬래그에 관련된 내용을 정리하고 있고 거기에 따른 측정이나 여러 가지 실험을 하고 있는데 R-7-1은 토양하고 연계돼서 이루어지는 거잖아요. 토양하고 연계돼서 이루어지면 토양오염의 가능성이 있기 때문에 토양환경보전법상의 토양오염 물질이 있는지 여부에 대한 평가를 해야 될 필요가 있어요. 그런데 지금은 폐기물관리법에 의해서만 처리되고 있지 토양오염도에 관련된 내용이 전혀 없기 때문에 이 부분에 대한 내용도 환경표지 인증을 하거나 아니면 재활용 측면에서 이것을 관리할 때……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)환경부에서 이 부분에 대한 기준도 마련해야 될 필요가 있다……  동의하십니까?",
        "회의번호": 51536,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7533",
        "질문자_ISNI": "0000000474843246",
        "answer": "재활용환경성평가를 규정하는 폐기물관리법 준수 사항과 환경표지 사후관리 방식에서 약간의 괴리 부분도 개선 방안이 필요하다라고 보고 환경부랑 적극적으로 협의를 해야 된다고 생각을 합니다.  그다음에 알칼리 침출수와 관련된 문제를 사전에 예방하기 위한 기준 여부도 한번 같이 검토해야 될 것 같고요. 물론 도로기층재로 쓰게 되면 당연히 이것들이 토양환경과 합쳐져서 전체적으로는 토양환경으로 되는데 그 부분에 대한 관리 범위가 환경표지 기준에서 정하고 있는 슬래그 제품의 항목과 토양오염 전체에 대한 관리 항목이 괴리가 있다면 이 부분도 환경적인 측면에서는 저희가 환경부와 협의를 해서 검토를 한번 해 봐야 될 사항이라고 보여집니다.  기타 어떤 경우든 저희가 환경표지라는 것은 환경오염을 가급적 최소화하는 제품에 대한 인증을 해 주는 것인데 장기적으로, 결과적으로 어떤 환경영향이 우려된다라고 하는 위원님 지적 말씀에 따라서 그러한 제품들에 대한 인증을 우리가 계속 지속적으로 이렇게 현재와 같은 기준으로 갈 거냐, 아니면 개정을 해서 그러한 것들이 가급적 환경 노출이 적어지도록 하느냐 그런 것들도 역시 기준에 관한 문제이기 때문에…… 기준을 최종적으로 결정하고 공시하는 것은 환경부이기 때문에 저희가 환경부랑 같이 협의해서 개선 노력을 기울여 보겠다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 맞습니다. 원래 이 사업 용지분양까지 하는 것으로 결정을 하셨잖아요. 그런데 성남시장을 그만두고 경기도지사로 옮기고 난 후에 2018년 12월에 이 용지를 분양받은 자산관리회사인 화천대유가 아파트 분양을 하면서 막대한 분양수익을 올리거든요. 이때 지사님이 이 막대한 분양수익을 올린 배경에는 2012년 당시 이명박 정부에 도시개발법 시행령이 개정이 됩니다. 그래서 용지공급에 참여한 자한테 수의계약이 가능할 수 있도록 해 주는 이런 조항 하나하고 2015년 5월에 박근혜정부에서 분양가 상한제 폐지가 또 결정적으로 한몫을 하게 됩니다. 그리고 마지막으로 한 가지 더 큰 몫을 한 것은 주택시장이 2017년부터 좀 올라가기 시작하거든요. 그래서 2015년부터 박근혜정부에서 계속 주택시장 부양정책을 펼치면서 그 결과가……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이제 2017년에 주택시장이 올라가면서 이게 막대한 수익을 올릴 수 있게 만들어진 것이라고 생각합니다.  추가질의 나중에 하겠습니다. 대답 한번 해 주세요, 이런 부분들에 대해서.",
        "회의번호": 51393,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7440",
        "질문자_ISNI": "0000000483095833",
        "answer": "예, 제가 간단하게 한번……  지금 위원님이 말씀하신 내용이 바로 이겁니다. 택지개발에 LH 다 포기시켰고요, 정부 차원에서 한 거지요. 분양가 상한제 폐지했고 개발부담금도 깎아 줬고 사업자들이 택지를 임의로 자기들이 취득할 수 있는 조항도 이때 만들어진 겁니다. 그러니까 여기 계신 국민의힘 위원님들 소속한 정당과 그 정당이 배출한 정권이 한 일이었고요.    (피켓을 들어 보이며)  제가 다시 한번만 보여 드리면, 이것 보십시오. 집 가격이 이렇게 떨어지고 있었습니다. 떨어지고 있고 이게 14년에 저점에 있다가 2015년에 거의 수평으로 가는 상태고 엄청난 미분양이 발생하는 시점이었는데 이때 저희가 분양사업을 한다고 한다고 하면 저희는 망할 수가 있습니다. 지방자치단체가 분양사업 투기를 하면 되겠습니까? 그래서 ‘무조건 비율과 관계없이 해라’라고 저희가 방침을 정했기 때문에 어쨌든 70% 환수했고 그나마 이게 2017년이 되면서 약간 부동산이 오르는 기미가 보여서 제가 봐도 신통할 정도인데 이 지점에 저희가 1100억을 추가 부담시켰던 겁니다. 그런데 지금 그 후에 너무 많이 올랐지 않습니까? 이것을 저희가 어떻게 알 수 있었겠느냐 말씀드리고요.  어쨌든 결론은 그렇습니다. 국민의힘이 막지 않았으면 이 예상 못 한 초과이익도 저희가 100% 가졌을 텐데 국민의힘이 굳이 막아 가지고, 물리력 행사하면서까지 막아 가지고 결국은 민관 합동개발을 할 수밖에 없었기 때문에 70% 또는 60%밖에 환수 못 한 아쉬움이 있다는 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국방과학연구소의 박종승 소장님을 비롯한 모든 분들께 감사의 말씀을 드립니다. 우리 국방력 강화와 방위력 개선을 위해서 헌신하시는 것에 대해서 높게 평가의 말씀을 드립니다. 제가 여기 오면서 국방과학연구소가 얼마나 중요한 기관인가 하는 것을 새삼 다시 한번 생각하면서 왔습니다.   그런데 지금 제가 몇 가지 드리고 싶은 말씀은 국방과학연구소가 이제 새롭게 4차 산업혁명 시대 또 그리고 미중 간의 여러 가지, 지금 신냉전이라고까지 불리는 이런 상황 속에서 국방연구소가 새롭게 변화하고 혁신해야 된다, 이런 차원에서 말씀을 드리겠습니다.   우선 하나는 국방과학연구소가 쓰는 1년 예산을 보면 굉장히 많습니다. 어떤 한 부처보다도 많은 예산을 쓰고 있습니다. 그래서 사실 우리가 국가 안보를 위해서 이렇게 많은 돈을 투자하고 있는데, 국방 R&D의 핵심을 국방과학연구소에서 하고 있지 않습니까?   저는 먼저 드리고 싶은 말씀은 내년에 미래도전국방기술 분야에 새롭게 투자하겠다 이렇게 하셨고, 앞으로 그 내용을 좀 더 저희들이 검토를 해야 되겠습니다마는 어쩌면 이런 시도가 한 10년 전, 20년 전부터 이루어졌어야 되는데 이제 하는 것이 늦었다 저는 그렇게 생각합니다.   그리고 아까 업무보고에서도 나왔습니다만 AI, 양자컴퓨팅, 우주, 사이버, 극초음속 이런 게임체인저가 될 수 있는 미래기술들에 대해서 어떤 것들은 그래도 우리가 노력을 했지만 이미 미국이나 중국이나 러시아 웬만한 나라에서 하는 것을 이제 시작하는 이것은 정말 잘못됐다, 저는 그렇게 생각합니다. 드론만 하더라도 우리가 한 20년 전부터 꾸준히 이것을 해 왔다면 지금 세계 1위를 할 수 있는 것 아닙니까?   저는 그래서 우리가 해야 될 과제가 많은데 결국 한정된 예산과 인적 자원과 인프라를 생각하면, 4차 산업혁명 시대가 만드는 신무기체계도 사실 1등만이 살아남지 않습니까? 아무리 우리가 뭘 많이 만들어도 그렇습니다. 우리가 민간 부분에서도 사실 반도체 그것 가지고 지금 대한민국의 세계적 위상이 높아졌듯이 무기체계도 백화점식으로 재래식 무기를 아무리 성능 개량하고 뭘 해 봐야 안 된다는 거지요.   최근에도 저희가 SLBM이라든지 이런 성과들을 낸 것을 잘 알고 있지만 극초음속 같은 경우도 너무 늦은 거 아닙니까? 다른 나라에서는 이미 실전에 배치하는 단계에 와 있는 것을 이제 우리 시작하고, 유무인 전투복합체계 이런 것도 이제 사실은 시작하는 것 아닙니까?   이것은 뭘 얘기하냐면 아무튼 우리가 기술 발전이라든가 이런 것에 대해서 너무나 늦게 시작하는 것의 문제점, 이게 구조적인 거라고 봅니다. 그것은 ADD가 각군에서 어떤 소요제기를 하면 그것을 받아서 하다 보니까……   사실 우리 국방의 가장 중요한 과제가 지금까지는 대북 군사력을 억제하는 것이었거든요. 그것을 넘어서서 생각하지 못하고 오다 보니까 이런 것들은 늦게 할 수밖에 없었다…… 이제는 한반도를 넘어서서 미래의 군사력을 대비한다는 이런 것에서 시작을 할 수밖에 없는데, 그렇다는 거고요.   그래서 이런 일을 하려면 제가 아까 말씀드린 AI, 양자컴퓨팅, 합성생물학 이런 분야들은……    (발언시간 초과로 마이크 중단)저는 ADD만 가지고는 안 된다고 봅니다. 어떻게 민간 부분과 긴밀하게 협력하는 시스템을 만들 거냐 하는 것이 아주 중요하다고 생각합니다. 그런 데서 지금 우리가 미래도전국방기술 이런 분야를 하겠다고 하는데 어떻게 ADD가 AI 분야에서 세계 최고가 될 수 있겠습니까? 그것은 하고 싶어도 여러 가지 조건이 안 될 겁니다, 인적 자원이라든지 여러 가지. 그래서 그 부분을 민간과 어떻게 협력의 시스템을 가질 거냐, 이게 중요하고.   또 하나, 제가 세 번째로 말씀드리는 것은 ADD가 자율성을 더 강화해야 된다. 지금 방위사업청이나 합참이나 국방부에서 써 주는 대로, 각군에서 필요하다고 하는 것을 그대로 받아 가지고 재래식 무기 중심의 군사력 강화 이런 쪽으로 가 가지고는 ADD에는 미래가 없습니다. 열심히 일해 봤자 앞으로 10년 후, 15년 후, 20년 후에는 낡은 기술들을 가지고 ADD가 이런 성과를 냈다……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이렇게 가서는 안 되기 때문에, 저희 국회도 노력해야 되겠지만 그런 시스템의 획기적인 변화가 있어야 된다 이 말씀을 드리고 싶습니다.   너무 짧네요. 말씀하세요.",
        "회의번호": 51386,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7650",
        "질문자_ISNI": "0000000463656269",
        "answer": "홍 위원님 생각에 전적으로 연구소장으로서 동의합니다.   사실 미래도전이라는 기술 자체에 대한 실현 방안과 구현이 늦은 감이 없지 않아 있습니다. 그러나 다행히 지난주에 국방부장관 주관으로 국방과학기술협의회라는 것을 개최했는데 그때 참석자 명단에 과기혁신본부장이 참석했었고 국방부, 방위사업청, ADD 소장이 참석하고 각 출연연구소가 참석을 했습니다.   그때 나온 얘기는 앞으로 전체적으로 우리가 미션 위주의 안보틀을 가져가되 각 출연연구소들이, 예를 들면 ETRI라든지 기계연구소, 항공우주연구소들이 역할을 분담해서 하나의 안보라는 목적을 가지고 진행해 나가자라는 큰 대의가 있었습니다. 앞으로 그게 실무적으로 구현이 되면 위원님 말씀하신 대로 상당히 우리가 미래도전적으로 발전하는 방안이 되지 않을까 싶습니다.   또 하나는 위원님이 말씀하신 것처럼 미래도전 중에 우리가 주변국을 볼 수 있는 능력을 좀 더 갖춰야 되겠다, 그것은 ADD만 혼자 할 수 없는 것은 사실입니다. 그 부분도 위원님 말씀하신 대로 연구소장으로서 관심 있게 앞으로 추진해 나가고 과기혁신본부장님과 긴밀한 협의를 지금 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 오늘 업무현황 20페이지에서도 말씀하셨습니다만 모바일 앱 관련해서 질의하겠습니다.  거기 보니까 음성지원서비스 부분이 있는데 오늘 업무현황에 보시면 기능개선을 추진하겠다 이런 내용이세요. 그래서 아마 시각장애인분들이나 노령자분들을 위한 아주 좋은 제도 같은데요.  그 앱을 저도 살펴봤더니 음성지원서비스를 받으려면 터치를 해야 되는데 그 터치를 어떻게 할 것인지에 대한 고민이 생겼습니다, 시각장애인분들께서 애초에 처음 시작할 때. 그래서 혹시 그 부분에 대한 문제점은 지적받으신 건 없으신가요?",
        "회의번호": 51542,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7626",
        "질문자_ISNI": "0000000485126365",
        "answer": "그것은 네이버나 이런 데에 관련, 터치를 안 하고 입력할 수 있는 그런 도구를 깔아서 하면 그게 아마 지원이 되는 것으로 그렇게 알고는 있습니다마는 이번 국감을 여러 가지 준비하면서 모바일 앱 음성지원기능에 대해서, 아무래도 저희들이 금년 1월에 처음 이것을 개발해서 서비스를 하다 보니까 여러 가지 부족한 점이 많다는 지적을 듣고 있고 또 그 지적이 전부 타당하다고 판단을 해서 금년 안에 최대한 고칠 수 있는 건 고치도록 그렇게 하려고 합니다. 내년 이후에도 계속해서 시각장애인이나 그런 분들이 좀 더 국가법령정보를 이용하는 데 어려움이 없도록 노력을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사합니다.  다음 슬라이드 한번 올려 주시면……    (영상자료를 보며)  어제 제가, 이게 성남도시개발공사 이사회, 여기서 제가 방금 질의드렸던 보통주․우선주의 문제, 은행은 우선주에는 들어가지만 보통주에 못 들어가는 문제, 이런 문제들이 전부 결정되고 초과이익이 나도 일반 우선주에 있는 사람들은 먹지를 못하고 보통주에 있는 SK증권과 화천대유만 먹도록 되어 있는 구조를 결정한 날이 바로 2015년 5월 29일 이사회입니다.  시장님이 변호사시고 또 시장 하시면서 개발사업에 대해서 보고도 많이 받으셨을 텐데 이것 내용 보시고 의견 한번 주십시오.  변호사 의견 없었고요. 대외비라고 그날 나눠 줬고 사외이사단은 사전 보고를 안 했고, 이런 식의 보고를 받으면 어떤 판단을 하시겠습니까?",
        "회의번호": 51450,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7454",
        "질문자_ISNI": "000000048028011X",
        "answer": "글쎄요, 구체적인 사실관계에 대해서는 제가 잘 알 수 있는 일이 아니기 때문에 성남시의 사례에 이런 사실관계를 가지고 제 의견을 말씀드리는 것은 적절치 않습니다.  시민 여러분들이, 국민 여러분들이 보고 판단을 하시리라고, 건전한 상식을 가지고 판단하시리라고 저는 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "비닉사업에 대해서 선문답을 주시는 태도에 대해서 한편으로는 이해가 가고요 다른 한편으로는 이해할 수 없는 부분들이 있어요. SLBM 또 미사일 탄두 7～8t 이런 것을, 물론 하나는 공개적으로 진행했지만 나머지 부분들은 언론을 통해서 알게 되는 경우가 비일비재한데 우리가 국방예산 55조를 쓰는 나라입니다. 걸맞은 첨단무기체계 개발 가지고 있어야 되는 거고요 국민들을 납득시킬 수 있어야 됩니다. 적절한 수준에서 국방예산이 어느 곳에 어떻게 집중적으로 쓰여지고 있는 것인지 그리고 우리의 첨단 무기체계는 어디까지 가고 있는 것인지 보고하는 것도 저는 ADD의 소중한 역할이라고 생각합니다. 국민들을 납득시킬 수 있어야 돼요.",
        "회의번호": 51386,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7378",
        "질문자_ISNI": "0000000463650932",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본 위원도 미사일사령관 할 때 초음속 엔진을 개발하고 있다는 걸 그때 듣고 언제쯤 될까 했는데 이번에 해 줘서 고맙고요.   북한에서도 이번에 순항미사일 성공했잖아요? 그런데 북한 꺼는 제가 봤을 때 우리가 가지고 있는 현무-Ⅲ 초기 단계 정도로 보기 때문에 순항미사일의 기술적인 차이는 한 20년 가까이 되지 않겠나라고 보는데, 어떻습니까?",
        "회의번호": 51386,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7393",
        "질문자_ISNI": "0000000479766956",
        "answer": "20년이라고 구체적인 기간을 얘기하기는 좀 그렇지만 분명한 건 대한민국은 오랫동안 그걸 해 왔고 전력화되어 있고 운용해 온 경험이 있고 북한은 이제 비행 시험하는 단계다 이렇게 이해하시면 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 행정법을 전공해서, 우리나라 법제가 대부분 기본적으로 행정법과 관련된 법령이 많고 또 기본 국민생활과 관련된 것이 대개 행정법이고 또 기업 활동도 행정법 인허가와 관련된 것들이 많다 보니까 행정법 체계를 정비하는 게 굉장히 중요하다는 생각을 많이 했습니다.  그럼에도 불구하고 개별 법령에 대한 체계 정비라든가 집행과 관련된 원칙 이런 것들이 정비되지 않다 보니까, 일상생활에서 겪는 국민들의 불편 또 기업들이 체계적이지 못하고 복잡하다 그리고 또 집행하는 공무원들조차 많이 하는데도 불구하고 어렵다는 인식이 많다 보니까 분쟁으로 가는 경우가 많고 효율적이지 못하다는 평가가 많았는데 이번에 저희가 법을 제정해서 시행하면서 이러한 불편들이 많이 해소되어서 국민불편이 해소되고 또 기업 활동하는 데도 많은 도움이 될 것으로 생각이 됩니다. 그래서 기대가 되는데요.   아마 법제처장님께서는 올해도 많은 일을 하셨지만 앞으로도 더 하실 일이 많을 거라고 생각이 되는데요. 법제처에서는 올해 행정기본법 제정을 위해서 어떤 것들을 준비했는지 말씀을 해 주실 수 있으실까요?",
        "회의번호": 51542,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2021년10월19일(화)",
        "질문자": "7383",
        "질문자_ISNI": "0000000485128440",
        "answer": "말씀하신 대로 시행은 됐고요, 그것에 따라서 필요한, 일단은 일선 공무원들이 이 법에 대해서 숙지가 되어야 되기 때문에 저희들이 각각 행정기본법 전체 조문에 대한 해설서를 지금 작성 중에 있고요. 그다음에 조문별 설명서 이런 것도 작성해서 배포할 계획도 있고 이미 또 배포한 사항도 있고 그렇습니다.   그리고 또 각 자치단체에 다니면서, 지금은 코로나 시국이라 조금 어렵기는 합니다만 비대면으로라도 통과된 행정기본법의 원칙과 기준 또 구체적인 내용에 대해서 교육도 많이 하고 있습니다. 그리고 또 앞으로는 아까 위원님이 말씀하신 대로 큰 줄기의 원칙은 세워졌지만 일단 그 법과 조금 중복되거나 아니면 상충되는 법령들이 있을 수 있습니다. 그래서 그것들은 지금부터 차근차근 정비해 나갈 계획을 가지고 있다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 부분을 되돌아보면서 과연 우리 농촌의 일손 부족을 떠나서 어찌하면 농촌의 가혹한 농민들의 노동으로부터 해방된 농촌을 만들 수 있겠는가 많은 고민을 하면서 이 부분에 대해서 논농사의 기계화에 대해서 우리가 너무나 만족하고 안주했다, 앞으로 더 정리해야 될 것들은, 밭농업의 획기적인 기계화가 필요하다는 필요성이 대두되고 있다는 점에 대해서는 장관님도 지난번 국감에서 동의를 하셨습니다.  단기적으로는 우리가 외국인근로자의 입국 재개라든지 농촌인력중개센터의 전문성 제고, 교통․숙박비 상향 등을 통한 도시지역의 인력 유입을 촉진해야 되겠지만 밭농업기계화의 책임을 맡고 있는 농림부, 농촌진흥청, 농어촌공사, 농협중앙회, 모두를 살펴봐도 과연 제 역할을 하고 있는 기관은 아무 데도 없었다고 저는 생각을 합니다.  농촌진흥청 같은 경우에는 먼저 밭정비가, 밭기반 조성이 선행되어야 된다는 하나 마나 한 얘기를 하고 있습니다. 물론 밭농업의 기계화가 어렵다는 것 알고 있지만 전체 과제 수 예산에서 1%에도 미치지 못하는 작업들을 지금 하고 있는 상황이고요. 농어촌공사, 마찬가지로 밭기반 정비와 관련해 가지고 굉장히 소극적인 자세를 보여 주고 있다. 농협중앙회, 마찬가지로 농작업대행작업에서 밭농업에 대한 투자는 찾아볼 수가 없을 정도였습니다.  장관님, 제 질의를 마치게 되면 거기에 대한 결심 또한 말씀을 한번 전해 주시면 좋겠습니다.  특히나 우려되는 것은 밭기반정비 같은 사업들은 지방이양사업으로 분류가 됨으로써 과연 이 사업이 자치단체별로 제대로 시행될 수 있을까에 대한 우려점도 떨칠 수 없다는 말씀을 드리고요.  농협중앙회장님도 이 자리에 나와 계시지만 정말 농작업대행사업에 있어 가지고 밭농업에 대한 농작물은 3.7%에 불과하다는 사실 알고 계시지요? 그 부분에 대해서도 앞으로 더 많은 투자와 노력이 있어야 되겠다는 말씀을 드리고.  장관님, 그 반면에 같은 산하기관들의 도덕적 해이 또 국민의 현실을 무시한 정말 여러 가지 좋지 않은 모습들을 보여 줘서 안타까운 마음을 금할 수 없다는 말씀을 드리겠습니다.  대표적으로 코로나로 경영기반 자체가 위협받는 상황 속에서 한국마사회가 김낙순 전 회장을 비롯해서 경영진의 황제승마교육이 있었다는 사실 아마 보고를 받으셨을 것입니다. 또 NH투자증권, 옵티머스 투자펀드로 수천억의 손실을 발생시켰는데 그 와중에 지난 19년부터 2021년까지 직원과 임원들에 대한 성과급으로 3690억이라는 성과급을 나눴습니다. 거기에다가 임원들에게 수십억대 성과급을, 이사회 보수한도를 2배 이상……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)증액을 시켰다는 이런 도덕적 해이 상황에 대해서도 장관께서 꼼꼼하게 챙기셔야 되겠습니다.  제가 말씀드린 밭농업기계화에 관련된 장관님의 소신이나 계획을 말씀해 주시고 저는 중기계획을 세우기 위해서라도 관련 기관의 합동TF를 만들어서라도 적극적으로 대응해야 된다는 말씀을 드리는데 장관님 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 51384,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "위원님 생각에 전체적으로 공감을 합니다. 그런데 농촌의 인력 문제는 크게 보면 두 가지로 나눠서 생각을 해야 될 것 같습니다. 하나는 위원님이 다 말씀하신 건데 인력 부족 문제를 어떻게 할 건가라는 문제, 그다음에 어려운 노동으로부터 농업인들을 해방시키는 문제, 그 두 가지는 조금 다른 차원에서 접근이 돼야 되지 않을까 생각을 합니다.  위원님 말씀 주셨듯이 올해 저희들이 겪었던 인력 부족 문제 또 고임금의 문제 이런 것들은 저희들이 면밀히 분석을 해 봤고 그랬더니 마늘․양파 같은 작목, 그다음에 과수, 여기가 주 대상이었다 그렇게 생각이 됩니다. 그래서 그런 부분들의 해결책이 뭔가, 마늘․양파가 주로 재배되는 지역은 어딘가, 또 과수는 어떻게 해야 되는가에 대해서 저희들이 살펴보면 위원님 말씀 주셨듯이 기계화 이외에는 다른 방법이 거의 없다 이런 생각이 듭니다.  그래서 양파 같은 경우는 일본도 기계화가 거의 다 됐습니다. 그런데 우리는 기계화가 아직 부족하고 마늘도 마찬가지입니다. 그래서 기계화가 안 되는 원인에 대해서 저희들이 따져 보고 그 부분을 올해 시범사업을 통해서, 몇 군데 시범사업을 통해서 모델을 정립하고 확산시켜 나가겠다라는 것이 저희들 생각이고요.  인력 부족 문제의 경우에는 과수 부분도 있습니다. 과수 부분도 저희들이 여러 가지로 따져 보면 기계화하는 문제, 그런 것들이 제일 중요한 해결책 아닌가 싶은 생각이 듭니다.  그런데 위원님 말씀 주셨듯이 제가 지금 말씀드리는 것은 밭작물의 기계화와 관련된 얘기입니다. 그러면 밭의 규모화․집단화․기계화를 할 수 있는 그런 여건을 만드는 것이 매우 중요하다고 생각을 합니다. 그게 어떻게 보면 고된 노동으로부터 농업인들을 좀 해방하는 길이기도 하고요.  그래서 그 부분에 대해서는 일단 밭기반정비가 돼야 되는데 밭기반정비를 할 수 있는 지역을 우리가 구분해야 되지 않을까? 밭이 70만㏊ 정도 되는데 그중에서 진흥지역은 약 한 10만㏊ 정도 됩니다. 그렇게 집단화․규모화할 수 있는 이런 지역을 우선적으로, 전체를 다 하면 좋겠지만 정책의 우선순위는 우선적으로 해야 되지 않을까 싶은 생각이 들고요.  위원님 말씀 주셨듯이 지자체, 저희들, 진흥청 또 농협까지 협업을 해서 하는 것이 효과성이 있을 것이다 그렇게 생각을 하고요. 이런 부분에 대해서 위원님 말씀 주신 TF라든지 이런 것 깊이 검토를 해 보도록 하겠습니다.  이상입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조금 부드러운 질문 좀 하겠습니다.  올해 8월까지 남부청에서 데이트폭력 신고를 받은 게 약 1만 건 가까이 되더라고요. 그런데 이게 전국 최고 수준이고 그래서 이 문제에 대해서도 대책이 필요하다 이렇게 생각이 드는데, 특히 신변보호 신청 건수에 비해서 현재 남부청이 확보한 스마트워치 수가 좀 부족하다 이런 지적이 있었어요. 그래서 그런 대책이 필요하다.  올해 8월 기준으로 해서 남부청의 신변보호 요청 건수가 2698건인데 스마트워치 보급 건수는 1093건이어서 확대할 필요성이 있고, 또 한 가지는 장기적으로 보면 신변보호 신청자뿐만 아니라 일반 시민들도 신상에 불안감을 느낄 경우에 스마트워치를 제공하는 방안도 검토해야 한다 이렇게 생각하는데, 어떻게 대책 세우고 있습니까?",
        "회의번호": 51392,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2021년10월18일(월)",
        "질문자": "7503",
        "질문자_ISNI": "0000000464744324",
        "answer": "제주도에서 유사 사건이 나서 저희들이 많이 신경을 쓰고 있고요.  그리고 위원님, 1093건이라고 하셨는데 저희들이 562대 스마트워치를 갖고 있지만 모든 사건에 스마트워치를 다 지급하지는 않거든요, 사건의 경중이라든가 대상자의 상황 또는 보호 필요 정도 이런 것을 판단해서 주기 때문에 스마트워치가 부족한 상황은 아니고.  그다음에 저희들이 부족할 상황을 염두에 둬서 도경청에서 72대를 예비로 갖고 있습니다. 그래서 경찰서에서 부족한 일이 생기면 도경청이 갖고 있는 72대로 충분히 소화할 수 있어서, 부족해서 지급하지 못하는 상황이 생기지 않도록 관리해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "고생이 많으십니다.   여기 PPT 한번 띄워 주시겠습니까?     (영상자료를 보며)  잘 보이실지 모르겠어요, 장관님.   새만금사업을 진행하면서 새만금지역에 어민들이 많이 계셨지요? 그때 보상을 했지만. 사실 그때 어민들이 공유수면과 관련된 매립면허를 조건부로 하면서 새만금지역의 수산양식장, 수산용지를 2000㏊ 주겠다 해서 89년도에 기본계획에 수립되었고요. 91년도에 매립면허 허가 조건으로 관련 부처에서 2000㏊가 확보가 됐었습니다, 사실은.  그런 과정인데 이것이 2001년도, 10년이 경과한 즈음에 가서 갑자기 사라졌습니다. 아마 수질이라든가 여러 가지 걱정하면서 사라진 것 같고 그런데 저한테도 어민들께서 상당히 민원이 있어 왔지 않겠습니까, 장관님?   그러니까 전라북도 보면 어가인구가 2만 3000명에서 현재 6200명으로 줄어들었고 또 수산물 생산량이 15만t 정도에서 7만 9000t 정도로 줄어들었습니다. 그러다 보니까 이 부분에 대해서 친환경․스마트양식으로 갈 수 있도록 그 길을 열어 달라 이런 요청이 많이 와 있고요.   그래서 전라북도에서 지금 새만금 농생명용지 내에 토지 용도 중에 농어업 용지로 변경해서 2000㏊인데 300㏊ 정도를 스마트 수산양식이 가능할 수 있도록 용도 변경을 요청하는 겁니다. 장관님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51384,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7563",
        "질문자_ISNI": "0000000485129013",
        "answer": "위원님 잘 아시는 내용입니다만 2001년에 정부 계획을 수립할 때 조금 전에 말씀하셨듯이 수질 때문에 양식장 조성이 유보된 것으로 알고 있습니다.   그런데 당시와 달리 지금 농생명용지는, 그때는 전체가 농생명용지였는데 지금은 30%입니다. 그래서 상황이 여러 가지가 바뀐 부분도 있고요. 그런데 스마트양식을 한다고 하시지만 여러 가지 수질에 미치는 영향이라든지 또 새만금 기본계획 여러 가지를 고려하면 저희들이 결정할 수 있는 것은 아니고요. 관계부처가 협의를 해 볼 필요가 있는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요? 제대로 검토했어야지요?  이 사기를 어떻게 쳤느냐 하면요, 웃깁니다. 정대협의 대표로서 여성가족부에 정대협의 인건비로 사용하겠다고 보조금 신청했더니 여가부는 인건비를 정대협 계좌로 넣었어요. 직원까지 이용했어요, 직원까지. 직원 계좌로 마치 월급 주는 것처럼 이체했는데 여가부는 거기까지만 검사한 것 같아요. 그렇게 말을 믿었어요. 그랬는데 그 직원 계좌에서 다시 빼돌린 거란 말입니다. 얼마나 계획적입니까?",
        "회의번호": 51400,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2021년10월22일(금)",
        "질문자": "7386",
        "질문자_ISNI": "0000000485135368",
        "answer": "저희는 그 직원에게 인건비를 지급했고 직원은 그 인건비를 받았고 그다음에 이루어진 상황인데, 그 직원이 자발적으로 정대협 측에 돈을 낸 것인지 아니면 거기에서 조직적으로 어떤 상황이 있었던 건지 이게 지금 재판의 핵심이기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 이유는…… 문화예술인 그다음에 문화예술계 대학생들 그러니까 예비 문화예술인이지요. 이분들을 교육시키고 자꾸 더 많이 인재를 양성해야 되는데 그러지 못하고 있어요. 대학 구조조정에 의해서 결과적으로는 엄청 줄어들었거든요. 그래서 상명대가 구조조정하면서 전체 3분의 1에 대한 예술대학의 인원들이 줄었는데요. 결과적으로는 3분의 1밖에 정원이 줄지 않았는데 어떻게 보면 전체 재학생 중에서 상명대는 3분의 1이 예술계 대학생이었어요. 그런데 구조조정한다고 그러면서 전체 정원의 3분의 1 줄었는데 예술계는 22.6%가 감소했어요.   물론 교육부 일이라 문체부가 뭐라 할 수는 없지만 다른 쪽으로 보면 과학에 관계된 울산과학대라든지, 여러 가지 과학에 관계되는 데는 과방위가 이것을 직접적으로 나서서 교육부랑 상의해서 이 문제를 처리하거든요. 마찬가지로 의료에 관한 것들은 교육부가 하고 의료지만, 이러한 여러 가지에 대한 경우가 다르기 때문에 상명대의 경우처럼 예술계가 줄어서는 안 되겠다, 이것 꼭 살펴보셔야 되고요.   또 말씀이 나왔지만 한예종에 대한 것이 지금 시행령으로 되어 있는데 법령으로 올려서 지원도 잘 할 수 있게 좀 여러 가지로 교육부랑 상의하실 일이 있을 것 같아요. 어떻게 하시겠어요?",
        "회의번호": 51402,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7460",
        "질문자_ISNI": "0000000463653471",
        "answer": "당연히 이 부분에 대해서는 결국은 학교를 졸업하면 전부 다 문체부가 주무로 있는 이런 현장으로 다 쏟아지는 인력들이기 때문에 당연히 선제적으로, 문체부가 현재 권한이 없지만 같은 정부니까 교육부하고 협업해서 예술대학들의 입장을 좀 더 적극적으로 대변하는 그런 역할을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 수산 분야 농사용 전기 확대하는 것 지난번에 어려움과 애로를 말씀드렸는데 18일 날 한국전력공사 영업운영부랑 같이 관계기관 회의를 한 걸로 알고 있습니다. 그중에 제가 요청한 것 중에 어업인이 개인적으로 소유하고 있는 저온 보관시설하고 산지 위판장은 한전의 기본공급약관, 한전 약관을 개정하는 문제이기 때문에 우선적으로 검토하겠다 이렇게 한전에서 입장을 표명한 걸로 알고 있고요. 그다음에 해수 양수나 배수펌프라든가 또는 폐사어 처리장 또는 수산물 냉동시설, 이런 것은 좀 더 시간을 갖고 검토하겠다 했는데 장관님, 이게 맞으시지요?",
        "회의번호": 51408,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7563",
        "질문자_ISNI": "0000000485129013",
        "answer": "예, 그렇습니다. 아무튼 적용이 확대될 수 있도록 계속 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나, 청장님, 작년 국감 때 제가 트리톤블록 사업 위법성을 지적했어요. 그래서 한국수산자원공단이 자체 감사 실시를 했는데, 그것도 무려 3개월 동안이나, 그래 가지고 금년 3월 17일 징계를 하겠다고 했고 또 인사노무실에 통보까지 했어요. 그런데 전례 없는 일이 벌어집니다. 21년 5월 12일 해양경찰청 업무협조 의뢰, 트리톤블록 사업 자료 요청을 하니까 한국수산자원공단은 기다렸다는 듯이 ‘저희들이 다 준비를 해 놨습니다’라고 느낄 수밖에 없을 정도로 같은 날 조치를 했습니다. 집행계획을 알려 줬습니다. 거기까지도 제가 이해가 가.   그런데 해경 본청에서 7월 13일 날 포항해경으로 이 사건을 이첩했어요. 여기서부터 전형적인 사건 뭉개기다, 저는 그렇게밖에 이해가 안 됩니다.   그리고 사업 추진 과정에서 지침이나 규정을 무시하고 자재를 사용했다, 그 사용한 자재가 환경에 유해하고 불법성이 있다고 수산자원공단 자체 감사에서도 징계를 하겠다고 했는데 참 훌륭한 해양경찰은 자비를 베푸셔서 금년 10월 15일 자로 범죄혐의 발견하지 못하여 내사 종결하였습니다…… 그리고 19일 날 국감에서 자료를 요구하니까 그다음 날, 20일 날 제출한 것이 이거예요. 이것을 감추고 있었다는 의혹밖에 안 된다 그 말이지요.   그래서 다시 자체 조사를 해서 보고를 하시되 그 감사 결과가 미흡하다고 판단이 되면 상급기관에 감사를 요구할 본 위원의 입장을 제가 분명히 전달하니까, 청장 답변 한번 해 보세요.",
        "회의번호": 51408,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7475",
        "질문자_ISNI": "000000047359935X",
        "answer": "기본적으로 포항해경서에서 먼저 인공어초 사업에 대한 의혹이 제기돼서 수사를 했고, 본청에서도 진정이 들어와서 포항해경서 수사 쪽에 이첩시켜 준 것은 사실이고요.   저희들이 봐주기 그런 것은 전혀 없습니다. 위원님 지적 부분도 있고 했으니 조금 더 살펴보도록 하고요.   어쨌든 간에 저희들이 배임 관계라든지, 업무상 배임이라든지 해양환경 관련 법령 부분의 위반을 조사했는데도 혐의가 없는 것으로 나온 부분이 있었습니다.   어쨌든 간에 위원님 지적 관련해서 살펴보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "윤건영입니다.  우선 통일부장관님께 질의하고, 시간이 되면 보충질의는 외교부장관님께 하겠습니다.     (영상자료를 보며)  통일부장관님께 할 질의는 이탈주민 취약계층 전수조사에 관한 내용입니다. 이게 우리 이탈주민들 3만 4000명에 대해서 형편이 어려운지 아닌지 전수조사를 하는 건데요.  다음 페이지 보시면, 2019년 8월에 관악구의 이탈주민 모자 사망사건이 발생하면서 한 달 후에 우리 통일부는 탈북민 생활안전종합대책을 발표하면서 이탈주민에 대해서 전수조사를 해서 어려운 분들을 챙기겠다라고 해서 시작이 된 겁니다. 그래서 해년마다 1년에 두 번씩 저렇게 전수조사를 실시해 오고 있습니다. 이제까지 약 한 2만 명의 조사를 실시했는데요. 이제부터 제가 말씀드리는 것은 이 전수조사가 갖는 여러 가지 맹점에 대해서 한번 토론을 해 보자라는 겁니다.  첫 번째는 행정력 낭비, 두 번째는 데이터의 문제, 세 번째는 처방의 문제, 이 세 가지로 나눠서 제가 좀 설명을 드리고 장관님 의견을 받도록 하겠습니다.​  행정력 부분을 보면 우선 복지부가 해년마다 일반 주민, 이탈주민은 당연히 포함된 일반 국민을 대상으로 1년에 여섯 번을 합니다. 짝수 달마다 매번 하거든요. 그래서 형편이 어려운 분들을 찾아내요. 그런데도 불구하고 이탈주민만 따로 또 두 번을 하는 겁니다.   그러면 어떤 문제가 생기느냐 하면 여기 예를 들었듯이 수도요금 미납으로 단수를 겪는 이탈주민 홍길동이라는 분이 있다고 하면 이분은 1년에 여덟 번 전수조사를 받는 거예요, 복지부가 하는 여섯 번과 통일부가 하는 두 번. 통일부는 하나재단과 하나센터를 통해서 지금 전수조사를 하고 있습니다. ​그래서 행정력이 굳이 이럴 필요가 있느냐……  다음 사례를 보시면요, 다문화가족의 경우에는 여가부에서 담당을 하고 있는데 실태조사는 3년마다 하지만 전수조사 같은 것은 아예 복지부의 자료를 인용을 합니다. 그래서 굳이 중복해서 하지 않아요. 그런데 통일부는 이걸 매년 두 번씩 3년에 걸쳐서 해 오고 있는 그런 상황인데 이게 행정력 낭비가 일부 야기될 수 있는 것 아니냐라는 문제 지적을 하나 하고요.  두 번째는 데이터의 문제입니다. 전수조사에 응하지 않는 분들이 해년마다 한 35%가 돼요. 이 35%라는 것은 거의 한 4명 정도가 응답을 하지 않는 건데 왜 그러느냐? 이것도 자료를 따져 보면요, 전화번호 결번이 83%입니다. 압도적이지요. 미응답 사유가 83%인데 왜 이러느냐를 저희가 조사를 해 봤더니 통일부가 가지고 있는 데이터가 애초 전수조사 데이터로는 사용하기가 적절치 않은 데이터인 거예요. 왜냐하면 이게 합심이라든지 하나원 들어가실 때의 그 데이터가 계속 있다 보니까 업데이트가 안 되는 것이지요. 그러다 보니까 전화번호 결번이 나오고 데이터가 안 되고 하나재단과 하나센터의 이 일을, 실무를 담당하시는 분들만 일년에 두 번 계속 힘들어지는 거예요, 이 데이터가 나오면.   다음 보시면요. 그러면 처방이 어떻게 되느냐라고 하면 실제 전수조사를 해서 걸러져서 어려운 형편에 계신 이탈주민들이 발굴되는 것이 해년마다 중복이 돼요. 만약에 작년에 발굴된 형편이 어려우신 분이 있으면 이분들에 대한 대처를 통해서 올해에는 그분들이 나아져야 되는데 그게 아니라 45%가 계속 중복되어서 이렇게 발굴이 되는 거예요. 그러니까 전혀 이탈주민들이 나아지지 않는 문제입니다.   이것이 왜 그러느냐를 좀 살펴보면 사실 통일부만 탓할 수는 없는 겁니다. 예산이나 조직이나 여러 가지 한계가 너무 뚜렷하기 때문에 이것은 통일부…… 제가 장관님께 타박하고자 하는 내용들이 아니고요, 지금 예산 구조상으로 보면 어쩔 수 없는 거예요. 그런데 여기 1단계․2단계․3단계 나와 있지만 지금 이 단계별로 진행이 되고 있는데 통일부가 제대로 역할들을 찾아 낼 수 없는 상황에서 조사만 해 가지고 이탈주민들에게 불편을 주고 또 후속조치가 지금 제대로 되지 않고 있다 라는 취지의 말씀을 제가 하는 것이고요.  ​그래서 제가 장관님께 여쭙고 싶은 마지막 페이지를 보시면 이탈주민 지원정책에 대해서 전수조사만이라도 제대로 한번 챙겨봐 주십사…… 이것이 갖는 효율성이 어느 정도이고 데이터의 문제는 어느 정도이고 후속 조치가 어떻게 진행되고 있는지를 꼼꼼히 따져 봐 주시고, 중복 대상자가 이렇게 많다라면 케이스별로 접근해야 되는 문제가 아닌가…… 전수조사가 아니라 케이스 바이 케이스로 접근해서 통일부가 감당 가능한 내에서 이탈주민들에 대한 지원 조치를 하는 것이 어떤가라는 말씀을 드립니다.   이 전수조사에 대한 장관님 의견을 말씀해 주시면 되겠습니다.",
        "회의번호": 51568,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7522",
        "질문자_ISNI": "000000048512612X",
        "answer": "지금 위원님 말씀하시는 대로 그런 크게는 세 가지 이유로 이 조사의 어떤 효율성․적합성․적효성 이런 부분들의 문제 제기가 그동안 있어 왔습니다. 그런데 이제 다른 한편에서 보면 그런 비판에도 불구하고 다른 한편에서는 전부 1849명에 대해서 3223건의 긴급생계비 또 의료비 등의 맞춤형 지원을 하는 이런 자료로도 저희들이 사용했던 점도 같이 참고해 주시면 좋겠습니다.  조사 방법에 있어서의 개선 이런 것들은 저희들이 받아들이고 또 더 개선할 수 있는 방법이 있는지 찾아보겠습니다만 다른 한 측면에서 다문화 가정 일반을 복지부 조사 과정하고 일치시켜서 여성가족부에서 판단하는 것과는 좀 다르게 북을 고향으로 해서 대한민국으로 오신 이런 분들의 특수성 이런 부분들이 좀 존재하고 있고, 또 북한이탈주민들에 대한 어떤 지원 이런 것들이 다문화 가정에 대한 지원 이런 것들하고는 조금 차이가 있게 적용되고 있기 때문에 그런 조사와 지원의 연계 필요성 이런 부분들도 여전히 현실적으로 있고, 또 향후에 북한이탈주민들의 증가 추세 이런 것들을 조금 더 고려하면서, 살펴보면서 저희가 판단할 수 있었으면 좋겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 부탁 좀 드립니다.  다음에, 저희가 여수․광양항에 해양오염물질 저장․처리시설이 부족하다라고 지적을 했습니다. 반복되는 지적입니다마는 해양오염물질 저장시설은 원래 관리청인 해수부장관이나 시․도지사가 설치해서 운영하게 돼 있고 시행령이나 시행규칙에 보게 되면 해양환경공단에서 하게 돼 있는데 이게 용량을 제대로 된 용량을 설치하지 않아서 대부분 지금 다 처리를 못 하고 소형 어선만 해양오염물질을 받고 나머지들은 전부 다 부산으로 보내고 있거든요, 여수 같은 데는요.   그래서 이게 현재로서는 마치 해역관리청에서만 할 수 있는 것처럼 돼 있는데 이걸 제도개선해서 민간이 할 수 있게 법을 개선해 주시면 좋겠고요. 민간이 하려면 부두에다가 대규모 저장탱크하고 처리시설을 지어야 되는데 땅값이 워낙 비싸서 현재로는 안 됩니다. 그래서 이게 항만법의 항만시설로 의제가 되면 좋은데, 항만법에는 항만시설을 죽 열거해 놨더라고요. 열거해 놨는데, 해양오염물질 저장․처리시설은 규정이 안 돼 있습니다.  그 일부에 보게 되면 자원순환시설, 기후변화 대응 방재시설 등 저탄소 항만의 건설을 위한 시설은 규정이 돼 있는데, 물론 무리해서 확장해서 해석하면 여기에 포함된다고 볼 수도 있지만 그러나 정확히 법을 개정해서 해양오염물질 저장․처리시설을 항만법에 항만시설로 규정하는 게 필요하다고 봅니다. 장관님 생각은 어떠세요?",
        "회의번호": 51408,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7619",
        "질문자_ISNI": "0000000485128379",
        "answer": "위원님, 말씀 다 주셨는데요. 이게 여러 가지를 챙겨 봐야 될 것 같습니다, 타당성이라든가 지역 수용성, 법령 개정까지 포함해서. 내년에 용역을 한번 추진해 보도록 하겠습니다. 그래서 그 결과에 따라서 이 내용을 진척시켜 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원안위원장님, 우리나라가 탄소중립정책을 제시하고 추진해 나가는데 그렇게 하면서 수소환원제철이다, 신재생에너지 발전 확대다, 탄소포집기술 발전이다 여러 가지 대안을 내지만 이것이 과연 제대로 이루어질 것이냐. 이것이 제대로 이루어지지 않은 경우에는 예상되는 전기요금의 인상이 어떻게 될 것이냐. 여기에 대해서는 누구도 얘기를 안 하고 있거든요.  더군다나 탄소중립에서 가장 중요한 것이 원자력발전인데 원자력발전은 또 에너지전환정책에 따라서 점점 더 축소시켜 나갈 것이고 그럼에도 불구하고 일정 기간은 원자력발전이 계속되는데 그동안 원자력에 대해서는 위험이라는 요인이 너무나 강조되고 안전하게 관리되고 있다 이 분야가 상당히 소홀했던 것도 사실인 것 같습니다.  그래서 이번에 원자력안전위원회가 연구재단이랑 합작해서 원자력안전연구 전문인력 양성사업을 하고 있는데 안전관리요원이라든지, 규제인력이라고 볼 수 있고 이런 사람들이 많이 배출돼서 철저하게 관리되고 있다, 안전하게 관리되고 있다 이런 것들을 심어 준다면 탄소중립시대에 원자력발전을 효과적으로 이용할 수 있을 것이 아니냐.  어차피 향후 탄소중립시대에서는 가장 저렴하게 전기를 공급할 수 있는 나라가 산업경쟁력을 가지게 될 것이다, 이게 예상되기 때문에 이 안전관리연구 전문인력 양성사업이 상당히 중요한데 이것이 좀 더, 학부에서만 있는 것이 아니라 대학원까지 확대된다면 좀 더 신뢰성 있는 안전관리, 원전에 대한 국민적 불안보다는 불가피한 선택인 원전이 안전하게 관리되고 있다 이런 것들도 국민적인 공감대를 얻어 간다면 탄소중립시대에 새로운 돌파구를 찾을 수 있을 것이 아닌가 이렇게 생각하고 있습니다.  그래서 안전관리를 좀 더 강화시키고 안전관리인력을 양성하는 사업, 또 석박사급 고급인력까지 확대 양성하는 그런 방안을 검토했으면 좋겠다는 생각인데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51538,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회-제2반",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "위원님 지적에 저도 충분히 동감을 드리고요. 지금 현재 학부 중심으로 사전실습이 운영되고 있는데 그런 부분들에 대해서 대학원까지 대폭적으로 확대해서 진행하는 방안에 대해서 적극적으로 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 우리나라가 아주 굉장히 우수한 인프라를 갖고 있습니다. 그래서 좀 크게 크게 한번 생각을 해 봤으면 좋겠고요. 임상 3상 지원을 한다 그러면 좀 불편해하시는 의견도 있을 것 같아요. 그래서 몇 가지 전제 조건을 한번 제안을 드려봅니다.  이 바이오 벤처사의 경우에는 대기업과 매칭을 좀 시키면 어떨까라는 생각이 들고요. 또 하나는 대기업 같은 경우 좀 공익 목적 신약 개발에 한해서 지원하는 방안 그리고 정부가 주도해서 메가 펀드 조성하자고 말씀드려서 이 WTO와의 통상 마찰을 피해 가자 이런 좀 세 가지 정도의 조건을 가지고서 임상 3상에 대한 과감한 투자를 하면 어떨까 생각이 드는데 장관님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 51421,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7362",
        "질문자_ISNI": "0000000463650641",
        "answer": "예, 제안은 공감합니다. 대기업하고 이렇게 바이오 벤처하고 그 기술을 매칭하고 그걸 상용화하는 데, 3상을 하는 데 굉장히 크게 기여할 것으로 생각이 되고요.  대기업도 마찬가지로 R&D 지원할 때 저희들이 정부에서는 50%, 그러니까 중소기업하고 좀 달리 지원 기준이 있기는 합니다만 그런 공익 목적으로 좀 할 수 있도록, 특히 이번 SK바이오사이언스에서도 그런 목적으로 지금 백신을 개발하고 있고요. 메가 펀드는 말씀 주신 대로 정부 플러스 또 민간까지 같이 협업을 해서 이런 메가 펀드를 좀 구성할 수 있도록 그렇게 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "기재부 부총리도 그렇게 생각하시지만 사실은 각 부처가 평가해서 예타가 통과되더라도 기재부가 예산으로 안전장치가 있는 것이기 때문에 한번 깊이 고민했으면 좋겠고요.  자문단 회의를 자주 하십니까? 2019년에 낸 안에 보니까 4개월간 다섯 차례 자문회의가 열렸는데 2019년 이후에는 아마 한 번도 자문회의가 열리지 않은 것 같고요. 이 자문회의 쪽의 자문도 기재부가 가이드라인을 정해 놓고 논의하라고 그러면 논의가 진척이 없을 겁니다. 제가 볼 때는 가이드라인을 정해 준 게 아닌가 싶고 2019년에는 균형발전 배점 올린 것하고 예타 수행 기관에 조세재정연구원을 추가한 것 말고는 별 진척이 없는 것 같았어요.  한말씀 해 주십시오.",
        "회의번호": 51518,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7385",
        "질문자_ISNI": "0000000463652604",
        "answer": "저는 그 두 가지가 엄청 중요하다고 보는데요. 낙후된 지역에 대한 예타 통과율은 낮아서 배점을 바꾼 이후에 확실히 예타 통과율이 확 달라졌습니다.  두 번째는 한 번 예타를 받으려면 적게는 1년, 많게는 2년까지 걸려서 저희가 조세연구원을 추가해 가지고 그럼으로써 그 기간도 단축이 되어 가지고 저는 제도개선이 효과는 있었다고 봅니다. 추가적으로 제도개선 할 사항이 있으면 저희도 끊임없이 검토하겠습니다, 위원님.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "관련 고시를 개정하면서 계측기 중복 사용 금지를 명시하지 않아 현장의 혼선을 정부가 자초한 면이 있습니다. 지금 정부 고시대로라면 1개의 계측기로 동서남북 4개의 방향으로 다 다른 사업자가 사업을 신청할 수 있습니다. 이렇게 되면 풍황이 좋은 곳에 계측기 알박기를 해 놓고 사업권을 거래하는 일이 더 많아질 것입니다. 현장에서 이런 경우가 잦다 보니까 전기위원회에서 발전사업을 허가해 준 것에 비해 실제 발전사업으로 이어지는 것은 굉장히 더디기만 한 상황입니다.  이번 고시 개정을 위한 연구용역에는 계측기 중복 사용을 금지하는 단서조항이 필요하다는 의견이 반영되어져 있는데 이번에 반영을 하시지 못하셨지요? 이 부분에 대한 개정을 급하게 하시면서 못한 이유가 있을 것인데 이에 대해서도 의견을 나중에 제 질의가 끝나면 말씀해 주십시오.  최근에 반영된 예외규정으로 발전사업을 허가 신청한 곳이 몇 곳이나 되는지 이 부분에 대해서도 답변을 해 주시기 바랍니다.  다음은 잠재량에 대한 질문을 드리겠습니다.  격년으로 신재생에너지 백서를 발간하고 국내 재생에너지 잠재량을 산출하고 계시는데요. 이론적 잠재량이 가장 크고 그 안에 기술적 잠재량 그리고 시장 잠재량이 있습니다. 실제 발전사업을 할 때는 시장 잠재량을 가지고 발전사업을 하게 되는데요. 2020년 백서상에 국내 해상풍력 기술적 잠재량은 387GW이고 시장 잠재량은 410GW입니다. 9분의 1 수준입니다. 시장 잠재량은 지역별로 나눠 보니까 전라남도가 12GW로 가장 많습니다.  그런데 장관님, 지난 2월에 대통령이 참석한 신안 해상풍력발전 8.2GW라고 하는데 그러면 전라남도의 해상풍력 시장 잠재량의 70%가 신안 앞바다에 있다고 계산할 수밖에 없는데 이것에 대해서 상당히 의문을 가질 수밖에 없습니다.  그래서 전라남도에 산출근거를 요청했습니다. 그랬더니 신안군에서 시장 잠재량이 아닌 기술 잠재량 9.6GW로 산출근거를 제출했다고 합니다. 설마 대통령께서 참석한 행사가 그럴 수 있을까 하는 노파심에서 한 번 더 자료를 요구했습니다. 연구용역 결과상 시장 잠재량은 확인할 수 없다는 답변을 받았습니다. 의원실에 제출한 연구용역 자료에도 이론적 잠재량, 기술적 잠재량에 대한 표기만 되어져 있습니다.  장관님, 주무부처 장관님으로서 이 부분에 대한 점검이 필요하지 않을까 생각되는데 의견을 말씀해 주시면 좋겠습니다. 설비용량과 발전량을 무시한 비교로 대통령을 망신시키는 것도 모자라 가지고 실현도 불가능한 사업에 대통령을 들러리 세운 건 아닌지 점검이 필요하다고 보는데, 이 부분에 대한 답변도 부탁드리겠습니다.  답변 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 51411,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7502",
        "질문자_ISNI": "0000000485129232",
        "answer": "먼저 저희 해상풍력을 포함한 풍력이 아까 말씀 주신 것처럼 산업으로서 발전을 하면서 일자리나 해외 시장 창출에도 도움이 되는 방향으로 잘 육성해야 된다라고 생각을 합니다. 아직은 초기 단계에서 산업부가 충분한 어떤 성과를 내지 못한 부분에 대해서는 저희도 아쉽게 생각을 하고, 그런 부분을 부분 부분별로 개선하기 위해서 원스톱 숍 법도 지금 발의를 해 주셨고 그런 부분을 바탕으로 풍력 보급이 좀 더 확대되어야 된다라고 생각을 합니다.  아까 네오디뮴 말씀을 주셨습니다마는 재생에너지 확대와 관련되는 여러 가지 소재 확보의 부분에도 저희 산업부가 좀 더 노력을 해야 되겠고, 네오디뮴 같은 경우는 저희 확보량이나 소요량까지는 제가 정확한 숫자를 기억을 하지는 못하지만 저희 광해공단이 비축하고 있는 군산 비축기지에 가서 실제 저희가 비축하고 있는 실물을 제가 보고도 왔다라는 말씀을 드리면서 저희가 그러한 수급에 차질이 없는 노력을 좀 더 지속하겠다라는 말씀을 드립니다.  계측기 말씀을 주셨는데 제가 부임하기 전에부터 진행이 됐던 일이라 제가 지금 정확한 내용을 파악한 다음에 나중에 답변드릴 수 있을 거라고 생각을 합니다마는 보다 시장에서는 환경영향평가라든지 계측기를 활용하는 문제라든지 이런 부분이 사업 외적인 어떤 목적으로 악용이 되거나 하지 않도록 해야 되겠다라는 말씀을 드리고, 신안 사업의 규모인 경우에도 제가 개인적으로 알고 있기에는 기술적 잠재량 이후에 어떤 경제성 문제라든지 어떤 규제 요인 같은 게 진행이 되면서 시장 잠재량이 확보가 되는 것으로 알고 있는데 그런 부분을 차이를 둬서 아마 아까 기술적 잠재량과 실제 발표된 내용의 차이가 있지 않나 싶습니다마는 그 부분도 제가 실무적으로 좀 더 확인을 한 다음에 답변을 드리겠다는 말씀을 드리겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 사과를 안 하신다면 이 부분은 제가 또 오후에 하든지 제가 계속적으로 지켜보겠습니다.  장관님께 질의하도록 하겠습니다.  제가 이 말씀을 드리는 이유는 제가 건강보험 재정 부분에 대해서는 실질적으로 인상도 불가피하게 필요는 하지만 우리 국민들에게 실질적으로 국가가 부담할 부분은 부담을 하고 국민들에게 부담하자는 취지로 제가 몇 번 누누이 말씀드립니다.  그런데 제가 1조 5000억 누적 적립금에 대해서 우리 어려운 분들이나 이번에 코로나로 힘든 자영업자들 이런 분들에게 좀 경감 조치를 말씀을 드렸는데 답변이 이렇게 왔어요. ‘2022년도 의료 이용이 이제 회복되므로 이제 의료비가 증가한다. 더불어 2단계 부과체계 마련을 위해서 적자가 예상된다’라고 이렇게 왔어요.  아까 얘기했던 대로 의료가 회복되면 돈을 의료 비용 부담이 생기면 더 내야 되겠지요. 그런데 실질적으로 의료가 줄어들었을 때는 국민들한테 돌려줘야 될 것 아닙니까, 기본적으로.  장관님!",
        "회의번호": 51421,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7589",
        "질문자_ISNI": "0000000485126453",
        "answer": "지금 코로나 상황에서는 그런 부분에 건강보험료에서도 많은 역할을 하고 있습니다.  그리고 아까 말씀해 주신 대로 내년도에는 건강보험료 부과체계 2단계가 또 시행이 되고요. 지금 단계적 일상회복을 해 나가는 과정에서 그간에 조금 주춤했던 수요가 내년에 많이 나올 거기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "청소년복지 지원법 개정안 통과는 여성청소년의 학습권 및 건강권 보장과 기본권의 보편복지 확대를 위한 사회적 인식 전환의 중요한 계기가 되었습니다.  현재 여가부는 저소득층 만 11세에서 18세를 대상으로 생리용품을 지원하고 있는데 2022년부터는 월경용품 지급 대상을 만 9세에서 18세로 확대할 예정이라고 합니다.  그리고 시행령에 혹시 소득기준이 삽입되는 게 아닌가 싶어 매우 우려스러운데요. 이것은 선별복지의 방식이라는 기존의 한계를 그대로 유지하는 것이기 때문에 바람직하지 않다고 생각합니다.   또한 시민사회에 대한 의견 수렴은 미흡한 것으로 확인이 됐습니다. 공식적으로 한 번도 의견 수렴을 한 적이 없고, 며칠 전 여성환경연대에 여성가족부 청소년정책과가 전화를 걸어서 실태조사 결과 자료 공유해 달라고 요청하신 적이 있으시지요. 그 전에 좀 한 번 만나시고 하지 그러셨어요.  그 사이 서울시교육청은 모든 청소년에게 월경용품을 보편적으로 지급하는 시범사업을 벌이기로 하고 또 250개 학교에 예산을 지원할 예정이라고 밝혔습니다. 정말 앞서가고 있습니다. 또한 충북 영동군은 6월 영동군 여성청소년 위생용품 지원 조례를 제정해서 보편적 복지 실현을 위해 지역의 모든 여성청소년에게 골고루 지원하고 있습니다.  그러나 여전히 많은 지자체에서 여가부의 시행령과 시행규칙만을 바라보며 보편 지급을 차일피일 미루고 있는 실정입니다. 여가부의 책임이 매우 큽니다.  여성청소년 월경용품 보편 지급으로 나아가기 위해 진작 시민사회와 여성청소년들의 의견을 수렴해서 반영했었으면 좋았겠다라고 보는데요. 여가부가 늑장을 부리는 사이에 코로나19 이후 어려움을 겪는 그런 청소년들의 케이스가 더 늘어나고 있어요.   장관님, 이것 어떻게 하실 생각이십니까?",
        "회의번호": 51400,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2021년10월22일(금)",
        "질문자": "7554",
        "질문자_ISNI": "0000000485135341",
        "answer": "저희는 기본적으로 보편 지원을 해야 된다는 입장이기 때문에 그 단체들의 의견을 수렴해, 그쪽에서 안 하겠다는 단체가 아니라면 굳이 만나서 의견을 들어야 할 상황은 아니었다고 생각했습니다. 그래서 그 부분에서 의견 수렴 과정이 조금 위원님하고 저희하고…… 제가 저희가 놓친 부분이 있는지 다시 말씀 들어 보겠습니다.  그리고 지금 이것을 전체 9～18세까지 소득기준 없이 하게 되면 500억이 넘는 예산이 되어서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예. 마약범죄나 이런 범죄가 엄벌한다고 능사가 아니고 이렇게 재범의 위험성이 높은 범죄에 대해서 단순히 양형기준을 높이거나 양형만 높인다고 해서 재범이 줄어드는 것은 아닙니다. 그렇지만 어떤 기본적으로 양형에 대해서는 다시 한번 재검토할 필요가 있다는 생각입니다.   법원행정처장님께 같은 부분에 대해서 질문을 좀 드리려고 합니다.  지금 마약범죄의 경우에 있어서 판사님들께서 다른 범죄에 비해서 양형기준을 지키지 못하고 있는 부분 그리고 최근에 마약범죄의 위험성이 심각하게 증가하고 있는 부분들에 대해서 적절한 방법으로 판사님들이 같이 공감할 수 있는 그런 기회를 마련해 주셨으면 좋겠고요.  또 하나는 마약범죄에 대해서 유죄나 형을 선고할 경우에 법에 지금 규정돼 있는 다른 여러 가지 부수처분이나 이런 것들을 이용해서 재범 가능성을 줄일 수 있는, 현재 법 테두리 내에서라도 그러한 것들을 판사님들이 잘 활용해 주셨으면 하는 바람이 있습니다.  그 외에 제도적으로 또는 법적으로 보완하거나 할 부분들은 또 국회에서 함께 힘을 모아 나가도록 하겠습니다.  처장님, 그에 대해서 간단히 의견 있으신가요?",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "8741",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "저도 위원님 말씀에 전적으로 동감합니다.  판사들이 각 재판에 최선을 다하겠지만 마약범죄에 대한 양형이 우리 사회에 어떤 영향을 미치는가에 대한 시야를 갖출 수 있도록 저희들이 행정적으로서 조력할 수 있는 부분을 찾아서 좀 강구하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대개는 DSR 관리 같은 총량규제에 지금 집중을 하고 계시는 것 같은데 그럴 수 있다고 봅니다. 대출 규모의 증가 자체를 좀 막고 그다음에 상환 능력에 맞도록 상환 능력이 있는 정도로만 대출을 해 주는 게 중요한데, 그런데 진짜 중요한 것은 나중에 이 채권들이 부실할 것에 대한 대비 아니겠습니까? 저는 이게 실제로 되게 중요하다고 보는데 그런 대책이 별로 보이지 않는 것 같아서 사실 되게 답답합니다.  화면 한번 보실까요?    (영상자료를 보며)  우선 보면 20대들의 대출이 전방위적으로 늘고 있습니다. 그러니까 20대들은 저축을 하기도 전에 부채를 갖고 있다는 건데요. 주로 주택 임대차 대출, 생계형 대출 그다음에 자산 증식을 위한 대출 이런 것들이 계속 늘어나고 있습니다.  문제는 이렇게 대출을 규제하면서 이런 20대들 대출이 늘어나니까 전반적으로 부채의 질이 영 안 좋아지는 건데요. 원래 은행권을 이용했던 신용도가 높은 고신용자들이 이자율이 10% 안팎까지 가는 상호금융을 이용하는 쪽으로 지금 많이 옮겨가는 그런 양상을 보이거든요. 그러니까 그렇게 되면 상호금융을 기존에 이용했던 계층은 잘 아시겠지만 더 높은 고금리 대출을 이용할 것으로 그렇게 예측이 되지요. 그러니까 집값 상승 때문에 대출 수요는 그대로 있거나 아니면 더 커졌는데 돈 빌릴 곳이 없으니까 이런 현상이 당연히 나타날 겁니다.  다음 화면을 보시면요, 작년 상반기에 비해서 올해 상반기예요. 기한이익상실 무슨 뜻인지 아시지요? 연체가 돼서 금융사가 회수 절차에 들어간 대출 중에서 실제로 집이 경매에 넘어가는 그 비율인데요. 이게 24%에서 29%까지 증가를 했습니다. 이런 것은 바로 부실채권이 발생할 가능성이 높은 그런 징후들이 아니겠습니까?  올해 금리 인상도 또 지금 예정이 돼 있는 것 같고 내년에는 코로나19에 따른 소상공인 금융 지원도 중단되고 이렇게 되면 사회생활을 제대로 시작도 해 보기 전에 젊은 층들의 부채가 늘게 되고 또 제2금융권을 굳이 이용하지 않아도 됐던 그런 계층에서도 고금리 대출로 떠밀리게 되고 그리고 지금 말씀드린 대로 기한이익상실로 인해서 빚은 남고 주거권은 상실되는 그런 이중고가 예상이 되는데요. 이것은 대개 금융 약자들, 사회적 약자들한테 직격탄이 될 것 같거든요.  그래서 제가 여쭙는 것은 이런 금융위의 DSR 중심의 총량규제 말고 부채의 질적 관리를 어떻게 할 것인가, 이게 어떻게 준비되고 있는지 되게 고민스러운 부분이어서 그 말씀을 좀 주시지요.",
        "회의번호": 51530,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7442",
        "질문자_ISNI": "0000000468217222",
        "answer": "저희들이 하고 있는 것이 양적인 조치로는 부채 규모가 너무 늘어나고 증가 속도가 빠르고 해서 위원님께서 말씀하신 DSR 규제 등 여러 가지 대책을 추진하고 있습니다. 다만 질적인 측면에서도 가계부채의 질적인 개선이 필요하다는 차원에서 분할상환대출 비율을 늘리고 하는, 또 고정금리대출을 늘리고 하는 그런 노력들을 해 오고 있고요.  지금 청년층도 대출이 많이 늘어나서 그게 또 걱정입니다. 주거 목적의 대출 수요도 늘고 적극적인 자산 투자에, 또 생계 어려움 때문에 대출받는 경우도 있고 또 학자금대출을 받는 경우도 있고 해서 이런 부분들에 대해서도 부실이 늘어나는 그런 측면에서의 대책도 있어야 되겠지만 취약차주의 부담을 경감하는 그러한 대책들도 질적인 대책이 필요하다고 저희도 그렇게 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공공이 하기 때문에 그것은 충분하게 환경부의 입장도 담아서 할 수 가 있습니다.  그래서 이것은 기존에 있는 난개발로 해서 퍼져 있는 것을 한 곳에 집적화해 가지고 거기에서 미세먼지라든지 이산화탄소라든지 이런 것들 다 포집하고 또 날아가는 열량 같은 것도 바이오패스로 잡아 가지고 거기 냉난방도 돌리고 또 거기에서 나오는 하수 처리를, 하수종말처리장을 그 안의 단지 내에서 처리할 수 있게끔 해 놓으면 상류지역 같은 경우도 실개천이 살 수가 있거든요, 거기에서 물을 내려 보내기 때문에.  그래서 이런 것들을 단계별로 해 가지고 환경부가 실질적으로 조금 전향적으로 생각만 약간 각도만 바뀌면요 이것 정확하게 용역을 줘도 저하고 같은 생각, 답변들이 나오거든요. 그래서 이것은 환경부가 좀 고민을 해서 장관님께서 큰 결단을 내리시면 이번에 특대고시 개정하면서 상류지역 마음도 좀 담고 충분히 할 수 있다고 생각합니다.  굳으셨나요?",
        "회의번호": 51395,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2021년10월20일(수)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "위원님, 집적화하는 부분은 저희 환경부도 효과적인 수질 관리 방안이라고 생각해서 2018년부터 추진을 한 거고요. 다만 상하류 간에 협의하는 과정에서 서로 간에 거버넌스나 신뢰성을 확보한다는 측면도 있고.  우선은 개별입지가 난개발돼 있는 부분들을 집적화하는 데 우선적인 우선순위를 둬서 관리하고 그것에 따른 상하류 간에 신뢰 회복 차원에서 여러 가지 조건들을 부여를 하게 된 겁니다. 이런 것을 통해서라도 우선 집적화할 수 있는 방안들을 만들고 위원님께서 말씀하신 추가적인 부분들을 그 이후에 이런 것들을 실제 실행하는 과정에서 좀 더 검토를 해야 되지 않을까 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "백현동 식품연구원 부지 소유는 식품연구원 거거든요. 그래서 이것이 공공기관 이전에 따라서 나주혁신도시로 가야 되는데 청사 마련을 위해서 부지를 매각하려고 하니까 유찰이 됐던 거예요, 여덟 차례. 그런데 그것을 용도변경해서 결국은 팔게 됐는데 이것을 당시 성남시장이던 이재명 지사가 용도변경해 줬다 이렇게 주장을 했더라고요.  그런데 한번 화면 좀 보실까요?    (영상자료를 보며)  박근혜 대통령 당시에 저렇게 지역주도 맞춤형 지역경제 활성화 대책회의가 있습니다. 다음 페이지 봐 주세요. 여기에서 공공기관 이전을 촉진해야 되는, 그러한 도시로 딱 찍어서 식품연구원을 지정합니다. 그래서 종전부동산 용도변경을 통해서 민간매각을 추진하라 이렇게, 대통령 주제 회의의 지시사항이에요.  그래서 이후에 절차가 진행돼 가지고 이것이 수의계약으로, 왜냐하면 여덟 차례 유찰이 됐기에 수의계약이 가능했던 것이지요. 용도변경을 전제로 해서 매각됐던 것입니다. 그래서 이 문제의 50m 옹벽을 만들고 아파트를 짓는 기형적인 구조로 해서 성남알앤디PFV라는 업체 또 그 밑에 아시아디벨로퍼라는 이 업체들이, 정 모 씨 부부가 700억의 배당 수익을 가져가는 이런 똑같은 일이 벌어지는 겁니다.  과정이 이랬다는 점을 말씀드리면서 저는 정말로 이것 우리가 어떻게 할 것인가, 지방자치단체도 토지를 수용하고 택지를 조성해서 민간에 매각을 해서 몇천억대에 이르는 토지 불로소득을 민간에게 가게 하고 정부도 공공기관 이전이라는 미명하에 저런 땅을 자연녹지에서 준주거지역으로 4단계나 용도변경을 시켜 가지고 아파트를 짓게 하고. 아파트 짓는 과정도요 100% 임대주택으로 한다고 계획을 세웠다가 10%만 임대주택을 짓게 됩니다.  이렇게 정부, 지방자치단체가 이런 불로소득을 가져가도록 하는 데 방치하거나 때로는 앞장서거나 이랬다는 사실을 우리 국민들이 알면 얼마나 억장이 무너지겠습니까? 제가 지난번에 말씀드렸지만 국민들이 개발업자들이 이렇게 천문학적인 돈을 가져가는구나, 내 집 한 채에 1억씩 이 사람들이 가져가는구나 이런 것을 지금 알게 된 거고 분노하는 거거든요. 정부의 모든 정책에 대해서 지금 불신을 하는 거란 말입니다.  그래서 우리가 세제도 개편해 보고 주택공급계획도 발표해 보지만 이런 것만으로 저는 불충분하다고 봅니다. 원천적으로 토지에서 발생하는 불로소득을 차단하기 위한 그런 정책 전환이 필요하다. 지난번에 3기 신도시 일부에 토지임대부나 지분적립형을 하시겠다고 했는데 저는 일부만 적용하는 이러한 소극적인 행정을 펼 것이 아니라 이렇게 국민들의 수용성이 높을 때 원천적인 변화가 있어야 된다. 민간에서 개발하는 사업이야 어떻게 할 수가 없겠지요, 자기들이 땅 사 가지고 자기들이 짓는 거니까. 그런데 지방자치단체나 우리 정부가 하는, LH가 하는 사업만큼은 더 이상 토지 불로소득이 발생하지 않도록 꼭 대책을 마련해 주시라 이렇게 말씀을 드리고.  지방자치단체에도 그런 자율성을 많이 부여하셔 가지고 지방채를 발행해서 완전 공영개발로 하든지 거기에서 더 나아가서, 어제 경실련도 여러 가지 말도 안 되는 근거를 가지고 계산을 해서 가져간 이익이 몇 %다, 환수한 게 10%다 이랬는데 그것 완전히 잘못된 방식이고요. 그러나 거기에서 주장하던 것 중에 토지임대부로 했으면 좋지 않았겠느냐 또 얘기를 했더라고요. 이런 부분에 대해서 꼭 챙겨 주시기 바라고 여기에 대한 견해를 주시고요.  국세청장님!  오늘 안 나오셨구나. 국세청장한테도 제가 얘기를 했는데 보통 일반적으로 가지급금 몇십 억만 돼도 그것이 장기화되면 득달같이 세무조사가 들어갑니다. 그런데 화천대유 이런 데들은 몇백 억을 가지급금 형태로 가지고 갔는데도 세무조사가 제때 안 들어갔다는 얘기거든요. 그리고 그 모든 내용을 지금 숨기고 있는데, 부총리께서 이런 부분에 대해서도 강력한 특별 세무조사를 지시해 주기를 바라면서 아까 제가 드린 말씀에 대해서 견해를 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 51518,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "위원님께서 대장동 사건 말고도 백현동 관련 사안도 지금 설명을 주셨는데요. 제가 자료를 지금 좀 봤습니다. 아마 위원님이 말씀 주신 그런 내용들이었고요.  저는 토지 개발과 주택 건축과 관련돼서 과다한 초과이익이나 불로소득이 나오는 것에 대해서는 철저하게 예방하고 차단해야 된다고 생각합니다. 그래서 이번 사안을 토대로 해서 제가 정부 내 관계부처와 함께 차단을 위해서 제도적 개선 내지는 대응책이 무엇인지 긴밀하게 협의를 하겠습니다. 그래서 가능한 한 11월․12월 달에 관련 점검과 대책이 나올 수 있도록 저희가 그것은 필요하다고 판단돼서 조치를 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이어서 질의하겠습니다.     (영상자료를 보며)  탈북민, 북한이탈주민 생계와 관련해 가지고 질의를 통일부장관님께 드릴 텐데요.   장관님께서 탈북민 정착지원금 제도에 대해서 다시 한번 살펴보실 필요가 있을 것 같습니다. 통일부가 제출한 2001년부터 2020년까지의 탈북민 정착지원금 변동 현황을 보면 통일부는 2004년 기본금 중심으로 운영하던 정착지원금 제도를 2005년 가산금 중심으로 개편한 후 16년째 유지해 오고 있습니다.   본 위원이 탈북민 1인이 얼마만큼의 정착지원금을 받는지 살펴보려 했는데 보시는 바와 같이 정착 지원 제도가 너무 복잡하여 보기 편하게 재구성해 보았습니다.  2001년에 취업 가능한 탈북민 1인 세대가 지원받을 수 있는 정착금은 최대 4530만 원입니다. 2005년 제도 개편 이후 3640만 원으로 크게 줄었다가 2020년 4670만 원까지 증액되었지만 20년간 증액된 금액은 고작 130만 원밖에 안 됩니다. 같은 기간 소비자물가 52.2% 상승한 것을 고려할 때 탈북민 정착지원금은 사실상 동결 수준이라고 볼 수 있습니다.  장관님, 2020년 기준으로 탈북민 1인 세대가 4670만 원의 정착금을 지원받지만 취업에 성공하여 3년 이상 재직하여야 최대 1950만 원을 지원받는 취업장려금과 주택공사로 직접 지급되는 주거지원금 1600만 원을 제외하면 탈북민이 순수 지원받는 정착 기본금은 고작 800만 원입니다.  하지만 거주지 편입 3개월 후 분기별로 100만 원씩 지급하는 분할지급금 300만 원을 제외하면 하나원 수료 후 본인 계좌로 실제 지급되는 초기지원금은 500만 원밖에는 안 됩니다. 하나원 수료 후 일시금으로 지급받는 초기지원금 500만 원은 탈북민이 탈북 과정에서 차용한 비용과 브로커 비용 등을 지불하면 남는 돈이 없어 사실상 마이너스로 대한민국 사회에 정착하게 됩니다.  본 위원도 2006년 하나원을 수료 후 한국 사회에 첫 발을 내딛었을 때 브로커 비용 등을 지불하고 나니 수중에 겨우 5만 원이 남았습니다. 5만 원 가지고 제가 오늘 이 자리까지 왔습니다. 정부 정책으로 초기 정착 탈북민을 차상위 계층으로 편입해 월 55만 원의 기초생활수급비를 지원하고 있지만 교통비, 휴대폰 요금, 각종 공과금을 납부하면 남는 금액이 얼마 없어 식료품을 사기도 버거운 것이 현실입니다. 이마저도 기초수급비 지원 기간이 6개월이어서 본 위원이 최소한 1년은 지원해야 된다고 지적하였지만 여전히 제도 개선이 이루어지지 않고 있습니다.   장관님, 탈북민 정착지원금제도가 최소한의 생활은 할 수 있도록 지원해야 되는 것이 맞다고 봅니다. 지난 20년간 물가는 52%나 상승했고 최저임금도 2001년 42만 원에서 2020년 180만 원으로 올랐는데 탈북민 정착금은 제자리걸음을 하니 현행 제도가 현실에 맞지 않다는 지적을 합니다.  본 위원은 정부 차원에서 탈북민 정착지원제도를 전반적으로 개편할 때가 되었다고 생각하는데 장관님께서는 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 51568,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7621",
        "질문자_ISNI": "0000000485129152",
        "answer": "작년 연말에 국정감사 과정에서 이런 지적도 하셨고 또 올해 들어서 저희가 그동안의 탈북민 정착지원제도에 대해서 종합적으로 한번 점검할 필요도 있겠다 싶어서 제가 우리 부 내에서 이 담당 부서를 중심으로 해서 종합적인 점검을 하고 있습니다. 그 결과가 나오면 다시 보고드릴 수 있는 기회가 있을 텐데요.  다만 아주 작은 것일 수 있습니다마는 두세 가지 정도 말씀을 드려야 되겠습니다.   우선 정착기본금에서 가산금제도로 전환한 배경에 대해서는 위원님도 충분히 아시리라고 생각합니다. 초기에 목돈을 지불했다가 그것이 초기에 다 손실되고 났을 때 그 부작용이 워낙 컸었기 때문에 그런 제도의 전환 과정들이 있었던 점 이런 것들은 어떤 의미에서는 여전히 유효하게 우리가 주목해서 봐야 할 부분들이 있다고 생각합니다.  그다음에 두 번째는 아마 위원님이 판단하실 때 미래행복통장 그 제도, 어떻게 보면 그것은 2400만 원에 맞춰서, 또 2400만 원이 정부에서 재정적으로 지원하는 거니까 그런 측면에서 놓고 보면 최소한 1200만 원이 1년에 더 지원되는 것이고 2년에 걸쳐서는 2400만 원이 지원되는 거니까 그런 부분들에서는 조금 늘어나 있는 이런 정착지원제도의 효과 이런 부분들도 같이 포함해서 판단해 주셨으면 좋겠습니다.  그럼에도 불구하고 실질적으로 이게 물가 상승률에 비해서, 꼭 동일한 표현일 수는 없습니다만 가처분소득에 해당할 수 있는 이런 부분들의 여지가 워낙 적기 때문에 그런 부분들을 감안해서 좀 더 지원금을 확대하는 문제 이런 것들에 대해서 검토했으면 좋겠고.  특히 기초생활 수급 대상자로 돼서 6개월만 지급하고 있는 부분들을 1년까지 늘려볼 수 있는가 이런 것에 대해서는 제안을 주신 거기 때문에 그 문제는 관련 부처하고 더 협의를 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 다음 화면 보시면 문제는 이것뿐만 아니라 관심 민원, 이를테면 블랙컨슈머나 이런 악성 민원인들이겠지요. 이런 민원의 이름으로 25명의 악성 민원인들의 개인정보를 저렇게 이름까지 다 공개해서 하청 콜센터에 전달을 했습니다. 이건 명백히 개인정보 보호법 위반이지요.  그런데 이런 악성 민원인들의 전화를 본사에 있는 정규직 상담사가 아니라 하청 비정규직 노동자들에게 연결되도록 하고 있는 상황인 거지요. 저는 아마 이 4개 은행뿐만 아니라 다른 많은 은행들의 콜센터도 이렇게 운영되고 있을 거라고 생각이 됩니다.  그래서 금융위원장님, 금감원장님께 부탁드리고 싶은 것은 일단 이 시중은행들의 콜센터 운영 실태에 대해서 한번 좀 조사를 해 볼 필요가 있지 않겠냐 그리고 실태조사한 결과 개선조치가 필요한 부분에 대해서는 금융위와 금감위가 함께 개선조치 등의 노력들을 할 필요가 있다고 생각하는데 어떻게 생각하시는지 답변 좀 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 51530,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7467",
        "질문자_ISNI": "0000000467737269",
        "answer": "지적하신 부분과 관련해서 저희도 일단은 건전한 경영이라는 차원에서 실태 파악을 한번 해 보도록 하겠습니다.  다만 잘 아시겠습니다마는 결국은 이것은 노사관계의, 고용관계의 문제이기 때문에 저희가 역할을 하기에는 상당히 제약이 있다는 점은 좀 양해를 해 주십사 하는 그런 말씀을 드리고 싶습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "쿠팡 개인정보 처리방침 PPT 띄워 주시면, 보면 ‘한림네트워크’ 되어 있고요. 오른쪽 제일 마지막에 보면 ‘보유 및 처리 기간’에서 ‘업무 완료 시 지체 없이 파기’라고 되어 있습니다.   그러면 그 한림네트워크 서버에 저장된 데이터를 모두 삭제하고 국내 또는 안전한 나라, 다른 나라의 해외 서버로 이전하겠다는 뜻인가요?",
        "회의번호": 51540,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회-제2반",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7505",
        "질문자_ISNI": "0000000485128416",
        "answer": "지금 개인정보와 관련된 부분은 당연히 그렇게 하도록 지침에도 되어 있고, 그러니까 활용목적을 달성하게 되면 그 데이터들은 당연히 다 파기하는 걸로 그렇게 제가 보고 받고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이인영 장관께 질문하겠습니다.  제가 자료로 남북교류협력재단 설립 필요성에 관한 자료집을 준비했습니다.   지금 남북 교류가 여러 가지 이유로 거의 중단되어 있는, 특히 코로나 때문에 더욱더 중단되어 있는 상황이기 때문에 이러한 것들이 약간 좀 뭐랄까요, 뜨악하게 받아들일 수도 있겠습니다만 지난 근 30년에 걸친 남북관계사를 좀 돌아볼 필요가 있겠다 이렇게 보여지는데.  크게 봐서 두 국면을 한번 나눠 비교를 할 필요가 있을 것 같습니다. DJ․노무현 정부 시대에 북에, 방금 지성호 위원님 사실 거의 절규하다시피 이야기했습니다만 고난의 행군을 계기로 해서 대북 인도지원이 물꼬가 돼서 민간교류가 열리게 되고 이어서 경협과 남북정상회담을 통해서 정부와 경제계와 민간이, 이 삼각 축이 남북의 교류와 협력을 통한 여러 가지 활발한 발걸음을 내딛었던 그런 약 10년의 시기가 있습니다. DJ․노무현 정부 시기였었지요.  한때는 기업과 민간, 정부 또 지자체 할 것 없이 평양과 개성, 금강산에 수천 명 이상이 상주하면서 대화와 토론과 협력을 했던 그런 기억이 지금 떠오르고 있고. 여기 김태호 지사님, 그때의 지사님 있습니다만, 경남지사 때. 경남도, 경기도, 전남북 등등 참여했던 기억이 나고요.  그리고 뒤에 이어서 이명박․박근혜정부 때 박왕자 피격 사건, 천안함 또 핵실험으로 인해서 금강산 관광이 중단되고 또 개성이 폐쇄되고 천안함으로 인해서 다양한 경협과 민간교류가 중단되는, 5․24 조치로, 그 이후에 남북관계가 그야말로 완전히 막히는 상황으로 근 10년이 이어졌던 암흑기가 있었습니다.  그리고 2017년과 18년에 두 해의 대조도 아주 극단적입니다. 17년은 북미 간의 말 폭탄, 한반도가 전쟁 전야가 아닌가 하는 것이 소위 국제사회에서 화제가 됐던, 그러나 한국은 전혀 이것에 대해서 개의치 않았던, 그래서 국제사회가 깜짝 놀랐던 기억이 납니다만.  이어서 2018년에 판문점 선언과 싱가포르 북미 정상선언을 비롯한 남북, 북미 간에 중요한 정상 간 회담이 이어지면서 지난 30년간 지체됐던 한반도의 근본 문제, 소위 북의 비핵화 안전과 비핵화를 맞바꾸는 대타협의 기본 목표들에 대한 합의가 이루어지고 이어서 하노이 노딜, 단계적 이행 방안에 대한 합의가 불발, 노딜로 끝나면서 지금 30개월째 협상이 중단 국면에 처해 있습니다.  지금은 완전 결렬이라기보다도 목표는 합의했으나 이행 방안들이 협상 중에 있는, 아마 과정으로 해석하는 게 타당하지 않는가 이렇게 좀 보여집니다. 그런 점에 있어서 그간에 보면 통일을 지향해서 남북관계를 발전시키는 축은 군사․안보적인 측면이나 정치적 측면에서 남북관계를 규율하는 당국의 역할도 있습니다만 기업과 민간의 다양한 경제 교류나 사회․문화 교류 또한 인도적 위기를 극복하기 위한 여러 가지 교류들이 중요한 축으로 작용을 하고 있습니다.  그래서 그 안에 그것을 위한 뒷받침하는 기구로 또 활성화를 위한 거버넌스로 준비됐던 틀이 남북교류협력지원협회라고 생각합니다. 그래서 이 지원협회가 그간에 여러 가지 남북관계의 기본 제약이라는 어려움 속에서 활동의 어려움이, 문제가 있었겠습니다만 보면 법적인 기반도 갖추지 못한 상태에서 위탁사업 형식으로 진행되면서 경협이나 민간교류라는 지원이나 또한 활성화의 조건들을 열어 나가는 데 매우 제약을 갖고 있었다 이렇게 생각합니다.  이 점에 대해서는 장관께서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 51568,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2021년10월21일(목)",
        "질문자": "7559",
        "질문자_ISNI": "0000000463396081",
        "answer": "그 법적인 지위의 안정성을 가지기 전에 내용적으로요 이게 어떤 위탁 업체가 되는 것보다 전담 업체가 되는 것이 훨씬 더 교류협력을 증진시키는 데 있어서 적극적이고 능동적인 역할을 할 수 있지 않겠습니까? 그런 부분들이 있고 그다음에 법적으로도 이렇게 기타 공공기관으로 있는 이런 상태를 넘어서 재단으로써 보다 안정적인 법적 지위를 확보한다고 그럴 때 교류협력에 있어서 그 기능, 역할 이런 것들은 훨씬 더 증가된 형태로 할 수 있기 때문에 그런 방향으로 발전하는 게 저는 당연히 바람직하다 이렇게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사원의 주장은 그렇습니다.    (영상자료를 보며)  지금 PPT 화면을 보시면 감사원법 50조 1항을 갖다가 근거로 하고 있는 것 같은데요. ‘감사대상 기관 이외의 자에 대하여도 자료를 제출하거나 출석하여 답변할 것을 요구할 수 있다’ 지금 이것을 근거로 전직 대통령에 대한 조사를 하고 있고.  51조를 보면 ‘감사원의 50조에 따른 자료의 제출이라든가 출석하여 답변할 것을 요구받고도 정당한 사유 없이 따르지 아니하면 1년 이하 징역형 또는 1000만 원 이하 벌금형의 처벌을 할 수 있다’라고 지금 법률은 되어 있어서 예컨대 감사원의 일방적인 요구라 하더라도 이에 따르지 않으면 이게 형사소송이라든가 형사처벌까지 갈 수 있다라고 이렇게 보여지는데요. 지금 감사원이 이런 50조 2항을 근거로 해서 혹시 대법원과 관련해서 대법원장 혹은 대법관에 대한 협조 요구, 예컨대 서면조사라든가 출석 요구를 할 경우에 어떻게 대응을 할 것인지 그것은 검토해 보셨습니까?",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7404",
        "질문자_ISNI": "0000000485134912",
        "answer": "제가 행정처장으로 있는 기간 동안에는 지금 위원님 말씀하신 상황 자체를 저희들이 경험하지 않았기 때문에 가정적 답변을 하는 게 적절치 않은데요. 법 취지에 따라서 저희들은 어쨌든 간에 기본적으로 직무감찰을 받을 수 없되 감사원이 제시한 것들이 우리가 아까도 말한 50조 2항에 근거한 것이라면 그걸 또 꼼꼼히 따져야 되지 않을까라는 생각을 갖고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "영상 한번 보여 주실래요?  저희 방이 시민단체하고 같이 한번 작업을 해 봤는데 패소가 확정된 피해자가 지금 194분이시고 재판을 그냥 중단시켜서 아직 계류가 돼 있는 경우가 178건입니다. 178건은 그래도 구제가 될 텐데 194명에 대해서는 뭔가 입법적인 조치를 취할 수밖에 없는 그런 상황이고요.  그래서 재심을 받아야 될 것 같은데 어떤 재심특례법을 만든다면 대법원에서 입장 같은 게 나올 수 있을까요? 입장이 나온다라기보다는 처장님 개인의 견해는 어떻습니까?",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7657",
        "질문자_ISNI": "0000000477512039",
        "answer": "제 개인적인 견해를 말씀드릴 기회를 주신다면 어쨌든 종전 판결에도 나름대로 고민은 있었다고 저는 보인 거고요. 최종적으로 어쨌든 선례가 변경됐다고 한다면 변경된 판결이 법리적으로야 소급효는 없지만 194명과 178명을 질적으로 구별할, 차별할 사정은 없지 않는가라는 생각이 듭니다. 그것이 저희 법원 입장에서 어떻게 할 도리는 지금으로서는 떠오르지 않기 때문에 그런 부분에 대해서는 어쨌든 송구하나 국회에서 다양한 어떤 입법 정책을 강구해 주십사 하는 것이, 그 판결문에도 여러 가지 보충의견이나 그런 의견에서 나왔던 것으로 저는 알고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울 강동을의 이해식 위원입니다.  제가 앞서 의사진행발언할 때 말씀드렸던 그 동영상 한번 보시겠습니다.    (영상자료 상영)  저렇게 시대착오적인 그리고 편파적인, 국회증감법을 위반할 뿐만 아니라 국회의원이나 지방의원에 부여된 자료제출요구권을 완전히 무시하는 저런 지방자치단체장이 울산시정을 이끌고 갈 수 있을지 참 걱정이 큽니다. 행안부장관님께서 엄중 경고해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 52231,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7577",
        "질문자_ISNI": "000000047779542X",
        "answer": "예, 제가 기회가 되면 한번 말씀드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  박근혜 전 대통령 사건과 성남FC 후원금 사건은 저는 구조가 아주 동일하다고 생각을 합니다. 지금 글씨가 잘 안 보이기는 한데 오른쪽이 박근혜 전 대통령 사건입니다.  박근혜 전 대통령 사건의 제삼자 뇌물 제공 사건에는 첫 번째, 제삼자에게 재물이나 재산상 이익이 공여됐을 것, 두 번째가 그 현안이 있어야 됩니다. 그 기업에 대한 현안이 있어야 되고. 세 번째는 부정한 청탁이 당연히 있어야 되겠지요. 이 세 가지 요건이 갖춰지면 지금 죄가 성립하는 것입니다.  그래서 오른쪽에 보면 삼성과 롯데에 대해서 16억 원, 70억 원의 금품이 제공된 사실은 명확합니다. 그다음에 두 번째, 삼성과 롯데에 당시에 어떤 현안이 있었느냐? 삼성은 삼성물산의 제일모직 흡수합병에 대해서 당시의 최대주주였던 국민연금이 찬성표를 던지도록 하는 현안이 있었습니다. 그리고 롯데는 롯데면세점 면허를 재취득하는 문제가 있었습니다. 여기서 뇌물이 제공된 제삼자는 당연히 박근혜 전 대통령 사건의 동계스포츠재단이고 K-스포츠재단입니다.  이렇게 된 사건에 대해서 당시의 법원은 이렇게 본 것입니다. ‘이 두 기업이, 삼성과 롯데가 현안에 대해서 민원 해결을 위해서 박근혜 전 대통령의 관심사항이었던 동계스포츠재단 또 K-스포츠재단에 금전적 지원을 했다. 그리고 그 지원은 뇌물이다’ 이렇게 본 것이지요, 대법원 판례상. 맞습니까?",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7464",
        "질문자_ISNI": "0000000485128408",
        "answer": "예, 대법원의 종전 판결의 내용 취지가 그런 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이게 지난번에 법원에서 제가 들은 것으로는 ‘당일 영장 심사가 구속영장 전담판사가 아닌 당직판사가 심사해서 전문적이지 못한 판단이 나온 것도 같다’라는 얘기가 있었는데, 행정처장님이 보시기에는 영장 전담판사가 달랐다면 결과가 달랐을까요?",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7376",
        "질문자_ISNI": "0000000051581723",
        "answer": "그것은 제가 말씀드릴 수가 없고요. 최초에 이 판단 하셨던 판사도 결국은 지금 논의가 되고 있지만 그 구속 사유의 존부의 그런 관점에서 판단했던 것이 아닌가라는 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그거는 헌재에서 판단할 문제라고 생각을 합니다.   현재 경찰제도와 관련돼서 여러 사안들이 진행이 되고 있습니다. 그런데 경찰위원회, 경찰국을 만든 이후에 장관님이 경찰제도에 관련돼서 진행되는 사안에 임하는 걸 보면 매우 실망스럽다는 말씀을 드리고요. 현장 경찰관들도 같은 생각들을 많이 하고 있습니다, 제가 만나서 확인해 본 바로는.   기구와 관련된 거라든지 제도와 관련된 거라든지 이런 중요한 내용들이 진행 중에 있고요. 방금 전에 존경하는 이형석 위원님도 질의하셨습니다만 검사의 수사개시 범위에 관한 규정에 대해서 장관님께서 경찰에 한 차례는 회의를 통해서 또 한 차례는 9월 6일날, 9월 7일, 그러니까 국무회의를 하루 앞두고는 서면으로 경찰국을 통해서 문서로 보고를 받으셨지요, 그렇지요? 기억하십니까?",
        "회의번호": 52231,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7584",
        "질문자_ISNI": "0000000485128811",
        "answer": "제가 직접 문서를 보지는 못했고요. 구두 보고 정도만 받은 것 같습니다, 우리 경찰국을 통해서.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지만 하여튼 기준은 지켜져야 되고요.  저기 보시면, 2019년 11월 1일 항목을 봐 주십시오. 이재명 당시 경기지사가 대법원에 위헌법률심판 제청을 신청했습니다. 그러니까 바로 이런 부분 때문에도 재판이 기한을 훨씬 넘겼다 이렇게 볼 수 있겠습니까? 저 제청 때문에.",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7611",
        "질문자_ISNI": "000000047223042X",
        "answer": "이 역시 제가 일반론으로만 말씀드릴 수밖에 없다는 것을 양해해 주신다면, 대법원에 위헌법률심판 제청 신청이 그 판단의 시점과 아주 직접적인 영향을 줄 것 같지는 않다는 생각이 듭니다. 어차피 고민해야 될 부분인 것이기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다. 확인해 보겠습니다.    (영상자료를 보며)  행정안전부가 지난 2017년도에 주민자치형 공공서비스 구축 지원사업이라는 것을 시작을 해서 그 내용 중에 복지 사각지대 해소를 위한 추진단 신설 및 인력 확충 내용이 있었습니다. 그 사업 예산이 2022년 기준으로 34억 원이 넘었는데요. 해당 사업을 담당하던 주민복지서비스 개편 추진단이 올해 8월 31일 해체되면서 그 사업 중의 하나인 지방자치단체를 지원하는 공공서비스 연계 강화사업이 전액 삭감되었다고 합니다, 내년도 예산에서. 그러다 보니까 관련 일을 하던 실무조직은 해체되고 관련 사업들은 고작 두세 명의 인력이 담당하는 다른 부서로 흩어졌다고 합니다. 윤석열 정부가 국정과제 중의 하나로 사회서비스 혁신을 통한 복지돌봄서비스 고도화를 추진하겠다고 했습니다.  방금 제가 말씀드린 것처럼 복지 사각지대 해소를 위한 공공서비스 연계 강화 사업 예산이 감액이 됐는데요. 이런 부분이 윤석열 정부의 국정 목표에 부합한다고 생각하시는지 우선 간단히 의견을 말씀해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 52231,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7626",
        "질문자_ISNI": "0000000485126365",
        "answer": "위원님 방금 말씀하신 그 기간이 소멸됐다는 것, 그거를 이어받아서 하는 것이 방금 제가 말씀드리려고 했던 스마트, 그 조직이고요.  그다음에 예산 삭감 범위에 대해서는 지금 정확한 관계는 제가 예산이 어느 정도 되고 있는지 모르겠는데요. 다른 예산을 어떻게…… 가용 가능한 예산이 있는지 한번 확인해서 저희가 새롭게 추진한 범정부 TF가 차질 없이 운영될 수 있도록 최선의 노력을 다하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 문 정부 시절에 신재생에너지 확대 정책에 따라서 탄소저감을 위해서 다시 소수력 발전이 필요하니까 이것을 대대적으로 수력 발전을, 재가동 여부를 한번 해 보자고 했는데 거기가 바로 승천보하고 죽산보, 영산강 쪽이 되겠지요. 수문을 닫아 수위를 확보해서 소수력 발전을 시작을 했는데 그 결과는 3분의 1에도 미치지 못했습니다. 한참 모자란 수준으로 발전이 되고 완전 개방된 금강수계 세종․공주․백제보는 소수력 발전을 위해서 다시 재가동하기 위한 시설을 점검해 볼 때 거의 회생불가 판정을 받았다고 저도 들었거든요. 그러면 여기에 소수력 발전을 위해서 투하한 시설비라든가 이런 부분까지 포함하면 매몰비용까지 포함하면 이 손실은 저는 어마어마하리라 생각을 합니다.  또 박재현 사장님이 공교롭게 이때 취임을 해 가지고 그해 매출이 3억 정도밖에 안 되고 21년인 그다음 해는 1억도 안 되는, 그래서 보 개방 이전에서 오던 수자원공사 매출 30억 대비 거의 100%에 가까운 손실을 낸 부분이 있다는 지적을 드리고요.  수자원공사 사장님께서 이 부분을 알고도 그냥 그대로 이런 손해를 감수해 나가면서 해 온 이유를 나는 알고 싶고 그 이유가 적절치 않다면 사장님도 일정 부분 책임을 져야 된다 생각하는데 장관님 의견은 어떠십니까?",
        "회의번호": 52233,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7571",
        "질문자_ISNI": "0000000479219506",
        "answer": "지금 현재 보 개방하고 관련해서는 감사원 감사가 진행 중에 있고요 그래서 감사 결과에 따라서 필요한 조치를 하겠습니다만 보 개방은 댐․보 등의 연계운영협의회 의결에 따라서 시행하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래야지 비로소 검찰이, 지금 입건한 지가 무려 한 4년 가까이 되는 거예요. 지금 많은 판사님들이 아마 조사받고 자신의 처분도 지금 받지 못한 상태에서 한국의 사법관들이, 지금 검찰 손아귀에 딱 틀어쥐고 있는 겁니다. 제가 보기에는 한 80명이 넘는 분들이에요. 이것이야말로 문제가 있는 것 아니겠습니까? 이것을 문제로 지적하려면 법원의 재판이 적어도 어느 정도의 재판 기간에 비례의 원칙이 적용돼야 되지 않느냐라는 지적인데, 이 점에 대해서 어떻게 생각하십니까?    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "회의번호": 52230,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월4일(화)",
        "질문자": "7448",
        "질문자_ISNI": "000000046025239X",
        "answer": "어쨌든 지금 많은 분들이 조사를 받았습니다마는 그 지위가 피의자인지 참고인인지 그것조차도 정확하게 제가 파악하고 나서 말씀을 드려야 되는 게 맞을 것 같습니다. 그 부분……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "없어요, 현재. 이렇게 상승한 적이 없어요.   ‘2022년 공공기관 상임임원 기본연봉 통보’를 받게 됩니다. 그 내용을 보면 2008년 6월 이후 보수체계 개편을 통해서 기본연봉에 성과급 체계로 단순화되었고 그것 때문에 2015년도부터 직책수당이 없어진 겁니다. 그러면 기존에 받고 계시던 연봉에 수당이 포함되어 있는 것이었지요.  그런데 지금 기재부에서 2022년 공공기관 상임임원기본 연봉에 대해서 ‘수당이 포함되어야 한다’라고 나오니까 이것을 자체적으로 해석하셔서 없던 수당을 만들어 놓고 그 수당을 다시 기본 연봉에 산입한 것 아닙니까? 잘못된 것 아닙니까, 이것?",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7654",
        "질문자_ISNI": "0000000485126437",
        "answer": "사실을 말씀드리겠습니다.  15년에는 연봉과 수당이 분리되어 있었는데 15년부터 수당을 삭제하고 연봉에 산입하기로 하였습니다. 그렇지만 실제로 산입이 되어 있지 않고 수당이 삭제된 상태의 연봉이 지급되었습니다. 그래서 2020년에 수당 부분은 2015년 기준으로 다시 그 금액을 복구를 시킨 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "법인세 관련해서 전 세계적으로 인하 경쟁을 하고 있습니다. 그래서 외국인 투자 유치, 투자 확대 등을 도모하고 있는데요. 반면에 우리나라의 경우에 높은 세부담으로 인해서 우리 기업들의 해외 투자는 급격하게 늘어나는 데 반해 국내 투자는 답보 상태입니다. 그래서 외국인의 국내 직접 투자도 2018년 법인세 최고세율 인상 및 2019년 외국인 투자 기업에 대한 법인세 감면 제도 폐지 후에 급격히 줄어들었습니다.   제가 자료를 보니까 김대중․노무현 대통령 때도 법인세를 인하했는데요. 김영삼 대통령 때 30% 하던 법인세가 김대중 정부 때는 28%, 27%로 단계적으로 낮추고 노무현 정부 때는 25%까지 낮췄습니다. 이렇게 하는 게 투자도 유치하고 여러 가지 선순환 효과가 있기 때문에 이렇게 한 것으로 알고 있는데 제가 말씀드리는 것은 김대중․노무현 정부 때 이렇게 법인세를 인하한 세제개편안이 있을 겁니다. 그래서 그것을 부총리께서는 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 52253,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2022년10월5일(수)",
        "질문자": "7466",
        "질문자_ISNI": "0000000483544694",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경기도는 담당 공무원이 한단 말이에요. 이것에 따른 문제가 크다는 제보가 여러 가지 있는데요. 경기도의 경우에는 특정 상위 11개 업체가 58%의 감정평가를 수주했습니다. 48개 업체가 있는데요.  중토위나 또는 서울의 경우에는 평가사협회에서 랜덤으로 추천을 합니다. 그런데 경기도는 담당 공무원이 임의로 추천하는 방식이니까 담당 공무원에 잘 보인 평가 법인들이 선정되지 않겠어요? 그러다 보니까 특정 업체가 저렇게 많이 가져가게 되고 또 그런 업체들은 수주한 금액도 굉장히 높습니다. 그러니까 금액이 큰 것을 특정 업체에 밀어 주는 거지요. 그야말로 담당 공무원의 선의에 맡기는 제도 아니겠습니까?  저희가 그걸 총체적으로 파악해 보려고 자료제출을 요청했는데 문제가 있다고 판단되는 업체들은 대부분 ‘영업상 비밀이다’, 그렇게 해 가지고 다 자료제출을 거부했습니다. 나중에 확인해 보시고요.  이렇게 되다 보니까 평가 법인들은 당연히 담당 부서에 잘 보이려고 하지 않겠어요? 그렇게 되지 않겠습니까? 너무나 당연하지요. 하실 말씀 있으세요?",
        "회의번호": 52422,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제1반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7646",
        "질문자_ISNI": "0000000485126541",
        "answer": "홍 위원님 말씀한 팩트는 다 맞고 저도 확인을 했습니다. 사실은 홍 위원님 질의하시기 전에는 저도 내용을 상세히 알지는 못했었고. 그 이유를 알아 보니까 원활하고 신속하게 공익사업을 추진하기 위한 것이고 저희가 90일 이내 처리 목표로 하고 있더라고요.  아까 말씀하신, 예컨대 서울시하고 비교를 해 보면 서울시는 그 기간이 경기도보다 2배 이상 깁니다. 그렇지만 지금 직권으로 이렇게 지정하는 것에 대한 구조적인 문제에 대해서도 함께 파악을 하면서 제도개선 방법을 만들도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "인사 관련 자료도 그렇게 돼 있습니까?   지금 어떤 얘기냐 하면……    (자료를 들어 보이며)  이게 콘텐츠진흥원에서 감사보고서라고 금년 8월에 나온 자료를, 배현진 위원님이 이걸 바탕으로 해서 질의를 하셨는데 콘텐츠진흥원의 내부 감사실에서 ‘인사 관련 제출받은 경력 관련 증빙문서를 비전자기록물로 관리하고 있다. 그래서 전자기록물 형태로 관리하고 있지 않다’라고 얘기했어요. 이게 8월에 제출한 자료예요.   그러면 그동안 전자기록물로 바꾸어 전환된 겁니까, 아닙니까? 원장님께서 지금 확인을 못 하시나요?",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "제가 구체적으로 봐야겠는데요. 자료로……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이것이 학교 차원에서는 억울함도 있을 수 있어요. 순수한 학문을 목적으로 출장을 갈 수 있으나 이것에 대해서 지금 일체 비밀로 붙이고 또 국회에 영업비밀이라는 사유로 이런 근거 자료를 제출하지 않으니 이것에 대해서 사학진흥재단의 단체장으로서 한 말씀 해 달라는 거예요.",
        "회의번호": 52269,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2022년10월7일(금)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "그것에 대한 평가나 뭐 이것은 저희 재단이나 이사장의 역할을 넘어서는 것 같아서 좀 조심스럽기는 합니다마는 어쨌든 그런 부분까지 저희 재단의 역할로 포함할 수 있을지 여부에 대해서는 앞으로 적극 검토하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울 양천을 국회의원 이용선입니다.  저는 한전 적자와 관련돼서 질의할 겁니다. 한전 적자가 탈원전 때문에 천문학적 적자가 발생하고 있다 이렇게 주장하고 있지요? 지난 9월에 관계부처 합동 발표, 비상경제장관회의에서 에너지 절약 및 효율화 대책 발표 중에 한전 적자 원인을 첫째 탈원전 정책, 국제 연료가격 급등, 셋째 전기요금 조정 지연, 이렇게 지적을 하고 탈원전 정책이 LNG 등 고원가 발전원 중심으로 전환시키게 된 근본 원인이었다, 그래서 아마 상반기에 15조 가까이 그리고 하반기까지 하면 올해 한 30조 정도 한전 천문학적 부채가 나올 것이다 이렇게 지금 지적을 하고 있습니다.  그런데 간단하게 표를 보면서 한번 볼 필요가 있겠습니다. 왜냐하면 원인이 제대로 짚어져야 대책도 제대로 마련된다고 생각합니다.    (영상자료를 보며)  핵심 요소들만 추이를 보는 건데요. 한전의 영업이익, 연료비, 원전 가동률 추이를 지난 20년을 봤습니다. 여기 보면 제일 위에 녹색은 원전 가동률입니다. 그리고 두 번째 파란색은 한전의 영업 이익률입니다. 주황색은 연료비를 표시하고 있는데 이것을 보시면 대체로 10년, 11년까지는 90%대 원전 가동률이 이루어집니다만 이 사이에도 보면 2008년에는 연료비가 올라가니 한전의 수익률이 좀 줍니다.  그리고 2016년 연료비가 푹 떨어졌을 때 보면 한전의 수익률이 무려 12조 정도 이익이 나지요. 그리고 올해 들어와서, 2020년에는 연료비가 떨어지면서 4조 800억 정도 수익이 나다가 올해 연말 추이는 엄청난 석탄과 가스가격 폭등 때문에 올해는 한 29조, 30조를 추산하는, 도표를 보면 알겠습니다만 이런 식의 흐름을 보면 원전은 대체로 2018년부터 올해 78%까지 점진적으로 상향되고 있습니다.  국제적으로 2019년부터 21년 사이에 국제 원전 가동률이 77.9%라고 합니다. 그리고 올해 우리 원전 가동률은 81% 이렇게 보지요. 즉 원전 가동률이 이전 10년대보다는 최근 들어와서 조금 낮아지긴 했습니다만 원전 자체가 기본적으로 시간이 지나면서 안전점검 등등 때문에 가동률이 낮아질 수 있다 이렇게 보여지고 또 원전 가동률을 임의로 맞출 수 있는 게 아니지 않습니까? 원안위 등등 규정에 의해서 이루어지기 때문에 이런 것들은 가정에 기초해서 원전 가동률을 높였더라면 적자는 줄었겠지 하는 것은 사실은 부적절한 추정이다 이렇게 이야기할 수 있을 것 같고요.  LNG, 소위 이른바 도매가격 SMP 규정하는 문제도 2017년, 18년에 엄청난 미세먼지 때문에 우리가 미세먼지를 줄이고 또 기후 위기에 대한 저탄소 경제를 위해서 기본적으로 탄소 발전을 줄이면서 불가피하게 LNG가 늘어난 측면이 있습니다. 이런 점을 감안하면 탈원전 때문에 이런 어마어마한 적자가 발생했다는 것은 억울한 누명이다 이렇게 보여지고요.  오히려 여야 할 것 없이 연료비와 연동되는 전기요금 체계 개편이 상대적으로 지연됐던 점 등을 지적해야 마땅하다 이렇게 보여지고, 최근에 한전에서 낸 세 차례 요금 개편이 사실은 연료비 폭등에 비하면 부채 해결에는 턱없이 부족한 언 발에 오줌 누기로 보이는데 이것에 대해서 조금 더 획기적인 대책을 강구할 필요가 있지 않을까 싶습니다. 이것에 대해서 한전 입장을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 52411,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2022년10월11일(화)",
        "질문자": "7559",
        "질문자_ISNI": "0000000463396081",
        "answer": "여러 위원님들께서 같은 문제에 대해서 말씀을 주셨기 때문에 조금 기회를 주시면 설명을 드리도록 하겠습니다.  아까 존경하는 정운천 위원님도 말씀하시고 양이원영 위원님도 말씀하시고 또 방금 이용선 위원님도 말씀 주셨는데 한전 적자 원인은 크게, 아까 세 가지로 말씀해 주셨지 않습니까? 연료비 폭등 그다음에 기저 전원 원전과 석탄의 비중 하락 그다음에 연료비 조정의 지연 이 세 가지 요인으로 설명을 통상 하는데 어느 한 요인만 가지고 설명하는 것은 조금 부족하다고 생각을 합니다.  그런데 한 가지 제가, 이용선 위원님께서 보여 주신 그래프에서 빠져 있는 것이 뭐냐 하면 석탄 비중입니다. 석탄의 이용률과 발전 비중인데 석탄과 원자력을 저희가 통상 기저 발전이라 하지 않습니까? 그래서 기저 발전의 비중이 2016년, 17년에 70%였습니다.  그런데 2021년, 22년에 도달하면 60% 정도로 떨어집니다. 그런데 그 떨어지는 원인을 누가 제공했느냐? 2017․2018․2019년에는 원전 이용률 저하로 제공을 했고 2020․2021․2022년도에는 석탄의 한 10% 이상의 가동률, 발전 비중의 하락으로 기여해습니다. 그래서 기저 발전 비중이 줄어든 것은 원전과 석탄이 각각 일정 기간 동안에 그런 역할을 했기 때문에 분명히 그 영향이 있다라는 점 말씀드리겠고요.  역시 제일 큰 것은 연료비의 폭등입니다. 그래서 아까 여러 위원님이 말씀하셨던 대로 유연탄과 가스 가격이 전년 동기 혹은 2020년 수준과 비교해서 많게는 14배 이상 폭등하는 이런 상황 때문에 초래가 됐고 결국 그것은 이제 SMP의 폭등을 낳았고 전력 구입비와 판매 단가의 차이를 낳았고 그래서 이게 결국은 한전의 적자를 낳았다는 점 말씀드리고요.  위원님께서 질의하신 대책에 대해서는 근본적으로 한전 스스로가 여러 가지 전기요금 인상 요인을 최소화하는 노력은 당연히 저희가 기울일 겁니다. 여러 가지 경영 혁신 노력도 할 것이고 자구 노력도 할 텐데 그것만으로는 당연히 부족합니다.  그래서 뭘 해야 되냐면 결국은 국민 부담을 최소화하면서 요금을 정상화시킬 수 있는 트랙을 만들어야 됩니다. 그래서 여러 가지 방안을 지금 정부하고 협의를 하고 있고요. 그래서 우선적으로 부담 능력이 되는 계층 혹은 부담 능력이 되는 그런 용도부터 조금 더 인상률을 높이는 방식으로 조정을 지금 시작했고 앞으로 좀 더 조정이 원활하게 진행이 돼야 될 것 같습니다.  다만 중요한 것은 이런 요금 조정이 연료비 변동에 따라서 당연히 이루어진다는 것을 국민이 자연스럽게 받아들일 수 있도록 잘 설명드리고 이해시키는 것도 또한 중요하다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사실은 3년간 매년 1000억씩 이래 가지고 문체부가 기재부에 요구를 했는데, 그렇게 해서 3년간 3000억인데 내년도에 그것도 빚 갚는 것 포함해 가지고 800억이면 사실은 대통령이 왜 만났지요? 이런 식으로 할 거면 괜히 무슨 덕담하려고 대통령이 영화인들 만나고 그렇게 한 건 아니지 않습니까?  위원장님, 어떤 대책을 가지고 계십니까?",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "일단 국고 지원을 계속 저희가 요청을 하고 있고요. 그것은 저희 위원회의 생각일뿐만 아니라 영화계 전체의 의견이기도 해서 영화인들의 도움을 받아서 목소리를 크게 내고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 권고를 하다 보니까, 강제성이 없다 보니까 현장에서 적용이 잘 안 되고 있어요.  원장님, 표준계약서 정착을 위해서 정부 예산 사업 공모할 때, 심사할 때 말이에요 그 실정에 맞는 표준계약서를 작성했는지 그걸 확인해서 평가에 반영해야 한다고 보는데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7547",
        "질문자_ISNI": "0000000473877452",
        "answer": "저희 콘진원 사업에서는 표준계약서 사용을 갖다 의무화하고 있는데요. 일부 수정해서 사용한다는 것도 좀 알고는 있습니다만 저희들 사업에서는 표준계약서를 강제하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 그런데 2021년 당시에 삼삼시스템물류하고 영남화물, 2개 업체가 공모에 참여했는데 삼삼 사업제안서에는 영남이 운송사업자로 기재되어 있고 영남 사업신청서에는 삼삼이 기재돼 있어요. 이런 걸 보고 뭐라고 하느냐.  화면 좀 잠깐 보여 주세요.     (영상자료를 보며)  누가 사업자로 지정되든가 두 업체는 이미 사업 참여가 확정된 상황이 돼 버려요. 이 정도면 사실상 담합이다 이렇게 보여지지 않는가요? 어떻습니까?",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7547",
        "질문자_ISNI": "0000000473877452",
        "answer": "실질적 내용은 담합이 아닙니다. 왜 그런가 하면 어느 단일 회사 아니면 한두 개 회사가 전국을 커버하는 건 사실상 어렵습니다. 그렇기 때문에 작은 업체들이 많이 협업을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 얘기가 나왔으니까 한번 우리 증권 투자 현황을 좀 볼까요?  좀 띄워 주시기 바랍니다.   내국인과 외국인 증권 투자 현황인데요, 파란색이 내국인이 해외 주식 투자하는 현황이고 주황색이 외국인이 국내 주식을 투자하는 그러한 현황입니다.   내국인의 해외 증권 투자 규모는 계속 늘어나고 있어요. 금년 상반기만 벌써 320억 달러고, 그런데 외국인의 국내 증권 투자 규모는 작년에 149억 달러가 빠져나갔고 올해 벌써 109억 달러가 빠져나가고 있습니다.   다음 화면 한번 또 띄워 주시기 바랍니다.   이건 해외 주식 양도소득세 신고 현황인데요, 이른바 서학개미의 해외 투자 실적이 여기 반영이 돼 있겠지요. 2020년에는 이 신고 인원이 14만 명 수준으로 폭발적으로 증가했고 그 양도차익이 약 3조 정도로 늘어났습니다. 일인당 양도차익은 평균 한 2100만 원 정도 그렇게 되고 있어요.   왜 이렇게 해외 주식 투자는 늘어나고 외국인의 국내 주식 투자는 빠질까요? 해외 주식 투자는 지금 250만 원 이상 소득을 올리면 양도소득세를 내지요. 그렇지 않습니까? 우리나라는 지금 소득이 있어도 증권거래세만…… 내고 안 내는 그런 구조고요. 다시 말해서 국내 증시는 손해가 나도 0.23%의 거래세를 내야 되지만 미국 증시는 거래세가 없고 대신 돈을 벌면 내고 잃으면 안 내고 이런 거거든요. 그래서 이러한 거래세가 없기 때문이라는 이유도 바로 미국 증시가 거래 비용 측면에서 상대적 매력이 있다, 그래서 거래세를 줄이고 양도세로 바꾸는 것을 우리가 금융세제 선진화라고 하고 있는 거거든요.   그래서 환차익도 이렇게 원화 가치가 하락하는 시기에는 투자에 상당한 영향을 미치는데 원화 가치가 떨어지면 외국인은 환차익 때문에 국내 주식 팔고 빠져나가고 국내 투자자는 이런저런 이유로 미국 증시로 눈을 돌리면 원화 가치는 더 떨어지는 악순환이 벌어지고 있다…… 그래서 아까 아니라고 했으니까요, 미국 주식을 팔면 세제 혜택을 줘서 국내로 자금 환류시키겠다, 그건 아니라고 했으니 제가 그건 넘어가고요.  이러한 거래 비용 측면에서 국내와 해외 투자 갭을 줄이기 위해서라도 2020년에 여야 합의한 대로 거래세를 낮추는 것이 필요한 것이다, 지금 100억 이상 대주주한테만 양도세를 물리겠다 이런 게 중요한 게 아니고 환율 방어 차원에서도 그렇고 거래세를 낮추는 것이 중요하다, 그래서 0.15%까지 인하하겠다는 우리들의 합의를 지켜야 된다 이렇게 생각하는데 부총리님의 견해를 좀 밝혀 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 52253,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2022년10월5일(수)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "그래서 내년에 증권거래세를 0.23에서 0.20 수준으로 낮추는 세제개편안을 지금 국회에 제출……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 질문하겠습니다.  언론진흥재단에서 실시하는 방송영상기획취재 지원사업에 대해서 제가 한번 살펴봤습니다. 이게 2020년도부터 사업이 시작되었고 정부광고 수수료 수입으로 방송에 대한 지원이 부족하다는 지적에서 단편인 경우에 4000만 원, 장편인 경우에 8000만 원 이내로 지원을 하고 있습니다.  그런데 제가 이 사업을 살펴보니까 당초 취지와 달리 동 사업이 특정 매체에 집중 지원되는 것을 볼 수 있었는데요. 2020년도 언론재단이 지원한 방송 총 8건 중에 2건 또 2021년도 23건 중에 9건, 2022년 24건 중에 15건, 무려 62.5%가 전부 MBC에 지원이 됐습니다. 서울과 지방 MBC 다 합한 건수이고요. 취재지원사업비 절반인 50%가, MBC에 평균 50%가 집중되어 있는데 공모사업에 응모한 SBS, MBN, JTBC, YTN 같은 매체는 거의 지원을 받지 못했습니다.  장관님, 이 공모사업이 공정하게 진행되지 못했다라는 강한 의구심이 드는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 52229,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월5일(수)",
        "질문자": "7654",
        "질문자_ISNI": "0000000485126437",
        "answer": "이게 심층적인 뉴스 콘텐츠를 발굴하고 보도를 지원하는 사업으로 듣고 있습니다. 그런데 이 사업을 할 때는 다양성 또 균형감각, 편중 배제라는 기본 관례와 원칙이 있는데 지금 위원님께서 지적한 대로 과도한 편중이라는 느낌이라는 받을 수밖에 없어서, 이 문제에 대해서는 저희들이 살펴보고 적절한 조치와 개선대책을 마련할 수밖에 없는 그런 수치를 지금 위원님께서 제시한 것으로 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 하나, 이것까지 듣고 답을 하세요.  이관섭 국정수석과 유병호 사무총장이 공모해서 감사위원회 의결 없이 감사 착수해서 직권남용이다 그러면 이게 공모관계가 성립될 수 없는 것이 이관섭 국정수석은 8월 21일 날 임명이 됐어요. 그런데 감사원이 감사를 결정한 건 이미, 착수한 건 6월 내지 7월입니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)공모 관계 자체가 성립될 수가 없기 때문에 이 사건에 대해서 신속하게 검토를 하고 수사 착수할 가치가 없다면 즉시 각하를 해야 된다고 생각합니다. 그렇지 않으면 아까 우리당 위원들이 지적하신 것처럼 감사에 대비해서 잡고 있는 것으로 비쳐질, 그런 오해를 받을 소지가 충분하기 때문에 즉시 검토해서 법리상 죄가 안 된다면 각하 처분을 해야 된다고 생각을 하거든요. 답변해 보시지요.",
        "회의번호": 52523,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7464",
        "질문자_ISNI": "0000000485128408",
        "answer": "저희가 어쨌든 아까 공수처법 23조 그다음에 형사소송법 196조에 의해서 수사의 필요성과 상당성이 인정되는 경우에 수사에 착수하는 것이고 또 저희가 인적 사정이나 여러 사정상 수사 필요성이 있어도 저희가 수사하는 게 상당하지 않은 경우, 차라리 검찰․경찰이 하는 게 상당한 경우에는 또 이첩을 하고 그래서 그런 기준에 따라서, 절차에 따라서 판단할 것으로 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "K-콘텐츠의 전체 매출액이 조금 다릅니다만 거의 130조 내외를 기록하고 있습니다. 2016년 전하고 비교해 보면 거의 한 30% 이상 증가했고 수출액 같은 경우에는 동 기간 중에 거의 한 2배 가까이 증가를 했어요. 그런데 이런 저작권 보호를 위한 인력이라든지 이런 것들을 보면 일부 증가를 했습니다만 상당히 미흡합니다.  그렇기 때문에 지금 이런 매출 증가에 상응해서 불법 복제․유통되는 것들도 굉장히 많이 증가했을 텐데 실제 불법 복제․유통으로 인해서 K-콘텐츠가 입은 손실액이 연간 얼마인지 파악이 됩니까?",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7403",
        "질문자_ISNI": "0000000485128459",
        "answer": "제가 잘 기억을 못 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아, 알고 있지 못하군요.  그렇다면 남북영화교류사업은 지난 2020년 6월 남북공동연락사무소가 폭파되고, 제가 알기로는 남북연락사무소 그 건물 자체만 해도 107억 정도 되더라고요. 그게 국민 혈세입니다.  그리고 북한에서 대통령이 ‘삶은 소대가리’ 이런 소리를 듣고도 올해 2022년까지 예산을 편성했다는 점에서 굉장히 의아스럽거든요. 왜 이것을 계속 편성하는 건지……",
        "회의번호": 52423,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2022년10월13일(목)",
        "질문자": "7557",
        "질문자_ISNI": "000000046761324X",
        "answer": "제가 이해하기로는 남북 영화의 교류의 필요성 때문에 여러 가지 여건이 안 좋음에도 불구하고 어떤 기대감에서 일단 기본적인 예산을 편성한 것으로 이해를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 형사정책연구원에서, 마약범죄가 사실 대표적인 범죄 중의 한 가지인데 마약범죄의 암수율이 무려 28.56정도가 된답니다. 그 내용을 수치를 적용해 보면 21년도 현재 10대․20대, 예로 서울청 같은 경우를 봤을 때는 무려 3만 3500명이 넘는, 마약을 사용하는 사람들이 있다는 거지요. 그리고 이 사람들이 확산되는 분위기라는 것 또 마약에 대한 경계심이 낮아진다는 측면에서 보면 앞으로도 굉장히 큰 사회 문제가 될 가능성이 있고 여기에 대한 적극적인 대비가 필요하다는 점에 대해서 청장님, 동의하시리라고 생각하는데 맞습니까?",
        "회의번호": 52358,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2022년10월12일(수)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "예, 저는 위원님 말씀대로 이 부분이 저연령화 또 비대면, SNS를 통한다든지 새로운 유형 또 해외를 통한 마약 유입 이런 부분에 대해서 새로운 특징들이 이전하고는 굉장히 다르다는 부분들 인지를 하고 7월 달부터 서울청은 특별 단속에 들어갔다는 점을 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 페이지 보십시오.  그러면 국민 세 부담이 얼마나 늘었는가를 한번 보세요.  공동주택 종부세는 공시가격 그다음에 공정시장가액비율 그리고 세율 세 가지에 의해서 결정이 되지 않습니까. 그런데 보시면 공시가격 한 해에 17% 올랐어요, 21년도에 19% 오르고. 공정시장가액비율 이것 100%까지 올라가기로 했던 것 지금 조정해야 된다는 것 아닙니까?  그래서 이런 부분들이…… 밑에 최고세율 한번 보십시오. 2018년도에는 2%였던 것이 2019년도에는 일반은 3%, 다주택자는 6%까지 올라갔어요. 그런데 누진과세로 하면서 다주택자에 대해서 특별히 세율을 더 과하게 부담시키는 것 이것은 분명하게 말씀드리면 이중과세에 해당이 된다고 봅니다.  부총리님, 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 52253,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2022년10월5일(수)",
        "질문자": "7487",
        "질문자_ISNI": "0000000467784620",
        "answer": "원래 종부세가 재산세에 대해서 부가적으로 하는 그런 세금인 데다가 이렇게 다주택자로 하면 이중적인 징벌적 과세가 되는 문제가 있는 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 행정안전부 규정에 그렇게 나와 있고요. 대통령 없는 대통령 전용기를 이용해서 대통령 부인이 대통령 없이 인도를 단독 방문했는데 대통령 없는 대통령 전용기에는 김정숙 여사 단골 디자이너의 딸이 탑승했습니다.  또 김정숙 여사의 주최 공식 식사가 없었는데도 한식 조리명장이 탑승을 했습니다. 이것 때문에 예산이 늘어났다는 지적도 나와요. 이것도 감사해야겠지요? 다 포괄적으로 하셔야겠지요? 그래서 국민적 의혹을 끊어 내야겠지요?",
        "회의번호": 52284,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월11일(화)",
        "질문자": "7611",
        "질문자_ISNI": "000000047223042X",
        "answer": "지금 위원님께서 거론하시는 문제는 저희들이 전체적으로 사실관계를 모니터링을 해서 감사 여부를 결정하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아마 그래서 이틀 전에 행안위 국정감사에서 장제원 위원께서 윤석열 대통령 공약인 산업은행 부산 이전에 대해서 서울시가 반대하는 건 지역 이기주의 아니냐 이런 질의를 한 것 같은데요. 그런 산업은행의 부산 은행 금융단지 이전에 대해서는 시장님, 어떤 입장이십니까?",
        "회의번호": 52435,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7385",
        "질문자_ISNI": "0000000463652604",
        "answer": "부산 입장에서는 당연히 유치하고 싶으실 거라는 걸 충분히 이해를 합니다. 그러나 국가적으로 서울을 아시아의 금융 허브로 만들겠다는 국가 목표가 분명히 있고 그 목표는 노무현 대통령 시절에 세워졌던 목표입니다.  전 세계 어느 나라도 금융 허브를 가지고 싶어 하고, 그것이 국가경쟁력을 견인하는 데 굉장히 중요한 역할을 하는데 어느 나라도 한 나라에 금융 허브를 2개, 3개 만든 나라는 없을 겁니다. 그런 의미에서 서울에 선택과 집중을 했으면 하는 게 서울시장으로서의 바람이고요. 그런 바람에 역행하는 산업은행 이전을 비롯해서 각종 국책금융기관의 부산이나 전주로의 이전은 사실은 서울시장으로서는 매우 아프게 생각을 합니다.  특히나 산업은행 같은 경우에는 주요 업무가 많은 기업들과의 업무 협조가 매우 긴밀하게 이루어지는 금융기관인데 대부분의 기업들의 활동처가 서울에 있는데 부산으로 가게 되면 아마 본점을 이전한다 해도 필수 인력의 절반은 서울에 남아야 일이 돌아갈 겁니다. 그런 관점에서 과연 이것이 가장 효율적인 부산 발전에 도움이 되는 방안인지에 대해서 저는 의문을 가지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다.   앞으로 의회와 경기도와 많은 지자체와 힘을 합해서 이것을 만들어야 된다 이렇게 생각이 됩니다.   중소기업은 사실 경기도가 그 중심에 있다고 볼 수 있습니다. 매출액 기준으로 따져 보면 경기도는 약 28%가 경기도에 있는 소재 기업으로 이루어져 있고요. 또 숫자로도 25.2%가 경기도에 있습니다.  그리고 중소기업의 가장 큰 고민 중에 하나는 젊고 미래가 있는 젊은 인재들이 중소기업에 와야 되는데 그렇게 하지 않는다는 게 가장 큰 문제 아니겠습니까? 이것에 대한 아주 핵심적인 정책이 바로 내일채움공제입니다. 이를 통해서 중소기업을 다니더라도 조금 몇 년 지나면 목돈을 만질 수 있고 이 목돈을 통해서 새로운 길을 개척할 수 있다고 보는데 내년도 예산을 보니까 8754억 7000만 원에서 4472억 7600만 원, 즉 51.1%를 삭감했습니다.  그다음에 산업단지 내 중소기업 출퇴근 교통비를 지원하는 청년동행카드사업 같은 경우에는 만족도가 거의 90%에 달함에도 불구하고 예산액 936억을 전액 삭감했습니다.   지사님 보시기에 이렇게 중소기업을 젊은 청년이 가서 일할 수 있는 구조를 만드는 예산을 줄이거나 삭감한 것 이것에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 52396,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2022년10월18일(화)",
        "질문자": "7551",
        "질문자_ISNI": "0000000119247319",
        "answer": "지금 위원님 질의 주신 것처럼 청년내일채움공제가 내년도 예산이 거의 반으로 삭감이 됐고 수혜 인원은 그보다 더 떨어졌습니다.   저는 지금의 경기 침체라든지 뿐만 아니라 중소기업과의 인력 문제 면에 있어서 적극 추진해야 되고 확대해야 된다고 생각하고 경기도는 별도로 이 사업을 하고 있습니다만 중앙정부에서도 거기에 맞춰서 금년 예산 이상으로 확대했으면 하는 바람을 갖고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수고하셨습니다.   두 대사님께 제가 좀 질의하겠습니다.  우리 공관의 역할이 여기에 나와 있는 우리 기업 교민들, 근로자들 이분들이 생활을 안정적으로 할 수 있고 또 안전하게 생활할 수 있도록 잘 도와주는 게 중요한 역할이지 않습니까.  지금 코로나 때문에 각국이 전부 이동이 차단되고 입국할 때 굉장히 엄격하게 해서 어려움이 있었습니다마는 튀르키예의 경우에 코로나 상황이 이제 풀리는데도 오히려 체류비자심사를 더 엄격하게 한다 이런 얘기가 있습니다. 그래서 2020년 전까지 노동비자의 유효연수가 최대 5년이었는데 지금은 1년으로 단축시켰다. 그래서 우리 기업 우리 근로자들이 와서 일하는 데 굉장히 많은 불편을 겪고 있다. 이 문제에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 52581,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2022년10월18일(화)",
        "질문자": "7396",
        "질문자_ISNI": "0000000463652428",
        "answer": "지금 튀르키예가 대표적으로 어떻게 보면 체류 관련돼서는 굉장히 너그러운 정책을 지금까지 해 왔었는데, 이게 아마 난민들이 한 400만 명이 있게 되고 들어오는 데 또 여러 가지 그런 외국인들의 불안정성 때문에 전반적으로 체류 허가나 체류와 관련되는 정책들을 굉장히 타이트하게 바꿨습니다.   그래서 여러 해 동안 있을 수 있던 것을 그냥 1년 정도 하고 다시 검토하는 것으로 지금 전반적으로 바뀐 상황인데, 위원님 지적하신 것처럼 그런 부분들이 특히 우리 주재국에 있는 기업체 같은 경우는 여기에 상당히 많은 기여를 하고 있기 때문에 그런 부분들을 좀 더 다시 과거와 같이 이렇게 어느 정도는 생활에 배려가 있을 수 있도록 저희들이 공관 차원에서 열심히 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "업무보고서에도 있던데 우리 한국의 언론에도 재외국민을 대상으로 한 혐오범죄가 굉장히 많이 나왔다라고 하는 게 2020년, 2021년도에 계속해서 보도가 많이 됐습니다. 그래서 이것을 업무보고서에도 자세히 말씀해 주셨듯이 방지하기 위한 노력들을 많이 기울이고 있는 것 같기는 한데, 그런데 오늘 만들어서 보여 주신 ‘알기 쉬운 호주 생활 법률 안내’라든가 ‘안전생활 가이드북’ 이런 데에는 제가 보니까 헤이트(hate) 범죄에 대해서 어떻게 대처해라라고 하는 내용은 없습니다.   그래서 실제 호주가 95년도에 인종혐오 금지법, 헤이트 금지법이라고 하는 게 만들어지기도 하고 그래서 인권위원회에 이런 것들을 제소할 수도 있게 되어 있고 등등, 특히 워킹홀리데이로 오는 워홀러들 같은 경우는 이런 피해에 더 노출될 가능성이 많아서 자세히 안내해 줄 필요가 있지 않겠나, 그런데 워홀러들이 재외동포로 등록되어 있는 경우가 더 적고 그러니 오히려 그런 것에 노출될 가능성이 훨씬 더 많아 보이는데 그것에 대한 대책들을 제대로 세워주셔야 될 것 같다는 생각이 듭니다.",
        "회의번호": 52615,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2022년10월20일(목)",
        "질문자": "7562",
        "질문자_ISNI": "0000000463655629",
        "answer": "맞는 말씀입니다. 그래서 위원님 말씀 반영해 가지고, 저희가 지금 생활법률 안내 4차 개정판을 준비 중인데 말씀하신 사항들을 반영을 해 가지고 그런 혐오범죄에 대한 대응 그리고 또 어떻게 법적인 절차를 밟을 수 있는지 그런 것들을 좀 더 상세하게 해 가지고 홍보를 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수당 차이도 상당히 심하고요, 지역 이동도 잦고요. 또 아까 말씀하신 대로 해상에서 근무하는 경우에는 휴대폰도 반납을 해서 폐쇄된 공간에서 일하기가 상당히 힘들다고 알고 있습니다. 많은 제도 개선이 필요해 보이는데요. 조금 전에 다른 위원님께서 질의를 했는데 이런 함정 근무자들이 해경과 동일한 처우를 받기 위해서 현업공무원 지정 추진하고 있다고 말씀을 하셨는데 잘 추진이 안 되고 있나요?",
        "회의번호": 52607,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2022년10월21일(금)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "지금 국방부에 소요 제기를 해서 인사혁신처하고 기재부와 계속 협의 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "태국에 있는 관련 자료를 확보할 때까지 시한부 기소중지를 하면 그것을 재기할 수 있는지 없는지는 검사 마음대로 아니에요, 그렇게 되면? 불명확한 사유를 가지고 시한부 기소중지를 해 놓으면 그것을 어떻게 재기를 하겠어요? 충분한 자료가 확보됐다, 안 됐다를 누가 판단해요? 검찰이 결국 판단해서 검찰이 마음대로 재기할 수도 있고 재기하지 않을 수도 있다는 얘기가 되는데 그것은 적절하지 못한 사유로 보이거든요.  그리고 그 당시에 박석호 대표가 본인이 충분히 조사를 받고 그 자료까지, 2GB 분량의 자료를 제출했다고 그러면 그 당시에 충분히 조사를 했다라면 이렇게 시한부 기소중지를 할 필요가 없는 것이지요. 만약에 불충분하게 조사를 했다라면 박석호에 대해서 출국금지를 했어야지요. 출국금지를 하지 않은 상태에서 이 사람 지금 태국 가 있지요. 그때 출국금지하지 않고 충분히 조사가 안 됐다는 이유로 이 자료 확보할 때까지 시한부 기소중지를 해 놓으면 이것은 그 당시에 둘 중에 하나가 잘못됐다는 거지요, 출국금지를 하지 않은 것이 잘못이든지 아니면 시한부 기소중지를 한 것이 잘못이든지. 어떤가요?",
        "회의번호": 52611,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7464",
        "질문자_ISNI": "0000000485128408",
        "answer": "위원님 말씀에 합당한 면이 충분히 있고 그래서 저희가 시한부 기소중지 처분을 하면 그 사건은 미제사건에 준해서 관리를 하게 그렇게 돼 있습니다.  이 사건에 대해서 현재 수사가 진행 중에 있고 마냥 이 사건을 중지 상태로 둘 수는 없습니다. 제가 언제 어떤 방식으로 재기할지 여부에 대해서는 깊이 지금 검토 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 당연히 이게 엄청난 민원입니다. 아마 그 지역에서 주민들 간 갈등이 굉장히 증폭되고 있어요.  그래서 저는 이게 위법해서, 지침상 위반이어서 원상복구해야 된다고 생각을 합니다. 그런데 원상복구해 달라고 그랬더니 포스코건설과 국토부에서 원 설계대로 출입구를 설치하려면 서울시나 동작구가 공사비 전액을 내라고 배짱을 부리고 있습니다. 적반하장인 것 같은데 어쨌든 협약의 주체가 지자체이지 않습니까?   제가 증거 자료 같은 거 다 드릴 테니까요 시장님께서 국토부에 직접 이런 잘못이 있는 것을 시정할 것을 강하게 요구해 주시고요. 그리고 대림삼거리역 추가 출입구를 꼭 받아 내야 됩니다, 공약 사항처럼. 하실 수 있겠지요?",
        "회의번호": 52435,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7390",
        "질문자_ISNI": "0000000463651644",
        "answer": "예, 노력은 하겠습니다마는 위원님 잘 아시다시피 이게 국토부 주관의 민간투자 사업이기 때문에 서울시의 역할에 한계가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 내용을 보겠습니다. 지금 말씀하신 대로 8월 31일 날 서울시가 구청에 배포한 조사양식 보고서를 보면 다양한 내용으로 종합평가를 하도록 돼 있어요.  즉 반지하 주택 유무, 도로 폭, 경사도, 배수로, 주택 이렇게 실질적으로 실태를 조사할 수 있는 방식으로 돼 있는데 그런데 1단계하고 2단계, 3단계 조사한다고 발표를 한 내용에는 이런 내용이 전혀 들어가 있지 않고요. 거주 대상별 특징에 맞는 환경이 갖추어져 있는지에 대한 조사 항목이 없습니다.  그게 무슨 얘기냐 하면 전체적으로 표본을 축소했고 그다음에 축소된 표본조차도 해당 조사가 특정 대상의 대표성을 잘 반영할 수 있는 조사 항목이 없다. 그래서 실질적으로 주택 조사가 전체적으로 잘 될 수가 없다, 구조적으로. 이 내용 알고 계세요?",
        "회의번호": 52435,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7438",
        "질문자_ISNI": "0000000075752072",
        "answer": "그 점은 실무자들 입장에서는 굉장히 억울해 할 것 같고요. 이번에 굉장히 심혈을 기울여서, 정성을 기울여서 조사를 했습니다.   공무원들만 나간 게 아니라 건축사협회의 도움을 받아서 건축에 대한 전문지식이 있는 분들을 꼭 끼워서 현장에 나가서 어떤 도움을 드리는 것이 가장 큰 도움이 되는지 그러니까 리모델링을 하는 게 가능한 곳인지 아니면 이주를 해야 되는지 또 리모델링을 하려면 뭘 해야 되는지를 굉장히 세세하게, 시간을 많이, 품을 많이 들여서 조사를 했습니다.  저는 그렇게 생각합니다. 지난주에 발표를 했는데요. 370가구 조사해서 69가구 주거 상향하기로 결정한 것은 굉장히 세밀한 조사를 한 겁니다. 앞으로 이 정도로 심혈을 기울이기 위해서 인력과 조직도 만들겠습니다. 그리고 예산도 아까 말씀드렸습니다마는 1년에 5000가구 정도는 주거 상향할 수 있도록 예산을 마련하고 지금 위원님 걱정해 주시는 것, 내년에 국정감사 오시면 자신 있게 설명드릴 수 있도록 노력을 기울이겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 도시민들이 빌딩숲 속에 살고 있는데 사실 삶의 질을 위해서는 도시에 숲이 있어야 됩니다. 그것은 온 국민이 다 찬성하고 청장님도 그렇게 생각하시고 하는데……  세계보건기구에서 도시숲 조성 면적 기준을 제시하고 있어요. 최소한 1인당 9㎡는 돼야 된다. 그리고 표준은 1인당 15㎡는 돼야 된다. 세계 주요 도시의 숲 면적을 보면 떨어지는 데도 있고 남는 데도 있고 그렇습니다. 그런데 지금 다른 나라 걱정할 때는 아닌 것 같고, 그다음 장을 한번 봐 주시면……  우리나라 지금 서울이나 인천이나 경기는 최소 기준에도 미달합니다, 최소 기준에도. 우리 수도권이 과개발되어 있다는 것은 다 알지요. 그런데 숲을 더 조성해야 됩니다. 서울․인천․경기에 1인당 최소 기준 정도는 되어야 사람들이 정신적으로 그리고 여러모로 숲이 주는 혜택들을 받을 수 있다 이렇게 생각이 됩니다.  그런데 더 심한 것은, 다음 장 한번 봐 주세요.  관악구 같은 데는 1㎡, 이건 최소 기준의 9분의 1밖에 안 돼요. 지금 경기, 광명, 안양, 광주 이런 곳들은 사람이 제대로 삶을 영위하기에는 아주 안 좋은 환경이다. 이런 분들은 정말 주기적으로 어디 산림에 가서 정신적으로 치유받아야 될 정도의 환경에 살고 있거든요.  물론 지자체장이 이런 것들에 대한 신경을 쓰고서 우선순위에 두고 사업을 해야 되지만 산림청에서 이것을 적극적으로 유도해야 된다고 생각하는데, 혹시 어떤 계획을 가지고 계십니까?",
        "회의번호": 52399,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "저희가 도시숲에 관한 것은 지금 거의 100% 가까이 공모사업을 하고 있습니다. 그래서 과거처럼 지자체별로 나눠 주는 것이 아니고 지자체장님들이 관심을 가지고 프로젝트를 프러포즈를 내면 저희가 공모를 통해서 주니까 관심이……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "방송에 보도된 것을 보면 정치적 중립성이나 보편적인 문화나 미적 감각에 조금 논란이 있을 것 같아서 허가를 거부했다고 되어 있습니다.   그런데 2019년에 통일혁명당 사건에 연루돼서 20년을 복역한 신영복 서체․서화 전시는 허가해 준 바 있습니다. 심지어 지난 2016년에는 대북제재 대상인 북한 만수대창작사 그림도 포함되었던 국회남북미술전도 국회에서 개최된 바 있습니다. 특히 2017년에는 박근혜 전 대통령의 누드 풍자화도 의원회관 전시 공간에 전시를 허가해 준 바 있습니다.   지금 이전에 제가 지적한 것들이 전시된 것에서 비춰 보면, 2016년에 여야 합의로 북한인권법이 제정된 것에 또 같이 두 사항을 고려해서 판단해 본다면 탈북민 작가가 북한 인권 실상을 그대로 보여 주는 기획전을 열려고 했는데 이것이 정치적 중립성이나 보편적인 문화나 미적 감각에 문제가 있어서 허가를 안 해줬다고 하는 것은 문제가 있어 보이지 않으시나요?",
        "회의번호": 52293,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2022년11월2일(수)",
        "질문자": "8741",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "오늘 중요한 지적을 해 주셨는데요. 이게 주로 전문가 중심으로 돼 있는데 여기는 앞으로 위원 중에 정당에서 공히 같이 추천해서 판단할 수 있도록 해보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시장님, 지금 경제가 국제적으로 굉장히 어려운 상황에서 미국 등 선진국은 부자 증세를 하고 국채를 발행해서 사회안전망, SOC, 약자를 위한 투자를 엄청나게 하고 있습니다. 윤석열 정부의 부자 감세 정책에 대해서 오세훈 시장님 찬성하십니까?",
        "회의번호": 52435,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7401",
        "질문자_ISNI": "0000000483434479",
        "answer": "글쎄요, 전반적으로 부자 감세다 이렇게 말씀하시는 것에 대해서는 동의하기가 어렵고요. 다만 세제 개편의 효과가 어떤 영향을 미칠지에 대해서는 지금 전문가들 사이에서도 논쟁이 있지 않습니까? 그런 의미에서 그걸 너무 부자 감세다 이렇게 몰아붙일 문제만은 아니고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 과학기술 정책 비전이 제대로 나오기도 전에 출연연에 대한 구조조정 칼날부터 들이대고 있어요. 지금 혁신 가이드라인 나왔지요? 그 주체가 기재부입니다. 기재부가 출연연구기관 대부분의, 연구자복지비라든지 경상비 감축 계획 이런 부분들을 요구했습니다. 그래서 ETRI 같은 경우에는 30명 감축 계획 제출했다고 들었습니다.  이게 오히려 우리 연구기관에 대한 전체적인 컨트롤타워가 과기부가 아니라 기재부가 쥐락펴락하는 상황으로 지금 가는 것 아니냐, 이 부분에 대해서 제대로 장벽을 칠 수 있느냐 이런 부분에 대한 우려가 많습니다.  어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 52614,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2022년10월18일(화)",
        "질문자": "7529",
        "질문자_ISNI": "0000000474978300",
        "answer": "아까 인원 감축 조정 문제는 2019년부터 ETRI에서 자체 어떤 계획에 의해서 만들어……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 그러니까 전 모 변호사라는 사람은 지금 유동규 씨의 불법정치자금 수수에 대해서는 선임계를 낸 사람이 아니에요. 그렇기 때문에 검찰에서도 당연히 이것은 거부하는 것이 맞고 유동규 씨도 지금 이 부분에 대해서 거절을 했기 때문에 이렇기 때문에 그냥 변호인 입회 없이 지금 수사가 이루어졌다는 거거든요.  그래서 이 부분에 있어서 민주당에서 자꾸만 회유라고 하는데 오히려 회유를 하려고 하는 것은 반대 측, 피의자 측이라는 생각이 들고 그리고 보면은 또 유동규 씨가 법원에 대해서는 지난 10월 24일에 신변보호 요청을 해서 지금 받아들여졌습니다. 그런데 지금 우려되는 것은 수사에서도 이러한 회유를 당할 위험이, 오히려 이 피의자 측으로부터 회유당할 위험이 있기 때문에 여기에 대해서는 법무부의 신변보호나 어떤 그런 제도적 장치가 있습니까?",
        "회의번호": 52309,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2022년10월24일(월)",
        "질문자": "7592",
        "질문자_ISNI": "0000000477488681",
        "answer": "제가 구체적인 사안에 대해서 말씀드린 것은 그렇습니다만 일반론을 말씀드리자면 이런 대형 부정․비리 수사 같은 경우에는 단순하게 진술에만 의존하지는 않습니다. 그렇기 때문에 객관적 증거를 잘 모아서 검찰이 적정하게 잘 수사할 것이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 묻는 답에만 대답해 주세요. 왜냐하면 해병대사령관님의 입장이 곤란할 거예요. 그러니까 제가 얘기한 이 날짜에서 혹시 착오가 있는지만 얘기해 주세요.",
        "회의번호": 52279,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2022년10월24일(월)",
        "질문자": "7393",
        "질문자_ISNI": "0000000479766956",
        "answer": "제가 금요일 이사 날짜도 4월 25일로 잘못 답변을 드렸고, 제가 다시 한번 날짜를 하나하나 상기해 보니까 4월 12일 날 전직 해병대사령관이 저한테 전화가 와서 ‘다음 정부가 들어오면 경호처에서 아마 해병대사령관 한남동 공관을 사용할 것 같은 분위기다’ 그래서 담당자를 연락해 달라고 해서 4월 14일 날 그것 관련 담당자하고 통화를 했고 16일 날 또 통화를 했고, 그러는 과정에 실무자들이 그러면 어느 비품을 이전할 것이고 어느 비품을 남겨 놓을 것인가를 협조하는 과정 속에 위원님께서 말씀하신 대로 그다음 주에 제 자녀 혼사가 있어서 제가 스스로 이것은 이번 주에 빨리 정리를 해야지 다음 주로 넘어가면 너무 힘들 것 같다 해서 정리를 해서 스스로 22일 날 이사를 한 것은 맞고. 그 이후에 저하고 관련 실무자하고 협조한 내용이 28일 날 대통령경호처에서 국방부로 공문이 내려왔고 29일 날 그 공문이 해병대사령부로 내려와서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 국가공원이 지역경제에서도 상당한 역할을 해 온 걸로 보고 있습니다.   순천만 국가정원 같은 경우는 누적 관광객이 2274만 명이지요? 그리고 19년 기준 가치평가 결과 연간 경제적 파급효과는, 생산유발효과는 약 8165억이고 부가가치유발효과는 2619억 정도 되는 걸로 보여지고요. 고용유발효과는 4400명 대 정도 나옵니다. 또 태화강 같은 경우도 18년 기준 생산유발효과가 5500억 또 부가가치유발효과가 2700억대입니다. 또 고용유발효과는 5800명 대로 나오고 있습니다.   이렇게 국민의 삶의 질 개선과 또 지역경제에 상당한 영향을 주고 있는 국가정원 계획이 이렇게 활성화되고 있는데 사실 전체적인 차원에서 국가정원을 진흥시키기 위한, 정원산업을 진흥시키기 위한 체계적인 대책이 필요할 것 같은데 청장님 갖고 계신 의견이 있으면 한번 말씀해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 52399,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7563",
        "질문자_ISNI": "0000000485129013",
        "answer": "저희가 수목원․정원법에 의해서 중장기계획을 계속 수립해서 시행하도록 돼 있어서 지금 시행하고 있고요.   큰 틀에서는 국가정원, 지방정원 그다음에 일반정원 일반적으로 이렇게 돼 있는데 우선은 지방정원을 먼저 활성화하고 그다음에 어느 정도 되면 국가정원으로 승격하는 지금 그런 체제로 돼 있어서 그것과 관련돼 있는 예산이라든가 여러 가지 지원책을 강구하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더 적극적인 역할을 통해서, 경기 서북부 지역에 100만이 넘습니다. 이런 주민들의 교통격차 해소를 노력해 주셨으면 좋겠고요.  얼마 전에 지사님 오셨었는데 GTX 플러스 토론회 개최를 하셨습니다. 64분의 여야 의원님들도 함께하셨었는데요. 그만큼 경기도를 비롯한 많은 주민들의 국민적 관심사인 사안입니다.  그런데 문제는 뭐냐 하면 이 D․F 노선이라는 것이 아시는 것처럼 준비하고 확정되어서 착공하는 데 굉장히 오래 걸린다는 겁니다. 지금 실제로 출퇴근으로, 오늘도 업무보고에 있었지만 ‘출퇴근 시간 1시간을 돌려 드린다’라고 말씀하셨는데 실제로 D․F 노선이 확정되더라도 그 고통을 받고 있는 분들이 혜택을 받지 못할 가능성이 높습니다. 문제는 얼마만큼 시간을 단축해서 이 문제를 해결하느냐가 굉장히 중요한데 이 문제와 관련되어서 지사님과 경기도의 입장은 어떤 것인지 좀 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 52422,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제1반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7450",
        "질문자_ISNI": "0000000475542488",
        "answer": "저희는 이번 2차 추경에서 GTX 관련된 용역비를 도의회에 제출한 상태에 있고요. 또 이 문제는 아무래도 국토부와도 긴밀한 협의를 거쳐야 될 사항이기는 합니다. 특히 D․F 노선에 대해서는, 특히 E․F 노선은 더욱 그렇습니다만 국토부와 협의를 좀 긴밀하게 할 생각에 있고 추경에 반영된 용역비를 가지고 빨리 마칠 생각에 있고 또 이와 관련된 여러 가지 사전작업들을 함으로써 시간을 최대한 단축할 수 있는 다각도의 방법을 모색 중에 있다 이렇게 보고드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "튀르키예 같은 경우에는 워낙에 난민이 많았었으니까 그런데 이제 체코 같은 경우에는 갑자기 늘어난 것 아닙니까. 그래서 관련해서 지금 우리 교민들이나 기업들의 피해가…… 이 에너지, 가스가 이렇게 오르면 우리 기업한테는 영향이 없습니까? 기업도 굉장히 타격이 클 것 같은데요.",
        "회의번호": 52581,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2022년10월18일(화)",
        "질문자": "7395",
        "질문자_ISNI": "000000046341549X",
        "answer": "저희가 그렇지 않아도 그것 관련된 협의를 많이 했는데, 예를 들어서 현대 같은 경우는 가스로 공장을 많이 돌리는데요. 그 가스를 매달 매달 돈을 주고 지불하는 게 아니라 올해 것을 작년에 계약을 한답니다. 그래서 작년에 계약을 하게 되면 그만큼 작년 가격으로 계약을 할 수 있어서 올해는 그 여파가 다른 산업이나 또 일반 가정에 비해서는 여파가 적은 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제주갑의 송재호입니다.   박성주 청장님 이하 경찰공무원 여러분 고생이 많으십니다.   저는 학교폭력 가지고 말씀을 드릴 텐데요. 그러니까 학교가 교육의 현장인데 폭력으로 얼룩진다는 것은 사실 매우 심각한 문제입니다. 그냥 폭력의 현장이 다 이렇게 예방하고 단속하고 이러면 된다를 넘어서서 굉장히 심각하고, 학교 다닐 때 폭력을 경험하면 특히 신체폭력을 경험하면 그게 평생 트라우마로 남아서 이 사람을 괴롭히게 되지요, 동료한테 맞고 이런 게 안 좋은 추억이 되어서. 그래서 굉장히 근절돼야 되고 우리가 예방도 해야 되고 확실하게 대처해야 될 사항인데.   이 부분에 대해서 제가 드리고 싶은 것은 너무 경찰 쪽에 책임을 과하게 물어요. 예를 들면 울산의 경우 보면 학교폭력 20명 경찰관을 배치하고 242개 학교를 커버하게 하는데 1명당 12개 학교를 커버하는 셈입니다.  이 뜻은 학교폭력을 예방하고 근절하고 하는 인력이 아니라 이 인력은 폭력이 일어난 현장에 출동해서 가해자와 피해자를 분리하고 범죄 사실이 있는지 여부를 다른 부서에 넘기고 이 정도를 할 수 있는 것이잖아요, 실제로.   이것을 무슨 교육청과 협력을 하거나 지역사회와 협업해서 학교폭력대책반을 만들어서 뭘 어떻게 경찰이 하겠다 저는 이것은 지나치다고 봅니다, 원래 경찰 본연의 임무를 넘어선다고 보고. 그런데 그러면 이 부분을 어디가 할 것이냐? 어디가 할 것이냐는 부분인데 이 부분은 제가 자치경찰위원회 쪽으로 말씀드리면 김태근 위원장님도 와 계신데 자치경찰위원회 경찰위원을 교육청으로부터도 위촉을 받는 이유는 교육청이 상당히 책임이 있다는 겁니다, 자치경찰의 업무에.   그런데 실제 경찰위원을 뒷받침을 할, 교육청이 파견한 경찰위원을 뒷받침할 실무인력을 보면 25명 중에 도청이 16명을 가져가고 경찰청은 9명, 경찰청은 자기 인력이니까 차치하더라도 울산시에서 16명을 가져가 버리면 이것은 별도 정원이 되는 것이잖아요, 계속 자치경찰위원회가 존속하는 한.  그러니까 울산시로서는 시 조직을 확장하는 데 쓰는 것이지 도무지 학교폭력이라든가 아동학대라든가 이런 것에 대해서 울산시가 책임지고 경찰청과 협업해서 본격적으로 근절할 의사를 보인다 이렇게 해석하기가 어려워요.  예를 들면 교육청에서라도 파견을 받아서 학교폭력의 일차적 예방은 교육청과 학교가 지고 경찰은 아까 말씀 올린 대로 범죄와, 가해와 피해를 분리하는 수준으로 이렇게 역할 분담을 해서 해 나가야 되는데 더 힘든 것은 교육부에 요구를 한다든가 더 많은 대책을 요구해야 되겠지요. 이 부분들에 대해서 굉장히 빈 공간이 있어서, 예를 들면 청장님께 질의하고 싶은 것은 솔직한 심정으로 학교폭력에 대해서 대책을 앞으로 어떻게 설계하면 좋은지 현장의 느낌을 좀 이야기해 주시고 자치경찰위원장님은 교육청으로부터 파견을 받아서 부산처럼 이 부분에 대해서 제대로 설계를 해 볼 의향은 없으신지 이렇게 여쭙겠습니다.",
        "회의번호": 52564,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2022년10월17일(월)",
        "질문자": "7490",
        "질문자_ISNI": "0000000485135296",
        "answer": "자치경찰위원장 김태근입니다.  위원님께서 말씀하셨던 것처럼 사실은 파견 공무원 관련해서 부산에서 2명을 파견받아서 운영하고 있는지를 잘 알고 있습니다.  그런데 사실 저희들의 현안 핵심 문제는 오히려 애초에 법을 추진하는 과정에 정원이 22명․3명 되어 있었던 것들을 사실은 경찰청이 요구해서 10명으로 늘렸다가 1명이 들어가서 저희가 지금 17명․9명으로 운영하고 있는 상황이거든요. 그러다 보니까 파견되어 있는 이 9명 경찰관들이 계속해서 신분 불안 문제들을 얘기하고 상황입니다. 내년에도 인사혁신처에서는 내년 1월 1일부터 3명만을 내버려 두고 나머지 6명에 대해서는 현업 복귀하여야 되는 것 아니냐라는 얘기들이 계속 나오고 있는 상황입니다.  말씀하셨던 것처럼 사실은 실무협의회나 이런 것들을 통해서 교육청과의 그런 문제를 추진하기 위해서는 교육청에서 파견, 교육청에서 또는 정원을 통해서 확보해야 되는 문제가 되게 소중한 문제라고 생각이 됩니다. 그렇다면 말씀하셨던 인원의 정원화 문제, 이런 문제에 대해서도 조금 더, 그러니까 행정안전위원회에서 조금 더 관심들을 가져 주시면서 지금 현업에서 발생하고 있는 정원 문제 이런 부분에도 조금 관심을 부탁을 드려야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "들어가세요.   시장님, 본 의원실에서 그 원인을 찾기 위해 지하철 역사에 설치된 공기청정기를 직접 확인해 봤습니다.   동영상 한번 보시지요.  이것이 정상적으로 작동하는 공기청정기입니다. 흡입구를 통해서 주변의 공기를 빨아들여 필터를 통해 정화 후 다시 내보내는 강제순환식 시스템이다 보니 영상에서처럼 흡입구로 빨려 들어가는 공기가 있고 풍속계 수치가 1.1～1.2 정도 나오는 것을 볼 수 있습니다.   다음은 서울 지하철 5호선 여의도역에 설치된 공기청정기 모습입니다. 풍속계로 측정해 보니 풍속이 0.0입니다. 흡입구로 들어가는 바람이 전혀 없다는 얘기입니다. 다음은 서울메트로가 운영하는 9호선 국회의사당역에 설치된 대형 공기청정기입니다. 이것도 마찬가지로 흡입구의 풍속이 0.0입니다.  공기가 필터 쪽으로 안 들어가는데 어떻게 공기가 정화되겠습니까? 이것은 사실상 490만 원짜리 선풍기입니다. 시장님, 공기청정기가 잘못된 것입니까, 운영을 잘못하고 있는 것입니까?",
        "회의번호": 52435,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2022년10월14일(금)",
        "질문자": "7397",
        "질문자_ISNI": "0000000475355586",
        "answer": "얼마 전부터 저런 보도가 빈발이 되고 저희한테도 모종의 제보가 있었습니다. 그래서 얼마 전에 감사를 지시했고 지금 감사가 진행 중입니다. 분명히 뭔가 의심되는 부분이 있는데요, 밝혀내겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "두 대사님 국감 준비하느라고 애쓰셨습니다. 그리고 또 장소가 또 이쪽으로 와서 또 다 멀리서 오셔 가지고 더 고생하셨을 것 같은데요.   지금 저도 이제 의정활동을 하면서 해외에 이렇게 쭉 나가 보면 최근 몇 년 동안 해외에 나갈 때마다 느끼는 것은 정말 대한민국의 국격과 국가적 위상 그리고 또 대한민국에 대한 관심 이런 부분들이 아주 정말 비약적으로 발전했다고 하는 것을 체감하게 됩니다. 또 우리 기업들의 국제경쟁력이 정말 얼마나 많이 높아졌는지 체감하면서 또 그 지역, 그 나라에서 우리나라 기업들이 기여하는 바 또 그것에 따라서 또 그 나라에서 우리 기업에 대한 관심과 또 기대가 굉장히 큰 것을 체감을 하게 되는데요.  지금 체코와 튀르키예 두 나라 다 코로나 팬데믹 상황인데도 불구하고 교역액이 아주 굉장히 높아졌어요. 그래서 저는 좀 놀랐거든요, 양쪽 다. 특히 체코 같은 경우를 보니까 한국이 독일, 일본, 미국에 이어서 체코 4위의 투자국이더라고요, 대한민국이. 그리고 지금 튀르키예의 경우에도 어제 경제에 관심이 많은 우리 친선협회 회장님과 또 기업의 기관장을 만나지 않았습니까. 그 두 분들도 아주 대한민국의 경제, 특히 기업의 투자에 대해서 굉장히 많은 관심을 가지고 있었습니다.   다녀보면 기업이 자기 나라에 많이 투자해 달라 그리고 한류와 관련해서 우리가 당신의 나라에 관심이 많으니까 당신의 나라에 대해서 잘 알 수 있도록 그리고 국민들이 한류와 관련된, 특히 문화와 관련된 것을 체험해 보고 싶어하는 욕구가 크기 때문에 그 수요에 응답해 달라 하는 얘기들을 참 많이 듣게 됩니다. 굉장히 좋은 것 같고요.  그런데 지금 이런 시기에 정말 대한민국이 잘 해야 될 것 같습니다. 정말 국운이 융성해지는 이런 타이밍이 아닌가 이런 생각까지도 드는데. 그런데 최근에 보면 경제가 글로벌 경제면서 이제 다시 또 자국 중심의 그런 국제경제 질서가 바뀌고 또 지금 안보와 관련해서도 새로운 안보 재편이 지금 막 이루어지고 있지 않습니까. 이런 가운데서 각기 외교가 굉장히 중요한 것 같습니다. 특히 이제 체코와 튀르키예도 아주 중요한 그런 위치에 있기 때문에 역할을 잘 해 주셔야 될 것 같습니다.   보니까 체코는 자동차산업 협력이 아주 두드러지고 지금 보니까 현대자동차 체코 법인이 27만 대나 생산을 하더라고요. 이 관련해서 이렇게 지금 체코 정부와 우리 기업과 또 우리 정부와 관계에 있어서 특별한 어려움은 없습니까? 잘 협조가 되고 있습니까?",
        "회의번호": 52581,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2022년10월18일(화)",
        "질문자": "7395",
        "질문자_ISNI": "000000046341549X",
        "answer": "체코는 다른 중동구권 유럽 국가와 같이 인센티브 제공이나 또 우리 기업에 대한 편익 제공에 대해서는 굉장히 적극적입니다.  다만 진출한 우리 기업의 가장 최대 애로사항은 인력 수급의 문제입니다. 체코의 실업률이 굉장히 낮고 거의 완전 고용 상태라서 우리 기업들이 필요로 하는 인력이 굉장히 모자란 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "만약에 그러시다 그러면 알펜시아 사업에 자그마치 4800억 원의 기채 차입금이 투입이 됐지요, 그렇지요? 그래서 이로 인해서 하루 평균 이자만 6800만 원을 내고 있고 서울에 지은 골프빌리지 모델하우스 임대료를 연 5억 원이나 지금 내고 계시지요? 이것이 다 뭡니까? 이것이 국민의 세금, 다시 말해서 강원도의 어려운 지역주민들이 내는 혈세 아닙니까? 이렇게 마구잡이로, 성공하지도 못하는 사업에 대해서 이렇게 하셔도 되나요?",
        "회의번호": 37763,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2008年10月21日(火)",
        "질문자": "4626",
        "질문자_ISNI": "0000000031102238",
        "answer": "그것은 도민의 혈세, 예산 가지고 투입하는 것이 아니고 기업이 일반 사업 그런 사업을 하듯이 차입해서 투입하고 분양대금으로 그것을 전부 회수하고 이렇게 하는 사업적 성격의 사업입니다. 그렇게 이해해 주시기 바라고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "군대 PX에서도 멜라민 과자가 수만 개나 팔렸다고 하는데 학교 매점이라고 해서 안전할 수가 없다고 봅니다. 또 학교 앞 문구점에서도 국적불명의 먹거리가 판을 치고 있는 실정입니다.  그런데 교과부는 단속권이 없다는 이유로 소홀히 한 점이 있지 않느냐, 그런데 앞으로 매점, 학교 주변의 관리ㆍ단속에 대해 더욱 철저하고 확실한 대책이 있어야 된다고 봅니다.   먹거리만 위험한 것이 아닙니다.     (책들을 들어 보이며)  장관님, 지금 제가 들고 있는 이 책들은 전부 학교 앞에서 어린이들이 앞 다투어 사보는 책입니다. 살인, 보복 등 잔인하고 엽기적인 내용으로 가득한데요. 어린이들의 정신건강에 매우 유해한 책들입니다. 서점에서 버젓이 유통되는 이런 책들은 관계부처와 협의해서 충분히 단속하거나 또 판매제한을 할 수 있다고 생각하는데 어떻습니까?",
        "회의번호": 37884,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회",
        "회의일자": "2008年10月6日(月)",
        "질문자": "2304",
        "질문자_ISNI": "0000000475290452",
        "answer": "괴담집 같은 것도 포함해서 그런 책들은 주로 문화관광체육부 주관으로 관련부처에서 가능한 조치를 하고 있는데 우리 부에서는 괴담집 등 이런 책들의 유통 근절을 위한 가정통신문도 보내고 또 시ㆍ도교육청 차원에서 지도하도록 강화하고 있습니다.   저희도 그 문제를 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 키코 피해 기업 한 회사가 저에게 보내 온 하소연이 있습니다. 제가 잠깐 읽어 드릴게요.   앞 부분은 생략하고 “일선 은행 창구에서는 시급한 상황임을 인식하지 못한 채 책임성 운운하며 본점ㆍ지점 제각각 해석이 달라 시간만 지나가는 안타까운 실정이 현실입니다. 다시 말해 금융위원회의 문서 취급 방법, 지원대상 범위, 이율, 대출기간, 대출금액 등 지침상의 명확한 조건이 명시되지 않아 혼란을 겪고 있고 채권은행 간 이해관계와 해석 차이로 애타는 입장의 기업만 곤혹스럽습니다.” 이렇게 저에게 편지가 왔는데요.  위원장님, 이 하소연에 대해서 어떻게 생각하시고 대책은 무엇입니까?",
        "회의번호": 37424,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2008年10月23日(木)",
        "질문자": "29",
        "질문자_ISNI": "0000000084442279",
        "answer": "단기적인 유동성으로 어려움을 겪고 있는 키코 피해 입장에서는 하루라도, 한 시간이라도 빨리 처리해야 되겠습니다마는 저희가 패스트 트랙 프로그램에 입각해서 테스크포스가 지금 매일매일 가동을 하면서, 기본적으로 저희가 거쳐야 될 절차가 A부터 D까지 등급을 나누면서 지원의 방법을 달리하는 이런 프로그램으로 접근을 하고 있습니다.   그래서 지금 그동안의 준비를 마치고, 제가 지금 현재 가지고 있는 자료로는 오는 월요일부터 실제 지출이 나가게 되는 그런 진전이 이루어지고 있다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 석유공사의 비축유 구입하는 현황을 보고 기상청 생각이 나더라고요. 기상청 일기예보 생각이 나요.   어찌 그렇게 살 수가 있습니까? 하필 사도 그 시점에 사 가지고. 그래 가지고 한 700억 내지 300억 이상의 손실을 본 겁니다.   방금 개선방안에서 이제 어떻게 보면 공사가 도저히 예측을 못하겠으니까 또 비판이 많이 일고 하니까 석유 메이저라든지 정유사라든지 국제 트레이더에 아마 한 75% 정도는 위탁을 해서 한번 구입해 보자라는 방안을 용역하겠다는 거죠?",
        "회의번호": 37902,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "지식경제위원회",
        "회의일자": "2008年10月7日(火)",
        "질문자": "6035",
        "질문자_ISNI": "0000000463650174",
        "answer": "용역보다는 일단 대체적으로 저희들은 내부적인 의견은 그렇게 모았습니다. 그러나 좀더 객관성을 확보하기 위해서 필요하다면 용역까지도 할 생각을 가지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국내 기업들이 많이 참여할 수 있도록 더욱더 노력해 주시면 감사 하겠습니다.   다음에 강정극 해양연구원장님께 여쭙겠습니다.   작년부터 해미리호가 동해 울릉분지에서 탐사활동을 하고 있는 것으로 알고 있는데요, 해미리호가 세계에서 네 번째로 개발된 6000m 잠수 가능한 심해 무인 잠수정인데요, 그런데 우리가 보유한 가장 큰 탐사선인 온누리호가 노후되어 가지고 GPS 장치도 안 되고 있고, 아까 업무보고에도 나왔습니다마는 우리나라의 해양과학 연구선이 매우 낡고 규모도 작은 것으로 알고 있습니다. 그래서 온누리호를 대체하는 대형 연구선 건조가 시급하다고 아까 업무보고에도 나왔는데, 그 예산이  870～880억 정도 됩니까?",
        "회의번호": 37880,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회-제1반",
        "회의일자": "2008年10月10日(金)",
        "질문자": "2304",
        "질문자_ISNI": "0000000475290452",
        "answer": "저희들 기획사업 결과 한 870억 정도면 4000t급의 대형, 저희들은 대형으로 분류합니다마는 그런 연구선을 건조하지 않을까, 그렇게 기획사업 결과를 현재 내놓고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 정부가 새로 시작하고 나서 대통령께서 대불공단입니까 전봇대 한 2개 확 뽑으니까 상당히 좋아했거든요. 그런데 좀 이해가 안 되는 부분이 오래 전부터 단지에 있던 분들이 그게 하나의 문제였었는데 꼭 대통령까지 개입해서 뽑을 수 있을 정도의 어떤 구조적인 문제가 있지 않겠느냐 이런 생각이 들거든요. 그게 왜 그렇습니까?",
        "회의번호": 37901,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "지식경제위원회",
        "회의일자": "2008年10月9日(木)",
        "질문자": "1083",
        "질문자_ISNI": "0000000463656568",
        "answer": "대불단지의 전봇대는 대통령님께서 말씀하셔서 전형적인 규제 사례로 인식을 하고 있습니다마는 사실은 규제라기보다는 예산이 수반돼 가지고 있는 기반시설의 문제였습니다.  대불산단은 당초에는 중소기업, 경공업이 들어가기로 돼 있었는데 조선 기자재 공업이 호황이 되면서 대불산단에 대형 업체들이 들어가면서 사실 중소기업들이 들어갔으면 그 전봇대로서도 충분했는데 대형물 때문에 안 된 사례거든요. 그래서 그게 예산이 들어가서 미리미리 했었으면 됐는데 예산지원이 부족하고, 특히 영암군 재정이 열악하고 해서 지금까지 있었던 사례이고, 지금 현재는 지중화사업이라든지 하는 것은 그 이후에 예산을 투입해서 많이 진행되고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 조금 아까 수행하는 비서관을 통해서 총장님 연세가 얼마쯤 되시느냐 확인을 해 봤는데 다른 대학교 총장님보다 젊으시고 에너지가 왕성하신연배이시기 때문에 중장기적인 계획을 조금 더 에너제틱하게 정열적으로 만들어 주시면 좋겠다는 생각을 하고요.  도계캠퍼스가 되어야 될지 서울에서 한 시간 반, 두 시간 걸리는 강원대의 춘천캠퍼스 얘기가 될지 모르겠지만 요즘에는 대학이 단순한 연구중심 대학, 학생을 배출하는 대학, 사회인을 배출하는 그런 대학에서 벗어나서 세계적인 추세 중의 하나가, 아주 선진화된 패턴이 대학과 지역과 기업이 서로 하나의 덩어리로서 일종의 클러스터 개념이라고 할까요? 대학이 연구단지의 중심이 되고 그래서 기업들이 더 유인이 되고 또 고용을 창출함으로써 지역에 적절한 규모의 경제가 형성되는 사례들이 있습니다.   얼마 전에 뉴스에서 봤는데 대전시장인 박성효 시장이 영국 길포드의 서레이 연구단지, 그곳이 영국의 70여 개 연구단지 중에 제일 모범사례로 지적이 되는 곳인데 거기를 방문해서 대전지역과 서레이 연구단지와의 제휴를 모색하는 장면을 뉴스에서 접한 적이 있습니다.   강원대가 지역발전을 선도하는 거점대학으로서의 기능을 하기 위한 큰 구상을 해 주셔야 되는 것 아닌가, 국립대학교 법인화 문제 이런 것들이 계속 현안으로 남아있지 않습니까? 청장님께서는 젊으시니까 주변에서 컨설팅도 받으셔서 강원도의 발전을 견인해 내는 지역거점 대학, 강원대학으로서의 면모를 구축해 가시는 큰 구상을 해 주시고 강원대 춘천캠퍼스도 마찬가지지만 도계캠퍼스도 제가 볼 때는 보건ㆍ의료분야로 특화된 대학으로 육성하는 것이 과연 적절할지, 이 부분에 대해서 아까 총장님도 말씀을 하셨지만 충분한 재검토와 전략 구상이 필요하지 않나 그런 생각이 들어서 말씀을 우선 드립니다.   얼마 전에 신문보도에서 봤는데 전국 284개 시ㆍ군ㆍ구 중에서 응급의학전문의가 한 명도 없는 곳이 108곳이나 된다는 보도를 봤습니다. 제가 태어난 곳이기 때문에 강원도의 경우를 찾아보니까 14곳에 응급의학전문의가 단 한 명도 없는 것으로 파악을 했습니다.   이것이 왜 문제냐 하면 예를 들어서 뇌졸중이나 심근경색 이런 환자들이 발생하면 빠른 시간 내에 응급처치를 해야 되고 응급실에서 처치를 받도록 해야 되는데 강원도의 경우 이렇게 응급의학전문의들이 단 한 명도 없는 지역들이 있어서 또 지역은 광활하고 넓어서 시간 싸움에 밀려서, 응급센터를 제대로 찾지 못해서 제 수명을 다하지 못하는 환자들이 생겨난다고 생각합니다.   국립대학병원인 강원대학병원에서 이런 부분에 대해서 지혜를 발휘하셔서 응급실별로 해 가지고 지역단위의 병원들하고 비상네트워크 풀제를 가동해서 응급의료 환자들의 생명을 지켜낼 수 있는 응급시스템을 구축하는 것이 필요한 것 아닌가 그런 생각을 해 봤습니다. 병원장님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 37882,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회",
        "회의일자": "2008年10月16日(木)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "지적하신 바와 마찬가지로 다른 곳은 몰라도 강원대병원은 응급의학전문의 교수가 두 명이 확보되어 있고 또 전공의를 매년 2명씩 뽑고 있습니다. 그리고 3년 전부터 심장질환 소위 관상동맥질환을 위해서 심혈관센터를 만들어서 지난 7월에 5000예를 돌파했습니다. 그리고 지난 8월에는 뇌혈관질환에 의한 스트로크를 치료하기 위해서 뇌혈관질환센터를 가동하고 있습니다.   며칠 전에 보건복지부에서 심혈관센터 거점병원 신청이 있어서 저희가 신청해서 오늘 1차 합격했다는 말씀을 들었습니다. 이것을 위원님께 보고드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국토해양부 자료를 받아 보니까 교통수단 10대 중 1대가 오토바이로 되어 있습니다. 오토바이는 교통사고 발생 시 사망사고로 이어질 가능성이 높은 만큼 각별한 주의가 필요한 교통수단입니다. 예방 대책이 있습니까, 청장님?",
        "회의번호": 37641,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2008年10月14日(火)",
        "질문자": "904",
        "질문자_ISNI": "0000000463658344",
        "answer": "우선 중고등학생들, 젊은 아이들이 오토바이를 타고 자유를 느낀다고 해서 난폭 운전을 하는 부분이 있어서 중고등학교 학생들과 상시 운전을 하고 다니는 배달업체 종사자 이런 사람들을 대상으로 해서 안전운전 교육을 아주 강화하고, 또 난폭 운전 이런 사고 요인 행위에 대해서는 아주 강력한 단속을 실시해서 사고를 줄여 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음에 제가 말씀드릴 것은 이사장님, 작년도 국정감사 지적사항에 대한 추진계획을 보니까 ‘우리 경제ㆍ인문사회연구회는 시장원리에 입각한 경쟁시스템을 도입해서 정부부처에 계상된 정책연구비 수주를 통해서 부족한 인건비와 경상비를 충당한다’ 이런 내용이 있습니다.  작년에 에너지경제연구원이나 한국해양수산개발원은 자체 연구보다는 수탁용역이 전부 50% 이상입니다. 그런데 반면에 한국개발연구원이나 한국행정연구원은 10% 내외입니다. 왜 이렇게 차이가 나는 겁니까?",
        "회의번호": 37745,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2008年10月14日(火)",
        "질문자": "4281",
        "질문자_ISNI": "0000000463653498",
        "answer": "수탁과제는 주로 부처의 현안 과제, 현안 지원하는 정책과제가 대부분입니다. 그래서 부처가 정책적으로 현안이 필요한 그런 부처에서는 발주사업이 많고 그 부분이 대부분 인프라 쪽에 관련된 에너지라든가 해양, 국토 이런 부분에 배분이 많이 돼 있고 그리고 행정이나 통일 이런 부분에는 비율이 거의 많이 나타나지 않고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 여기 전남대의 경우에 법학전문대학원 학생을 뽑을 때 타 대학 출신이 3분의 1, 비법학사를 3분의 1 이상 어떤 보장을 하셔 가지고 지금 수도권 대학 출신이 64%고 또 수도권지역 출신이 57%인데 사실 전남대학교의 120명 정원이라고 하는 것은 상당히 큰 로스쿨 자원인데요, 그렇지 않습니까?   그러면 지역균형 또는 지역발전, 지역 인재 육성ㆍ양성을 위해서 이러한 정원을 준 건데 그 취지에는 좀 부합되지 않는 것 같은데요?",
        "회의번호": 39176,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회-제2반",
        "회의일자": "2009年10月16日(金)",
        "질문자": "2412",
        "질문자_ISNI": "0000000463435255",
        "answer": "위원님, 그럼에도 불구하고 저희 전남대학교 로스쿨에 들어오는 학생수로 보면, 호남권이라고 하는 것으로 크게 보면 전체 40%가 호남권입니다. 그래서 그런 측면에서 보면 저희 전남대학교 로스쿨은 다른 지역 대학의 로스쿨보다는 상대적으로 지역의 인재를 대단히 많이 흡수해서 교육시킨다고 말씀을 드리겠습니다.   그럼에도 불구하고 위원님께서 지적하시다시피 개선해야 할 문제점들은 많이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 연도별 산재발생 피해자를 보니까 2006년에 8만 9000여 명, 2007년에 9만 명, 2008년에 9만 5000여 명, 2009년에 9만 7000여 명, 금년 7월 말 현재로 5만 7000여 명해서 연말이면 산재 피해자가 한 10만 명을 돌파할 것으로 예상되는데 맞지요?",
        "회의번호": 39916,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2010年10月5日(火)",
        "질문자": "4234",
        "질문자_ISNI": "0000000463652233",
        "answer": "지금까지 주신 통계는 정확합니다마는 저희들이 아직 잠정 집계라서 지금 명확하게 말씀을 드릴 수는 없는데, 다음에 종합감사 때 수치가 나오겠습니다마는 100일 집중점검 활동 등을 한 결과 9월부터는 조금씩 나아지는 그런 추세에 있는데요. 구체적인 수치는 며칠 더 있어야 나오기 때문에 그거를 따로 보고를 드리도록 하겠습니다. 연말까지는 조금 더 나아질 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 사업이 전연 없고요. 최근에 보면 노후긴급자금 대부사업을 곧 발표를 할 것 같습니다마는 내용을 보면 여기에서도 전연 복지적인 것이 없습니다. 이자도 연 6%고 또 대출하는 데도 의료비, 장제비 이런 것으로 한정되어 있고.  그래서 이것을 보면 공단 측에서 과거에도 이렇게 대부사업을 해서 실패를 많이 한 경험이 있는 것 같아요. 그래서 이것을 억지로 하는 것 같습니다. 그렇다 보니까 공단 측에서는 절대 손해를 보지 않겠다 해서 이중 삼중 이렇게 장치를 해 놓고 있습니다.  그래서 이렇게 할 바에는 이것을 금융기관에 노후긴급자금이라는 상품을 하나 개발하라고 건의하는 것이 낫지 이렇게 인력을 동원해서 실질적으로 혜택도 가지 않고 번잡스럽기만 한 이런 일을 꼭 해야 되는지 한번 검토해 보셔야 되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 41366,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2011年9月19日(月)",
        "질문자": "4919",
        "질문자_ISNI": "0000000463422075",
        "answer": "저희가 긴급노후자금 대출하는 이 프로그램을 도입하는 과정에서 매우 활발한 논의가 기금운용위원회에서 있었습니다. 결국 결론은 그 자금이 필요한 분들의 니즈의 입장에서 보면 우리가 최대한 조건을 낮춰서 활용할 수 있도록 해 드리고 보증을 요청한다든지 또는 일종의 담보를 구한다든지 하는 이런 부분에서도 그 문턱을 낮춰 드리는 게 바람직한데 또 한편으로 보면 최소한의 우리 기금 운용의 인테그러티(integrity) 기준은 확보해야 되지 않느냐 하는, 그것을 조화롭게 접근해야 된다고 하는 그런 결과로 그런 결정을 보게 됐다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 왜 감사원이 좀 적극 안 나서 가지고 이 30억 넘는 특별검사 예산 낭비를 초래했느냐 말이에요. 그때 감사원이 나서 가지고, 국방부 천안함 사건 감사원이 감사에 나섰듯이 외부감찰을 해 가지고 그래도 조금이나마 국민적 의혹 해소에 좀 도움이 되게끔 나섰으면 좋았을 텐데 왜 안 나섰느냐 이런 따가운 질책을 받을 수밖에 없을 것 같습니다. 어떻게 생각하시는지요?",
        "회의번호": 39904,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2010年10月14日(木)",
        "질문자": "4823",
        "질문자_ISNI": "0000000463654706",
        "answer": "위원님 말씀하신 대로 검사의 개인적인 그런 비리 문제는 분명히 감사원의 직무감찰 대상입니다. 그런데 시민단체에서 감사청구가 있었습니다마는 그때 이미 검찰의 수사가 특검에 진행이 돼 있었기 때문에, 부패방지법에 보면 수사 중인 사항은 감사를 기각하도록 돼 있습니다. 그래서 저희 감사원이 조사대상이 특정되지도 않았고 그래서 기각 처리한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보니까 통계청에서 갖고 있는 부동산 통계 자료가 거의 없어요. 대체로 보면 여태까지 주택매매가격지수라든지 전세가격지수라든지 이런 것들은 과거 주택은행 지금의 국민은행이 갖고 있는데 지금 우리나라 부동산 정책이 실패하는 여러 가지 이유가 있습니다마는 그 큰 이유 중 하나가 제대로 된 부동산 통계가 없다는 것입니다. 예를 들어서 주택 임대현황이라든지 또 주택 소유현황 또 건축 연도별 주택 현황 또 토지나 상가, 사무실에 대한 통계 이런 것이 지금 통계청에 없지 않습니까?",
        "회의번호": 41418,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2011年9月23日(金)",
        "질문자": "822",
        "질문자_ISNI": "000000046029686X",
        "answer": "지금 저희가 국토해양부 그리고 기획재정부하고 공동으로 부동산 통계 선진화 방안을 작년 6월에 수립하고 열 가지 과제를 선정해서 계속 추진해 오고 있습니다. 상당 부분 추진이 완료됐고, 말씀하신 임대라든가 혹은 부동산시장 심리지수 같은 것도 지금 개발하고 있고요. 그리고 주택가격 동향 조사에 있어서도 2012년 이후부터 본격적으로 추진해 나가도록 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "신지호입니다.   우리나라는 OECD 국가 중에서 음주로 인한 사회ㆍ경제적 비용이 무척 높은 나라로 통계가 나오고 있습니다. 한 연구에 의하면 2004년 기준으로 음주로 인한 사회ㆍ경제적 비용이 20조 원이 넘는다, 그래서 GDP 대비 한 3%에 육박할 정도로 아주 심각한 상황입니다.   최근에 공무집행, 술 취해서 경찰관들의 공무집행을 방해하는 사례가 매년 한 1만 5000건 이상 이렇게 나오고 있습니다.     (영상자료를 보며)  저기는 동영상인데요, 주취소란의 몇몇 사례들을 모아 본 것이니까 한번 보시기 바랍니다.   웃통을 다 벗고 저렇게 소란을 피우고 있습니다.   저것은 집기를 파손하는 장면이고요.  저 한 사람 때문에 거의 파출소 업무가 마비될 정도의 상황입니다.  그래서 최근 통계를 보면 2008년도에 공무집행 방해사범 전체 1만 5000건 이상 중에 주취 상태에서 범행을 저지른 게 69.1%가 되고요. 2009년도에 그 비율을 보면 61.9%, 금년도 8월까지 보면 주취 상태에서 공무집행 방해를 한 게 전체 건수의 66.9%입니다. 그러니까 술 취한 것하고 공무집행 방해하고는 약 70% 정도의 연관성이 있다라는 얘기고요.   5대 범죄 현황을 보더라도 5대 범죄 중에서 살인, 강간, 폭력 이런 범죄는 주취 상태에서 범죄를 저지른 경우가 한 35%에서 한 40% 정도에 이르고 있습니다. 그러니까 주취와 범죄 간의 상관관계가 무척 높게 나오고 있습니다.   아까 우리 청장께서 업무보고에서 ‘공권력 침해사범에 대해서는 무관용 원칙으로 엄정 대응을 하고 있다’ 이렇게 보고를 하셨는데, 그런데 최근 지구대에서 주취자를 처리한 통계를 보면 2004년 약 6년 전에는 훈방을 한 게 61.5%에 불과했습니다만 금년 6월 기준으로 훈방한 퍼센티지가 75.7%나 이렇게 되고 있습니다.   그런데 그렇다면 업무보고에서 무관용 원칙으로 엄정 대응한다는 것하고 훈방을 75% 이상 하는 것하고 어떻게 되겠습니까?",
        "회의번호": 39937,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2010年10月7日(木)",
        "질문자": "3226",
        "질문자_ISNI": "0000000049700690",
        "answer": "존경하는 위원님 지적하신 점 충분히 이해를 합니다. 그런데 저희들 경찰 같은 경우 검찰이나 법원에 영장신청을 한다든지 할 때 기각되는 경우가 있기 때문에 최근 들어서 법원의 불구속 수사원칙에 따라서 검찰에서도 신병처리할 때 극도로 신중을 기하고 있고 저희들 같은 경우도 과거 6년 전보다는 부득이하게 신중을 기하지 않을 수 없는 그런 상황입니다.   하지만 똑같은 행위라고 할지라도 철저하게 증거를 수집한다든지 해서 엄정 처벌할 수 있도록 최선을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "울산시는 1962년도에 조성된 미포ㆍ온산 국가산업단지가 국가경제의 원동력이 되어 왔습니다. 그러나 울산 국가산업단지 조성 기간이 한 35년～40년 가까이 경과되면서 설비의 노후화로 공정별 화재 발생 위험도가 상당히 높다 이렇게 생각이 되어집니다.   울산 같은 경우에 화재가 발생이 되면 연쇄적으로 폭발할 위험이 있는, 그렇게 되면 또 인명피해나 재산피해의 우려가 상당히 극대화될 가능성이 있다 이렇게 봅니다.   울산 국가산업단지 내에 대형 재난 방지를 위해서 특수 소방차라든지 소방방재 장비에 대해서 어떻게 좀 보강할 계획은 있습니까?",
        "회의번호": 40178,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2010年10月19日(火)",
        "질문자": "1357",
        "질문자_ISNI": "0000000463657894",
        "answer": "아주 보강의 필요성이 절실하고 그동안에도 꾸준히 보강은 해 왔는데 워낙 특수 차량이 고가이다 보니 일부 또 힘이  못 미치고 있기도 하고 그렇습니다.   잠깐 말씀을 드리면 현재 소방차량 총 174대 중에 특수 차량이 16대가 있습니다. 공단 내에 화학구조대 2개소를 운영을 하고 있습니다. 물론 기업체 자체 특수 소방차량도 있습니다마는 이것이 사실은 좀 부족한 상태라 내년에도 한 20억을 들여서 무인방수탑차라든지 굴절차라든지 추가로 도입하고 또 과거 내구연한이 된 특수 차량도 교체도 하고 이렇게 계획을 세우고 있는데 이 특수 차량만큼은 한 대에 16억 원, 20억 원 하기 때문에 이것 정부의 지원을 좀 해 주시면 좋겠습니다.   어쨌거나 울산은 재해ㆍ재난의 가장 중요하고 어려운 지역으로서 철저히 예방이 전제가 되어야 됩니다. 그런 면에서 최선을 다하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "마지막으로 우리 부산대 총장님께 질의드리겠습니다.   대학이 이제 사회적 봉사기능을 해야 될 텐데요. 제가 그런 제안을 하나 드리겠습니다. 백혈병 소아암으로 투병하는 아이들이 요즘 70% 정도 완치를 합니다. 그런데 완치기간이 칠팔 년 걸리기 때문에 아이들이 완치를 다하고도 정상적인 사회인으로 살아갈 수가 없습니다. 왜냐하면 학교를 제대로 다니지 못하니까요.   그래서 이 투병 중인 아이들에게 희망을 주는 대안을 제가 한번 제시해 보겠는데요, 완치된 아이들을 입학사정관제를 통해서 대학에서 한번 입학을 시켜 주십시오. 그리고 입학을 1년에 한두 명을 받아서 얘들을 4년 동안 멘토링을 통해서 4년 후에는 정상적인 대한민국의 청년들과 같이 경쟁할 수 있는 실력을 키워 주시면 어떻겠습니까?",
        "회의번호": 39255,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회-제1반",
        "회의일자": "2009年10月16日(金)",
        "질문자": "7498",
        "질문자_ISNI": "000000004987288X",
        "answer": "저희들도 이 지역에서 발생되는 어린이들의 암이나 이런 것을 하기 위해서 국립대학 최초로 어린이병원을 만들었습니다. 어린이병원이 굉장한 적자입니다. 앞으로 그렇게 될 것인데 백혈병 환자 한 사람 치료하려면 2억 원 정도 돈이 드는데요, 본원에서 벌어서 그것을 커버하려고 우린 이를 악물고 하고 있습니다.   그런데 그 학생을 키워서 학교 들어올 때 이렇게 하는 것은 문제가 없습니다. 입학사정관제에 의한 특례로 할 수 있는데 그 애가 학업성적을 따라가지 못할 정도 되면 그 애는 완전히 버리거든요. 그래서 학업성적을 할 수 있는 능력이 어느 정도 되면 저희들이 학교에서 받겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "글쎄, 이걸 정확하게 하면 약제비가 증가되지 않을 건데, 여러 가지 근본적인 원인이 있습니다만 또 특히 무엇보다도 원장님께서 지적하셨다시피 고가 약에 대한 문제입니다, 그렇지요? 고가 약에 대한 문제, 또 들어 보면 제약사의 리베이트에 관한 문제도 끊임없이 제기되고 있는 거지요?",
        "회의번호": 38860,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지가족위원회",
        "회의일자": "2009年10月13日(火)",
        "질문자": "3810",
        "질문자_ISNI": "000000046364986X",
        "answer": "고가 약을 지금 주로 종합병원에서 많이 쓰고 있는데 처방 관행도 작용되는 것 같고요, 또 지금 말씀드린 대로 리베이트 문제도 거기 관련이 있다고 저는 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어떻든 간에 최근 한미 FTA에서 미국의 일부 의원들이 자동차뿐 아니고 소고기 협상도 하나의 품목으로 올려놓고 주장을 하고 있다는 보도가 있지 않습니까? 그런데 이번에 협상본부장이 그것은 FTA와 관계없다고 얘기하고 있지만 지금 국민적 관심이 굉장히 증폭되고 있어요. 그리고 어느 경우에는 미국산 소고기가 다른 고기로 둔갑되어 가지고 나온 예들이 많이 있기 때문에 이에 관해서 이렇게 유통이력관리제도까지 도입을 했는데 이게 줄지 않고 자꾸 늘어나고 있다, 건수라고 하더라도. 그것은 굉장히 국민적 불안을 초래하고 여러 가지 비용을 초래하면서까지 이 제도를 도입한 취지에, 목표에 상당히 못 미치고 있다, 그런 지적에 대해서 청장님께서는 어떻게 하실 생각입니까?",
        "회의번호": 40315,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2010年10月11日(月)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "유통이력추적제도라는 게 유통과정에 위반이 있는 사람에 대해서 적발하려는 취지이기 때문에 적발이 아주 안 되는 것도 사실은 문제가 있다고 생각이 됩니다. 왜냐하면 완전히 법령을 다 지키는 경우는 없거든요, 일부 위반하는 사람도 있기 때문에. 다만 전체 흐름이 아까 위원님께서 말씀하신 것처럼 2008년도부터는 전체 금액으로는 줄어 가는 추세를 봤을 때 상당히 개선되는 조짐이 있다고 저희들은 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "술 먹고 심신미약이나 마약을 사용했으면 더 그것은 가중처벌이 되어야지 어떻게 해서 그게 그렇게 됩니까?",
        "회의번호": 39106,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2009年10月9日(金)",
        "질문자": "1936",
        "질문자_ISNI": "0000000463651249",
        "answer": "그 문제는요, 제가 그렇지 않아도 그 문제를 말씀드리고 싶은데 그 문제는 바로 현명하신 위원님들께서 해결해 주셨으면 합니다.  소위 술을 마셔서 만취한 상태이기 때문에 그 사람의 범행 형량을 2분의 1로 깎아 주어야 된다라는 현행법과 종전의 형법 이론이 과연 국민의 법 감정에 맞는 것인지 우리가 종합적인 검토를 하고, 앞으로 여기에 대해서 사회적인 논의를 거쳐서 필요하다면 음주 감경, 소위 말해서 주취감경제도를 폐지하든지, 아니면 그것을 선택적으로……  현재는 다 필요적으로 하게 되어 있습니다. 판사가 그것을 선택할 수가 없습니다. 필요적으로 하게 되어 있는데 선택하도록 하든지, 아니면 적어도 2분의 1 감경은 지나치니까 10%나 20% 감경하게 하든지 이런 여러 가지 조치가 필요하다고 생각이 됩니다. 그렇게 되면 국민의 법 감정과 판결이 일치할 수 있다고 보입니다. 위원님의 지적은 전적으로 옳습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "인건비 지원하는 거 저도 알고 있습니다. 한 달에 70만 원 정도 지원하는 걸로 알고 있고요, 그런데 이분들이 평생을 그 학교에 계시면서 어려운 아이들을 위해서 그냥 봉사만으로 교사직을 하라고 그러기에는 좀 문제가 있지 않겠습니까? 지속될 수 있도록 적어도 일반교사에 버금갈 수 있도록 저는 지원이 필요하다고 생각하는데, 교육감님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 40130,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회",
        "회의일자": "2010年10月11日(月)",
        "질문자": "5953",
        "질문자_ISNI": "000000046365030X",
        "answer": "평생교육시설이 저희가 남인천여상서부터 3개 이렇게 있는데 어느 특정 학교를 그렇게 하기가 좀 어렵지요. 인원수가 많으니까……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지난 2년 동안에 법학전문대학원과 치의학전문대학원의 신입생 출신을 보면 70% 이상이 수도권 출신으로 채워져 있습니다. 그러면 이게 원래 지역균형과 지역인재 양성 취지와는 좀 거리가 먼 것 같다고 생각하는데 그렇게 안 생각하십니까?",
        "회의번호": 39122,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회-제2반",
        "회의일자": "2009年10月15日(木)",
        "질문자": "2412",
        "질문자_ISNI": "0000000463435255",
        "answer": "물론 그렇게 해석을 할 수도 있겠습니다마는 법학전문대학원이나 치의학전문대학원들도 전국에서 아무나 지원할 수 있도록 돼 있기 때문에 일단 그런 현상이 일어나고 있는 것 같고요.  기본적으로는 저희 대학 자체 내에서 우수한 학생을 양성을 해서 거기다 집어넣어야 되는데 잘 아시는 것처럼 지금 학부의 경우에도 서울 쏠림현상이 있기 때문에 우수한 학생들이 그쪽으로 많이 가게 되고 4년 지나고 난 뒤에 다시 역류에서 이쪽으로 지금 오는 그런 상황인데 어쨌든 그렇다 하더라도 역시 우리 로스쿨을 졸업하면 전북대학교 졸업생이 되기 때문에 그 나름대로의 의미는 있는 게 아닌가 그런 생각이 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제 얘기는 일반회계의 수지 균형을 맞추는 시점을 적어도 내후년부터는 맞춰야 되지 않겠나 이런 거니까 나중에 이런 가능성에 대한 검토 작업을 착수해 달라 이런 얘기고요.  두 번째는 예산 낭비 요인이 제거되어야 할 텐데 지금 작년 금년 추경 편성 때 무더기로 들어간 여러 가지 비정상적인 사업들 이런 사업들을 털어내야 될 거고요. 특히 지금 지방자치단체들의 방만한 공공건물 신축 이것 그냥 놔둬서는 안 될 것 같아요. 그리고 행사경비도 정말로 심합니다. 어떠세요?   재정 개혁이 시급하다는 말씀을 제가 드리고 있습니다. 하나하나 답변하셔도 좋고……",
        "회의번호": 38698,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2009年10月23日(金)",
        "질문자": "62",
        "질문자_ISNI": "0000000051207600",
        "answer": "지금 말씀하시는 재정 건전성을 위해서 단계적으로 조치해야 할 사항을 지적을 하고 계신데요, 불필요한 신규 사업은 삭감해야 할 필요성, 예산 낭비를 방지하기 위해서요, 그다음에 지방자치단체들의 방만한 공공건물 신축 같은 것을 억제해야 될 필요성, 또 지방자치단체들이 벌이고 있는 각종 불요불급한 행사경비를 제외해야 하지 않느냐 하는 이런 말씀에 대해서 전적으로 같은 생각을 가지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전북본부장님 같이 계셔서…… 인구 변화가 지역경제에 미치는 영향, 고령화 관련 리포트 잘 봤습니다. 공부가 좀 됐는데요, 전북지역에도 보니까 전북본부에서 기업 경기조사를 한번 하셨네요. 자금 조달에 어려움을 겪고 있는 업체가 어느 정도 되느냐 그랬는데 생각보다 적게 나와서 한 10% 정도인 것으로 저희들은 통계를 받아 봤는데, 아까 중소기업 자금 대출이 전국의 12.8%가 호남권에 배치가 됐는데 전북은 4년 내내 1919억 원 그대로 현상유지를 하고 계시네요. 이것을 좀 늘리기가 어려우신 모양이지요? 전체 규모가 있어서 그렇습니까?",
        "회의번호": 40333,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2010年10月15日(金)",
        "질문자": "5574",
        "질문자_ISNI": "0000000463657392",
        "answer": "그게 저희 전북본부뿐만이 아니고 다른 지역본부도 많은 본부가 2007년 1월 이후 규모가 거의 변화가 없는 것으로 알고 있습니다. 그래서 지금 말씀하신 내용에 대해서는 잘 아시는 것처럼 전북 지역경제가 상당히 낙후되어 있다 보니까 금융지원 확대가 필요한 것으로 판단을 하고 있습니다. 그래서 수차례에 걸쳐 가지고 본점 담당 부서에 건의를 했습니다마는 본점 차원에서는 통화정책적인 고려를 하지 않을 수가 없고요.   그다음에 두 번째로 전북 지역경제 규모라든지 중소기업대출 비중에 비해서는 한국은행 중소기업 자금지원 비율이, 전국 대비 비중이 그렇게 크게 낮은 수준이 아닙니다. 그래 가지고 저희가 수차례 확대를 건의했습니다마는 그게 받아들여지지 않는 것으로 판단하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "등록금심의위원회가 설치되어 있거든요. 등록금심의위원회가 실제적으로 정상적으로 운영이 되고 있습니다. 즉 학생도 거기에 참여를 해야 되는데 실제적으로 어떻게 되어 있습니까?",
        "회의번호": 41069,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육과학기술위원회",
        "회의일자": "2011年9月19日(月)",
        "질문자": "320",
        "질문자_ISNI": "0000000049696177",
        "answer": "실제 많은 학교에서 학교와 학생의 구성비가 굉장히 부조리한 경우가 많고 보통 학교 측의 인사가 훨씬 많이 들어와 있는 경우가 많습니다. 따라서 학생들의 의견을 충분히 개진하기 어렵고 학생들의 의견을 개진하여도 그것이 수적으로 밀리는 데다가 그게 또 학교운영 전반에 관한 것이라면서 자료를 충분히 제공하지 않는다거나 혹은 학생들에게 공개를 하지 못 하게 한다거나 등등의 문제로 많은 몸살을 앓고 있고요, 또 의결기구로서의 권한이 없기 때문에 많은 문제가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이제 문제는 G20 정상회의도 마찬가지지만 그 후에, 그동안에 치안을, 내수면의 포괄적 치안은 경찰청이 지게 되어 있다는 말씀이지요. 그다음에 수난 구호는 또 소방방재청이 지게 되어 있고, 그러다 보면 법령이 준비된다 하더라도, 아마 법령이 진작 이 부분이 검토 통과되어야 될 부분이 지연되었던 것은 이런 관계기관 간의 업무 협조 내지는 자기의 영역 바운더리의 조정이 덜 되었기 때문에 좀 지연이 되었던 것으로 알고 있는데 이 부분에 대해서는 다 조정이 되었습니까?",
        "회의번호": 40306,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토해양위원회",
        "회의일자": "2010年10月5日(火)",
        "질문자": "5199",
        "질문자_ISNI": "000000046365620X",
        "answer": "아직 경찰청과는 위원님께서 지적하신 일반치안권, 그다음에 소방방재청과는 수난 구조, 이 부분에 대해서 이견이 있습니다. 아직 조정이 덜 되었고요, 현재 총리실 주관으로 이견을 좁혀가고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어차피 건의를 해서 하시는 건데 저는 이렇게 생각합니다. 예를 들어서 공공하수처리시설이나 홍수 방지를 위한 유수지 조성이나 뭐 급한 부분은 최대한 이해가 되는데 당장 시급하지 않은 체육시설이나 근린공원시설, 또 이런 부분을 하기 위해서 우량농지를 해제한다 이런 부분은 약간 문제가 있지 않느냐 그런 생각을 하는데요. 어떻습니까?",
        "회의번호": 41164,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림수산식품위원회",
        "회의일자": "2011年9月23日(金)",
        "질문자": "84",
        "질문자_ISNI": "0000000463652532",
        "answer": "그 점은 아시겠습니다마는 서울 인근에 저희가 있기 때문에 서울시민들의 여러 가지 주택건설 같은 거, LH공사가 하는 사업 백 군데가 이 경기도에서 하고 있습니다. LH공사의 대부분 택지 개발이라든지 산업단지가 전부 경기도에서 다 이루어지고 있습니다. 그 점은 사실입니다마는 저희들 자치단체의 문제만은 아니고 서울과의 광역행정 차원에서 검토해야 될 점이 많이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사용 전에 안전성 평가는 적어도 동물 실험을 통해서든 한 번쯤은 해야 된다, 그런데 한 번도 안전성 평가를 하지 않았다 이렇게 알고 있는데 어떻습니까?",
        "회의번호": 38912,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2009年10月15日(木)",
        "질문자": "17",
        "질문자_ISNI": "0000000463649894",
        "answer": "위원님, 지금 말씀하시는 인체 유해 성분은 CS하고 디클로로메탄 말씀하시는 것 같은데 지금 공기 중에도 지금 말씀하시는, 생각하시는 그 디클로로메탄이 존재하고 있습니다.   그래서 문제는 이런 발암 의심물질이나 추정물질로 추정되는 물질을 어느 정도까지 허용하느냐 하는 이것이 중요한 것 같습니다. 그래서 저희 경찰에서는 제조사 사용 기준보다도 훨씬 더 높게 5.3배, 11.1배나 더 많이 물에 타서 희석해 가지고 사용했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "검찰의 입장도 이해가 가고, 또 범죄자로부터 피해를 입은 국민들이 있다는 점까지 감안한다면 검찰의 입장도 다소 이해가 가지 않는 바는 아닙니다.   그러나 어쨌든 이렇게 인권 보호 부분을 감안해서 이런 점은 정말 소홀히 해서는 안 된다고 생각합니다. 그리고 이렇게 숫자가 많고 늘고 더더구나 서울보다도 더 많은 이런 긴급체포 구속 후 석방하는 이런 문제는 근본적인 개선책, 말하자면 어떤 절차를 투명하게 한다든지 또 그런 것을 남발해 가지고 하는 그런 것을 자주 하는 그런 사람들은 한번 별도의 관리가 필요하다든지 제도개선도 필요하다고 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 41579,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2011年9月22日(木)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "지금 위원님께서 지난 4년 동안의 통계를 말씀하시니까 저희로서도 참 깜짝 놀라게 되는데요. 그래서 저희 청으로서도 최근에 와서는 긴급체포는 될 수 있으면 하지 않는다, 체포를 할 때는 반드시 법원의 체포영장을 받아서 한다는 그런 원칙을 견지하고 있고요. 또 사법경찰관에 대해서도 이러한 점을 특별하게 지휘를 하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "동영상으로 확인된 지자체 수거업체의 문제뿐 아니라 폐가전 처리업체의 문제도 확인되고 있습니다.  사진을 봐 주시기 바랍니다.  많은 양의 컴프레서가 보이는데 이렇게 분리된 컴프레서는 일부 해외로 고철로 불법 수출되어 때때로 무역 마찰도 일으키고 있습니다.  폐냉장고의 외피를 벗긴 보온재가 있는데 보온재는 썩지 않는 물질로 되어 있어 토양에 방치할 경우 환경오염의 원인이 되고 있습니다.  해체를 위해 수거해 온 냉장고입니다. 현장에서 확인을 해 보니 약 1000여 개 정도가 있었습니다. 어떻게 이렇게 많은 폐냉장고가 불법으로 수집되었는지 궁금할 정도입니다.  컴프레서가 여기 있습니다. 이것을 봐 주시기 바랍니다.  현장에서 수거해 온 폐냉장고 컴프레서입니다. 작년에 폐기된 냉장고가 약 170만 대입니다. 프레온가스가 수거되지 않는다면 우리나라 크기의 3분의 1에 해당하는 오존층을 파괴한다고 합니다.  장관님, 이를 관리하지 못해서 받는 환경적ㆍ경제적 피해는 얼마나 된다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 39891,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2010年10月4日(月)",
        "질문자": "102",
        "질문자_ISNI": "0000000463652102",
        "answer": "170만 대가 불법적으로 폐기된다고 하면 237t의 폐냉매가 대기 중으로 무단 방출되는 결과가 되고요, 이걸 CO2로 환산하면 무려 34만t이 방출되는 셈이고 이것을 국민들이 알기 쉽게 설명을 드리면 30년생 잣나무 5만㏊가 1년 동안 흡수해 줘야 하는 양이 되므로 참으로 막대하다고 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 사람은, 주한미군사령관은 비용 문제 때문에 추가 비용 이걸 가지고 만약 복무 정상화를 계획대로 안 하고 연기를 하게 되고 이러면 주한미군의 전력에 차질이 생기고 이게 결국 우리 정부에 부담이 돌아올까 봐 저는 걱정을 하고 있거든요.  이 점에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 41101,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2011年9月19日(月)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "아마 해석의 문제나 여러 가지 와전됐을 가능성이 있는데 복무 정상화는 반드시 추진되어야 한다고 저한테 강조를 한 바 있었고, 걱정하는 것은 미군들의 예산이 앞으로 줄 예정이니 준 예산만큼 주한미군에 영향을 줘서는 안 되겠다는 생각에 대해서는 서먼 장군이나 저나 생각이 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 최근에 중국어선 약 500척가량이 한 척당 2500만 원 정도씩 입어료를 내고 전체 127억 원을 내고 북한 지역에서 어로작업을 하고 있다, 그래서 지금 강원도 지역 어민들이 여기에 대해서 항의를 하면서 정부가 대책을 세워 달라고 하고 있는데 거기에 대한 장관의 입장을 한번 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 39911,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통상통일위원회",
        "회의일자": "2010年10月22日(金)",
        "질문자": "1616",
        "질문자_ISNI": "0000000463658424",
        "answer": "정부로서도 그런 문제점에 대해서 알고 그간 어민들의 애로를 죽 청취해 오고 있습니다. 하여간 앞으로 남북관계가 개선될 시에 우리 어선의 북한 수역에 있어서의 입어를 적극적으로 협의해 나갈 생각임을 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다.  끝으로 자치단체 협약 내용의 위법성 그리고 부당성이 참 많이 있고요, 또 시정명령을 내린 기관이 제대로 이행을 안 하고 있어요. 물론 노동부에서 지금 주도 하고 있지만 전체협약 같은 것 보면, 약 22.4%가 위법ㆍ비교섭ㆍ부당 등 불합리한 내용이고요, 분석대상 협약의 거의 80% 가까운 곳이 노동관계법 또는 공무원법 등 법률을 위반하고 있습니다. 또 시정명령을 내린 전체 33개 기관 가운데에서 시정명령을 이행한 단체는 10월 16일 현재 9개 기관에 불과하고 있습니다. 장관님, 행안부 차원에서 어떻게 대응을 하고 계십니까?",
        "회의번호": 38668,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2009年10月23日(金)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "위원님 잘 아시다시피 일차적으로 공무원노동조합은 개별법인인 지방자치단체별로 조직되는 것이 정상입니다. 그렇게 해서 교섭을 하는 것이 정상입니다. 그러나 지금은 구조적으로 전국적인 조직이 되어 가지고 전부 저희들하고 교섭이라든지 여러 가지 행위를 하는 어려움이 있습니다.   그러다보니까 저희들로서는 일차적인 책임을 지고 있는 지자체에 대해서 여러 가지 방법으로 법적요건을 충족시켜 달라는 것을 요구할 수밖에 없습니다. 그렇기 때문에 앞으로 지방자치단체의 노조 관리에 대해서 명확한 지침을 가지고 접근을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 진영욱 정책금융공사사장님께 질의드리겠습니다.  하이닉스 매각에 대해서 아까 새롭게 다시 정비해서 이것을 하신다 그랬는데 지금 각종 언론 보도를 보면 SK텔레콤 단독 입찰이면 특혜 시비가 또 불거질 것이고 그밖에 국가계약법상의 유효경쟁을 지켜야 된다는 것도 위배의 소지가 있고 그다음에 합의되지 않은 내용을 그동안에 막 미리 언론에 퍼뜨려서 문제가 생겼다, 이런 얘기들이 많이 있습니다. 이제 새롭게 하시면 지금 이렇게 문제 지적된 것들을 다 해소하실 수 있으시겠습니까?",
        "회의번호": 41589,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2011年10月4日(火)",
        "질문자": "4237",
        "질문자_ISNI": "0000000463652516",
        "answer": "잘 아시다시피 참여기관 중의 하나였던 STX가 입찰을 포기함에 따라서 당초의 일정에 약간 차질이 빚어진 것만은 사실입니다. 그래서 저희는 주주협의회를 통해 가지고 앞으로 이 문제를 적극적으로 대처해 나갈 생각입니다마는 일부 지난 9월 말에 주주협의회를 통해서 저희가 결정한 것은 현재 남아 있는 SK텔레콤 이외에 추가적인 참여자를 선발을 해 보자, 그래서 저희 매각 주관사가 크레디트스위스입니다. 그래서 크레디트스위스를 통해서 적극적으로 접촉을 해 봐서 당초에 저희가 10월 24일 날 입찰을 개시하려던 계획을 한 2주 정도 늦춰서 11월 초에 다시 한번 SK텔레콤을 포함한 다른 기업들에게까지도 입찰 참가 의사가 있을 경우에 참여의 기회를 주려고 그렇게 판단하고 있습니다.   그 결과가 어떻게 될지는 지금으로서는 예단할 수 없습니다마는 저희 주주단에서는 연말까지 이 매각 프로세스가 종료될 수 있도록 최선의 노력을 다하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 기간을 늘려서 5년간으로 계산을 해 봤습니다. 5년간 계산해 봤더니 최고가 약을 동일성분 평균가로 처방했더라면―저가 약도 아니고 평균가로만―그랬을 적에 건보재정이 1584억 원이 절감이 될 수 있었다, 이것 하나만 가지고도 이것 상당히 큰 문제가 아닙니까? 우리가 1000억 정도를 절감하기 위해서 얼마나 많은 노력을 해야 되는데 동일성분의 약에 대해서 좀 저가 약으로 처방할 수 있도록 하는 기전이 필요하다고 보는데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 41539,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2011年10月6日(木)",
        "질문자": "3683",
        "질문자_ISNI": "0000000463655418",
        "answer": "위원님이 지금 지적하시는 동일성분 저가 약 활용에 대해서 저희들은 굉장히 공감을 하는 입장이고요. 그래서 저희가 지난해 10월부터 의원급을 대상으로 해서 외래처방인센티브라는 제도를 도입을 했습니다. 그래서 그 전 해에 비해서 저가 약을 처방을 하게 되면 20∼40%를 다시 인센티브로 돌려주는 제도를 운영을 해서 금년도에 지금 성과가 나타나고 있고요. 내년에는 이것을 병원급 이상으로 확대를 하려고 저희들이 계획을 하고 있고요. 앞으로도 이 행태를 좀, 처방행태를 바꾸는 그런 제도에 대해서 적극적으로 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 보면 국가에서 재정지원 문제 여기를 아마 요청을 많이 하시는데 중요한 얘기입니다. 그러나 너무 국가재정에만 의존할 것이 아니라 자구적인 노력도 병행돼야 된다, 자체적으로 효율적으로 과연 도청의 각종 시설이나 이런 부분들이 적정하냐 이런 부분에 대한 끊임없는 노력이, 판단이 요구된다는 말씀을 드리고요.   이전지가 내포신도시로 되어 있는데 이것이 별도의 시로 설치가 되는 겁니까?",
        "회의번호": 41693,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2011年10月5日(水)",
        "질문자": "3815",
        "질문자_ISNI": "0000000463654562",
        "answer": "아닙니다. 그 지역 명칭을 내포시로 했고요. 홍성과 예산의 접경지역에 50%씩 면적을 할애하고 있어서 2개의 시ㆍ군 간에 이 도시 운영을 놓고 현재 협의 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 가계대출 자료를 보면 은행권 대출은 대폭 줄고 있고 비은행권, 신협이라든지 새마을금고, 저축은행 쪽으로 가계대출이 대폭 늘고 있지요? 그런데 은행권에 비해서 이런 비은행권, 서민금융기관의 이자율이 높기 때문에 부담이 더 커질 것이고 그런데 우선 먼저 은행권의 가계대출이 상당히 많이 줄었다는 것은 그만큼 서민들이 은행권에서 혜택을 받지 못하고 따라서 이런 비은행권으로 가고 있다, 신협이나 새마을금고까지는 그래도 괜찮은데 여신전문업체라든지 일반 대부업체 이런 쪽으로 가게 되면 대단히 고금리로 가기 때문에 이런 쪽의 가계부채 증가는 굉장히 위험하다, 그런데 지금 그런 현상이 많이 나타나고 있어서 그만큼 서민들은 생활의 어려움과 그것으로 인한 가계부채의 증가 또 거기에 따른 부담 증가 이런 것으로 가고 있는 것 아닌가 이렇게 분석이 되어 있는데 어떻습니까?",
        "회의번호": 41705,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2011年9月30日(金)",
        "질문자": "3574",
        "질문자_ISNI": "0000000463655194",
        "answer": "최근에 제2금융권 쪽의 가계대출이 은행권보다 빠른 속도로 증가하고 있어 가지고 저희도 우려하는 시선으로 계속 모니터링을 하고 있습니다. 특히 제2금융권의 경우에는 캐피탈이나 대부업체 이런 쪽이 워낙 고금리로 받고 있기 때문에 그런 쪽에서는 금융당국에서도 비교적 감독을 좀 강화해야 되지 않을까 이렇게 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남아공의 군수ㆍ방산산업이 발전됐다 이렇게 자료에 나와 있던데 남아공의 가상적국이라고 그럴까요, 위협국이 어디입니까?",
        "회의번호": 41307,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통상통일위원회-아프리카․중동반",
        "회의일자": "2011年9月30日(金)",
        "질문자": "1012",
        "질문자_ISNI": "0000000463655688",
        "answer": "이 나라는 특별히 가상적국을 상정하고 있지 않습니다. 다만 남부 아프리카 지역에 있어 가지고 패권 국가이고 또 아프리카 대륙 전체의 지도 국가로서 한 6만 명 이상의 군사력을 보유하고 있고요. 최근에는 평화유지 활동 같은 것에 많이 참여하고 있고요, 또 해적 문제라든가 이런 것에 대처하기 위해서 해군력을 가지고 있고 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 작년하고 올해하고 두 번이나 로봇 윤리 연구 진행한 것 아니에요, 용역 주고?",
        "회의번호": 47883,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7460",
        "질문자_ISNI": "0000000463653471",
        "answer": "그래서 지금 현재 최근의 세계적인 트렌드에 맞춰서 저희들이 민간 부분에서 자율적으로, 선언적인 의미가 아니라 좀 더 구체적인 내용들을 담기 위해서 민간 주도로 로봇뿐만 아니라 다양한…… 학자들, 소비자단체들까지 포함해서 다양한 의견들을 수렴하고자 진행하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 도시민들 가지고 있는 것은 좀 무관하게 봐도 되고 농민들이 가지고 있는 산 중에 제대로 팔겠다, 또 안 나온다, 이러면 농지은행처럼 산림조합이나 산림청에서 그런 제도를 운영할 계획은 없으세요?",
        "회의번호": 47499,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "4507",
        "질문자_ISNI": "0000000463653287",
        "answer": "지금 저희들이 선도산림경영단지를 전국에 10여 개소를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 언론을 달구고 있고 국민들을 경악하게 하고 있는 이영학 사건과 관련해서 경찰 측은 당시 이 모양, 그러니까 피해자와 친구였던 이 모양의 신원에 대해서 경찰에 알렸다고 했는데 경찰은 당시 소란스러워서 피해자 어머니의 통화 내용을 듣지 못했다고 했습니다.    (영상자료를 보며)  그런데 저희 의원실에서 확인한 영상을 보면, 망우지구대의 CCTV 상황을 보면 당시는 ‘소란스럽다’라고 말할 수 있는 상황은 아니었습니다. 당시 피해자의 모(母)라고 되어 있는 그분이 우리가 알고 있는 피해자의 모고요 별건 관련자들이 다 합쳐 봤자 서너 명에 불과합니다.   영상으로 확인할 수 있었으면 좋았을 텐데요 ‘소란스러워서 통화내용을 듣지 못했다’라고 할 상황은 아니었습니다.  경찰청 예규 제506호 실종아동등 및 가출인 업무처리 규칙을 보면 관련 실종아동등 신고를 받은 경찰은 범죄와의 관련 여부 등을 제일 먼저 확인합니다. 그리고 정보시스템 검색, 다른 자료 대조, 주변인물 연락 등 조속한 발견을 위해서 지속적인 추적을 해야 되고 그리고 즉시 현장 출동 경찰관을 지정해서 탐문수색을 하도록 되어 있습니다. 그리고 여러 가지 추적조사를 하는데요 그 안에 보면 최종 목격지ㆍ주거지 수색을 합니다.  이 사건을 언론을 통해서 알고 있는 우리 입장에서는 아쉬운 대목이 많은데요 그 지침 어느 것도 따라서 이루어진 바가 없습니다.  9월 30일 23시 20분경 피해자 부모가 최초로 신고를 했습니다. 그리고 경찰이 이후에 어떤 수색들을 했는지, 어떤 조치들을 했는지 저희 의원실에서 관련한 일지를 요청했습니다.   ‘1차’, ‘2차’, ‘3차’라고 되어 있습니다. 이게 뭐냐면 1차 조치, 3차 조치까지 다 했다는 뜻이 아니라 저희 실에다가 1차로 알려 준 내용과 2차로 알려 준 내용과 3차로 알려 준 내용이 다르다는 얘기입니다.  왜 이렇게 시간들이 달라졌을까라고 변경사유를 추측해 봤습니다. 빨간색으로 표시해 놓은 것이 바로 저희가 추측한 변경사유입니다. 최초 실종자 수색시간을 00시 10분이라고 했다가 결국은 1시 20분으로 밝혀집니다. 이것은 접수 후에 실종자 수색까지 너무 오랜 시간 아무런 조치도 하지 않았다는 비난을 피하기 위한 조작으로 보여집니다.  귀가촉구 문자전송 시간도 달리 보고했습니다. 후속조치까지 과다소요가 됐다라는 사실을 은폐하기 위한 것 아닌가라는 추측을 합니다. 실종자에게 실종자 귀가여부 확인전화한 시간을 거꾸로 4시라고 처음에는 보고했다가 새벽 2시 42분, 다시 말해서 바로 앞에 있었던 여청수사팀 2인의 망우지구대 도착시간하고 동일합니다. 그런데 왜 4시로 했느냐라고 본다면 1일 날 8시까지 별다른 활동을 하지 않았던 그 공백을 조금 끊어 주기 위한 적절한 시간을 처음에 보고한 것 같습니다. 신고자와 전화통화 및 익일 만남 약속시간 역시도 같은 방식으로 달리 보고했습니다. 이건 은폐와 조작입니다.  뿐만 아닙니다. CCTV 확인시간도 마찬가지입니다. 이아연 주거지 최초 방문시간도 마찬가지로 달리 보고했습니다. 뿐만 아니라 주거지 탐문, CCTV 확인, 등기문자 발송 등과 관련해서도 5시간 동안 실시한 것처럼 이야기했습니다. 실제는 4시간이었습니다.  이와 같이 초동대응에 미흡했다라는 내용에 불과한 것이 아니라 관련된 내용을 감추기에 급급합니다. 아직도 관련한 수사에 대해서 국민이 지켜보고 있는 상황인데 이와 같은 경찰의 태도가 국민들에게는 어떻게 보일지 걱정입니다.  그리고 그뿐이 아닙니다. 사실상 업무인계와 관련해서도 문제가 있습니다. 8시간을 그대로 허비한 거나 다름없습니다. 인수인계 없었습니다. 그리고 정작 본인이 4시에 출근해서 비로소 페이스북 모니터링을 실시합니다.  뿐만 아닙니다. 결국 동원되었다라고 이야기되는 사다리차 같은 경우도 경찰이 아닌 피해자 친부가 지인에게 연락해서 받은 것들입니다.  그리고 무엇보다 서장에게 보고된 시간 자체가 너무 늦습니다. 4일에 이르러서야 보고가 됩니다.  그뿐이 아니라 오늘 서장이 나왔으면 제가 물어보려고 했는데 그 4일 이후 역시도 서장의 적절한 조치와 관련한 지휘내용 등 구체적인 행보가 전혀 드러나고 있지 않습니다. 그 내용도 보고해 주셔야 될 것 같습니다. 관련해서 파악하셔서 저희에게 보고해 주시기 바랍니다.  1일 2일 3일, 전 국민이 추석연휴를 즐기고 있었습니다. 그렇다고 해서 상황이 이 정도로 진행되는 과정에서 서장님도 1일, 2일, 3일을 추석연휴를 보내고 있었다는 것은 납득하기 힘듭니다.  국민께서 신뢰를 거둘 수밖에 없는 여러 가지 사실들이 드러났는데요   청장님, 어느 정도 내용 파악하고 계시고 어떤 입장이십니까?",
        "회의번호": 47633,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "이번 실종 여중생 사망사건과 관련해서 경찰의 초동수사 부실이라든가 인수인계 미흡 또 기능 간의 공조체계가 제대로 작동하지 아니한 것 또 서장에게 즉시 보고하지 아니한 것 등등의 부실로 인해서 이런 결과가 발생한 점에 대해서 진심으로 송구스럽게 생각합니다.  경찰 조치사항과 관련해서 부실한 점 또 논란이 되고 있는 점에 대해서는 정확한 진상조사를 통해서 책임소재를 가리고 또 문제점을 개선해서 이런 동일한 사례가 반복되지 않도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울 중랑을의 박홍근 위원입니다.  먼저 기관 대상으로 묻고, 지금 제기되고 있는 지진 문제와 관련해서 저도 좀 확인하겠습니다.  문길주 과기연 이사장대행님, 우선 국감인 만큼 출연연 직원들의 비위행위와 관련해서 제가 전반적인 것을 하나 먼저 짚어 보겠습니다.  지난 3년 동안 124건의 비위행위가 있었는데 정직과 같은 경징계가 113건, 파면 같은 중징계가 12건이더라고요. 그 현황을 봤더니 전기연구원이 13건으로 제일 많았고, ETRI(전자통신연구원)와 원자력연구원이 각각 12건, 건설기술연구원이 11건이었습니다.  징계 사유도 정부출연금, 그러니까 공금 편취나 금품수수ㆍ뇌물수수ㆍ사기 또 파면이 3건이었고, 성범죄ㆍ금품수수ㆍ사문서 위조 등 해임이 7건이더라고요.  그리고 이번 내역을 살펴보니까 제가 보기에는 출연연들이 ‘제 식구 감싸기’로 처벌에 관대한 것 아니냐 이런 비판에서 벗어나기 어려운 것 같습니다. 예를 들어서 핵융합연구소 같은 경우에는 금품수수 위반임에도 정직이나 감봉에 그친 경우가 4건이었고요. 기초기술연구원 같은 경우는 성추행 행위에 대해서 정직 2개월, 국가보안기술연구소는 강제추행치상에도 정직 1개월 경징계입니다.  그리고 식품연구원은 성희롱에 대해 감봉 3개월, 항우연은 성희롱에 대해 감봉 1개월, 그러니까 이게 다 봐주기 또는 고무줄 논란이 일 수 있는데 출연연구소들의 그런 도덕성, 윤리의식 제고를 위해 기관 차원에서 노력이 좀 필요하다고 보는데 기관별로 징계위원회에 외부인사들이 참여하는 방법을 좀 더 강구하시면 어떻겠습니까?",
        "회의번호": 47804,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "우선 도덕성과 윤리의식이 확실히 잘 돼야 되는 연구원에 이런 불미한 일이 있어서 죄송하게 생각합니다. 징계 규정도 연구회 차원에서 다시 자세히 살펴보고 위원님이 말씀하신 대로 지금 규정상 50% 이상의 외부 인원이 참가해야 되는 걸로 알고 있습니다. 그것도 살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "왜냐하면 무기계약직은 정부의 전환 기준에 들어맞지만 노동법상 이미 정규직으로 분류가 된다고 해서 지난번에 문재인 정부가 발표한 이 내용에서 빠졌다는 말이에요.  그런데 굳이 또 무기계약직을 정규직으로 분류해서 서울시청 내의 업무직 정규직화로 서로 갈등을 증폭시키는 업무 스타일은 직원들 간에 상당히 이분법적인 갈등만 야기시킨다 이런 부분이 있어서 제가 질문을 드린 겁니다. 그걸 참고를 하시고요.  그다음에 두 번째, 서울시 자치헌장 조례에 대해서 제가 한번……  이게 언제 발표가 되었지요? 5월 18일 날 공포를 했더라고요, 서울특별시 자치헌장 조례. 이것도 중앙정부의 행정권한을 제한하게 된다는 월권 논란이 있습니다, 제가 시간이 없어서 다 읽어 드릴 수는 없지만.   제가 문재인 정부의 행정안전부 지방자치과와 국회입법조사처의 유권해석을 받아보았습니다.  ‘행정기구와 정원에 대해 중앙정부가 정하는 기준은 인건비 등 최소한에 그쳐야 한다는 조항과 중앙정부의 행정권한을 법률이 아닌 지자체 조례로 구속하거나 제한할 수 없다고 판단한다. 그리고 지방분권 강화라는 점은 현시점에 필요하다고 판단되나 상위법 개정 없이 조례부터 개정해서 중앙정부를 압박하는 것은 앞뒤가 맞지 않다고 보여진다. 그래서 단순 지방자치법, 지방자치단체의 행정기구 증원기준 등에 관한 규정 개정만으로는 조례로서 법적 효력이 발생되지 않는다. 상위법인 헌법 개정이 우선되고 하위 법령체계를 고쳐 나가야 된다고 보여진다’  이게 지난 5월 18일 서울특별시 자치헌장 조례에 대한 평가입니다. 이 조례를 뜯어보시면 사전에 중앙정부에 제출하고 상의를 해서 유권해석을 받고 해야 되는 것이지, 이 부분에서는 조금……  항상 앞서 나가셔 가지고 여러 가지 집행을 하시다 보니까, 제가 다음에 추가질문 때도 얘기를 하겠지만 이러한 업무 스타일이 분쟁을 야기하고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  과거 구룡마을 관계도 결국은 공영개발 방식, 원개발 방식으로 서울시가 수용하지 않았습니까? 그런 유사한 사례를 보더라도 그러한 점이 많았다는 것을 제가 다시 한 번 일깨워 드리겠습니다.",
        "회의번호": 47631,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "84",
        "질문자_ISNI": "0000000463652532",
        "answer": "예, 위원님 말씀은 잘 이해하겠고요.  다만 말씀하신 자치헌장의 경우에는 중앙정부 차원에서 아무런 이의 제기가 없었고 그동안 여러 차례 공청회라든지 또 시의회 논의를 거쳐서 제정되었다는 말씀을 드립니다.  저희들이 중앙정부의 법령을 위반할 수는 없지요. 당연히 그 범위 안에서, 그렇지만 중앙정부가 하지 않는 새로운 실험들을 지방정부 차원에서 꾸준히 해 줘야 이것이 성공하면 전국으로 확대되고 중앙정부의 정책으로 채택되는 효과가 있습니다. 그래서 그런 실험적 차원에서 저희들이 열심히 하고 있다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "‘밝혀진다면’이 아니라 이것은 시장님께서 어느 정도는 밝히고 확인한 뒤에 정규직 전환 절차를 밟아야 된다, 그것이 공정하다고 저는 생각합니다.   왜냐하면 지금 무기직 중에서 안전 관련된 인력만 뽑으면, 일부 제외하고 705명인데요, 그중에 자격증을 가진 인력은 50%입니다.  앞서도 말씀하셨지만 교통공사의 작년도 당기순손실이 3850억이고요. 앞으로 정규직 전환에 따른 재정소요가 어떠냐 하니까 아까 70억 이상이라고 얘기했지만 저희들이 추계해 보니까 1년차 6년차 12년차 19년차 이렇게 가면 100억 단위로 확 증가합니다. 분명히 호봉승급분이라든지 이런 것이 있으니까요.  그러면 이런 누적된 적자 그리고 기하급수적으로 불어난 인건비를 해결하려면 요금을 인상하든지, 어쩌면 10년 20년 후에 대규모 구조조정도 초래할 가능성이 있습니다.   그러면 지금 무기계약직을 정규직으로 전환하면서 기존 정규직의 고용안정성을 상당히 불안하게 할 수 있다 그런 부분에서 정규직의 불만이 있는 것 같습니다. 이 부분에 대해서 경청해 주셔야 될 것 같고.   이렇게 인건비 급증으로 적자폭이 확대되면 당연히 서울시에서 계속 예산 지원을 하지 않는 한 공사는 재정 절감을 위한 노력을 할 수밖에 없고 그렇게 하면 다시 고용을 줄일 수밖에 없을 것이다라는 생각을 합니다.  이제 하나는 다른 것을 말씀드리겠습니다.  앞서 사회적 경제에 대해서 공유지의 비극을 예로 드셨는데요, 공유지의 비극은 말 그대로 임자가 없는 공동 소유에서 먼저 차지하는 사람이 임자입니다. 그러니까 포획ㆍ남용의 가능성이 있고 자원이 고갈돼서 재앙으로 간다, 하딘과 오스트롬 이런 저명한 교수들이 학자들이 얘기했습니다.  그런데 이 문제를 어떻게 할 것이냐? 기존에는 정부가 개입해서 쿼터를 할당량을 정해 줬습니다. 그러니까 비민주적이라는 것이지요. 아니다, 이것은 주민자치에 의해서 자체적으로 합의를 통해서 문제를 해결할 수 있다, 그것이 더 민주적이라고 얘기한 것이고. 그것은 정부가 개입하지 마라. 작은 정부의 이론적 논거이지 사회적 경제의 논거는 아닙니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  이 부분에 대해서 분명히 이해하고 이론으로서 객관적으로 설명할 필요가 있다고 생각합니다.",
        "회의번호": 47631,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "그 점에서도 저는 유민봉 위원님 의견과 전폭적으로 같다 이런 말씀을 드리고요.   왜냐하면 사회적 경제가 자본주의를 또는 시장경제를 완전히 대치하는 것이다 이렇게 주장하는 것이 아닙니다. 기존의 시장경제가 가진 여러 한계를 극복하기 위해서는 새로운 경제가 필요한데 그게 바로 사회적 경제다 이렇게 생각하고 있고, 그것은 외국의 선진국가들에서도 똑같은 양상을 보이고 있기 때문에 저희들이 지금 특별히 다른 경제를 주장하는 것은 아니라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그냥 듣고 마시면 우리 국정감사가 아무 의미 없고……   주무부처 차관님으로서 이것을 어떻게 생각하고 앞으로 어떻게 하는 게 좋겠다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 47804,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "지금 이 자리에서 뭐라고 확답을 드리기는 어렵습니다마는 저희가 국방과 관련해서, 특히 미래의 국방 쪽은 국방부하고 지금보다 협력을 상당히 많이 확대해 나가려고 생각을 하고 있습니다.   그래서 발사체라든지 또 위성 이런 것들도 어떻게 보면 국방부하고 협력을 해야 되는 내용이고, 협력 과정에서 한미 협정이라든지 이런 것들도 조금 검토할 수 있지 않나, 지금 현재로는 그렇게 생각을 하고 그 과정에서 국방부에도 조금 전 위원님이 말씀하신 의견이라든지 그런 것도 제기하는 기회를 가질 수 있도록 한번 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어찌됐든 뉴스라든지 일부 중간중간에 보도 프로그램을 할 수는 있어요. 그러나 이것은 주목적이 교통 기상 그리고 부수적으로 교양이나 오락을 하는 방송 아닙니까? 그렇다면 그 범위를 과도하게 넘어서서는 안 되는 것이지요, 그렇잖아요?  시청률을 일정 부분…… 왜냐하면 교통방송이나 기상방송을 주목적으로 하지만 아무도 안 들으면 안 되기 때문에 시청률을 높이기 위해서 교양도 하고 오락도 할 수 있어요. 중간에 일부 보도도 조금 할 수 있어요.   그러나 여론조사를 한다든지 정치적으로 편향된 대담 프로를 한다든지 이것은 바람직하지 않다는 것입니다.   그래서 오늘 위원님들 하시는 말씀은 시장님 산하에 있는 기관이기 때문에 공정성에 대해서 시장님이 관심을 가져 달라는 주문입니다.",
        "회의번호": 47631,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7531",
        "질문자_ISNI": "0000000463650270",
        "answer": "예, 위원님들 말씀의 취지는 충분히 이해하겠고요.   또 오전에 제가 말씀드린 것처럼 어쨌든 방송이 법령이나 또는 허가 취지에 비추어서 공정할 수 있도록, 지금까지도 많이 유지해 왔다고 생각합니다마는 더욱더 공정하도록 최선의 노력을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이것을 연구원 정원의 15%까지, 그리고 1년에 뽑을 수 있는 정원을 2%에서 3%로 확대하겠다고 약속을 했는데 임금피크제는 2016년 1월에 즉각 적용을 하고 우수 연구원 확대하는 약속은 아직까지도 안 지켜졌는데, 제가 이것을 체크해 봤습니다, 왜 이게 안 됐는지.   그런데 내용이 좀 우스워요. 담당 국장님이 바뀌어서, 그다음 이사회에는 기재부 담당 과장이 바뀌어서, 그래서 연달아 못 했다는 겁니다. 이런 이유로 이것을 이렇게 시행이 안 된다 하는 것은 있을 수 없는 일이라고 생각을 하는데요. 바로 조치를 하실 수 있으시지요?",
        "회의번호": 47804,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "지난번에도 말씀드린 대로 인력 운용은 또 출연연 발전 전체와 관계되는 겁니다. 그래서 출연연 발전방안을 지금 저희가 고민을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 이건 실무자가 할 게 아니고요. 제가 감독원장님한테 말씀을 드린 것처럼 우리 법과 규정에 따라서 죽 말씀을 드렸고 그 부분에 대해서 얘기를 하셨는데…… 금융위원장이 한 것에 대해서 반박하시기가 좀 그러시겠지요. 그렇지만 금융감독원의 위상에 대해서 많은 사람들이 이상하게 생각하고 지금 논란의 대상인 상황에서 소신을 갖고 일하시는 것이 좋겠다는 생각으로 말씀을 드립니다. 이건 됐고요.  제가 또 몇 가지를 묻겠습니다.   혹시 이건희 차명계좌의 돈이나 주식을 출금하거나 이체할 때 그 차명계좌 명의인이 와서 찾아갔는지 혹은 이건희 회장 측에서 찾아갔는지 아세요?",
        "회의번호": 47827,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7458",
        "질문자_ISNI": "0000000463653439",
        "answer": "그걸 확인하지는 않았는데요, 왜냐하면 저희 검사가 다 종료된 이후에 어떤 인출이 발생한 것으로 알고 있습니다. 그런데 제가 간접적으로 알기에는 아마 삼성 구조본(구조조정본부) 직원들이 어차피 처음에 차명계좌를 개설할 때부터 관여했기 때문에 그분들이 전체적인 자금과 주식 같은 것을 인출해 간 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 하고.  아까 한국 기업 네팔 진출 문제인데, 큰 건들인데, 제조업에 보면 전자제품하고 자동차는 수출하고 의류ㆍ섬유 제품은 수입하고 있다 이렇게 업무보고를 했는데 그것 봤더니 20억이더라고요, 20억. 그러니까 우리는 네팔 의류ㆍ섬유 제품이 한국에 많이 수출되는가? 그렇게 착각할 수가 있어요. 그게 아니에요. 여기는 주로 원단이에요, 원단. 원단 수출이에요. 원재료 수출이에요. 그것 큰돈이 아니고 한 20억이에요, 20억.  저는 어떤 기업들이…… 아까 전기사업만 얘기하는데 토목사업 그런 것을 잘 기억해 뒀다가 본국 정부하고 잘 논의하시라 이거예요. 상하수도 문제, 쓰레기 처리 문제 이게 아마 되게 필요할 거예요. 기업체 유도할 때 이런 것을 참고해서 유도시키라 이거예요.  또 대한민국의 토목사업은 세계적 수준이에요. 그렇지요?",
        "회의번호": 47882,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 국보연은 실험 시제품을 개발하지도 않았고 상용화 시제품을 제작할 만한 민간기업에 기술이전도 안 하고, 그러다 결국 이전을 못 받아서 기술 개발에 실패가 나오니까 그 책임을 다 민간기업에 떠넘기고 여덟 번에 걸쳐 각종 용역 참여를 제한하는 것 같은, 그러니까 말 그대로 공공기관의 갑질을 행한 걸로 확인이 된 겁니다.  또 봤더니 이 연구개발 과정에서 하드웨어 장비를 개발하면서 한 번도 그 경험이 없는 소프트웨어 개발업체에다가 그 개발을 맡겨서 결국 하드웨어 관련된 기술은 확보를 못 하고, 그러니까 총체적으로 여러 가지 문제가 드러난 경우인데 국방전력 강화 연구용역을 맡은 국가기관에서 이렇게 법령을 어기고 또 개발 책임을 민간업체에 넘기는 이런 것은 좀 심각하다고 봅니다.   이게 국보연이 그동안 외부의 감시나 견제 이런 것에 너무 소홀하다 보니까 나타나는 폐쇄적 조직 운영의 결과 아닌가요? 어떻게 보세요? 짧게 말씀하세요.",
        "회의번호": 47804,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "말씀드리겠습니다.  관련해서 작년에 특별감사를 받아서 징계 처분을 받은 연구원들이 있었고요. 관련해서 연구개발 세부 개정지침을 개정한 상태입니다. 곧 발효가 될 것입니다. 그리고 제가 소장 부임 시 그 부분에 대해서는, 평가나 품질 개선에 대해서는 좀 더 면밀하게 하고자 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 과거 주체가 달랐지만 서울지하철에는 1ㆍ4호선, 5호선 9호선이 있는데요. 1호선ㆍ4호선하고 5호선ㆍ9호선에 큰 차이가 있습니다.   지하철에서 여러 사고가 일어났을 경우에 대피하는 시간을 많이 측정하는데 서울시 같은 경우는 지난 2015년 11월인가요 행정안전부 조사에 의하면 당시 109개 역사의 비상대피시간이 기준을 초과한 것으로 나와 있습니다.   그런데 그때는 그것을 시정하겠다고 약속했는데 2016년에도 여전히 똑같고 올해 8월 31일 기준으로 보니까 109개 역사가 비상대피시간을 초과하고 있습니다.   그런데 1ㆍ4호선하고 5ㆍ9호선의 큰 차이는 만든 지가 오래되었습니다. 5ㆍ9호선은 오히려 만든 지가 얼마 안 되었는데도 시설개수를 할 때는 5ㆍ9호선에 집중되어 있는 경우가 많습니다. 그렇지만 현재 지하철을 이용하는 승객들을 보면 1ㆍ4호선은 하루 평균 449만 명이고 5ㆍ9호선은 하루 평균 276만 명 수준입니다.   그래서 지하철 역사 내부 보수나 개선이나 대피시간을 단축하기 위한 조치에서 1ㆍ4호선이 자꾸 소외되는 경향이 있는데 그 부분에 대해서 다른 대책이 있으십니까?",
        "회의번호": 47631,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "위원님 좋은 지적을 해 주셨는데요. 저희들은 피난시간을 초과하는 역사를 108개로 파악하고 있는데 이 시간을 충족시키려면 역사 구조를 개선하는 데 약 3700억 원의 비용이 들어갑니다. 그래서 이것을 한꺼번에 하기는 어려워서…… 잘 아시다시피 서울지하철은 사실 굉장히 적자에 시달리고 있습니다.   그래서 기본적으로 이동시 피난계단을 배치한다든지 비상대피 매뉴얼을 보완한다든지 또 제연경계벽이나 수막차단벽이라든지 이런 여러 가지 부수적인 조치를 통해서 안전을 기하도록 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "표준매뉴얼을 보게 되면 기상청과 지자연이 북한 핵 활동 탐지, 정보 분석 이것 관련돼 갖고 유관기관에 전파하는 등 이런 부분들은 동일하게 같이 병행해서 하고 있는 것이지요?",
        "회의번호": 47748,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "예, 이 매뉴얼에는 그렇게 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시장님, 그러면 제가 다시 PPT를 보고 서울로7017이 왜 문제가 있나 하는 것을……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이것이 세계적인 건축조경가인 위니 마스가 직접 설계한 것이지요, 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 47631,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "2367",
        "질문자_ISNI": "0000000463653383",
        "answer": "여러 가지 주신 말씀은 저희들이 다 참고해서 당연히 잘 할 것이고요.  그런데 아리수 같은 경우는 사실 엄청난 예산을 투자해서 거의 세계 최고의 수돗물입니다. 이것을 생산하고 있는데 당연히 다양한 방법으로 홍보해야 되지요.   그런데 아까 저는 그 질문의 취지가 정확히 이해가 잘 안 갔습니다. 학교라든지 공원지역에 음수대를 설치하고 있는데 그렇게 해서 홍보도 되고 실제로 또 아리수를 사람들이 자꾸 마셔 봐야 더 마시게 되니까 그런 것들을 저희들이 하고 있는데 혹시 뭐 잘못된 것이 있으면 구체적으로 주시면 저희들이 고칠 것이고요.  아까 저보고 ‘독을 품고 있다’ 이런 말씀을 하신 것 같은데 사람들은 저보고 너무 선하게 생겼다고 순해서 문제라고 좀 더 강력한 리더십을 가지라고 그렇게 권고하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이거 왜 그럴까 살펴보았습니다. 물론 앞서 세 번의 기회는 차치하고 실종사건 처리규칙 매뉴얼, 앞서 여러 위원님들이 말씀하셨지만 가장 핵심은 무엇입니까?   우선 제가 봤을 때 최초 9월 30일 11시 20분에 신고를 접수한 경찰관은 처리를 참 잘 했다고 생각합니다. 바로 현장에 가서 피해자 부모를 만났고 코드1 발령을 하고 모시고 그리고 지구대까지 왔습니다.   아마도 이 경찰관이 끝까지 피해자와 함께 사건처리를 하는 시스템이었다면 밤이나 새벽에 이영학 집에 갔을 것 같습니다. 한번 조사해 보시고요.   아마도 우리 시스템상 이 해당 경찰관은 다른 신고사건 처리를 위해서 다른 곳으로 출동했을 가능성이 대단히 높다, 인수를 받은 데스크부터 문제가 생깁니다. 바로 코앞에서 이영학 딸에게 전화를 하고 통화를 하고 의문을 제기하는데도 해당 경찰관은 못 들었을 수가 있어요. 왜? 관심이 없으니까. 자신이 직접 가서 모셔온 사람이 아니고 그 당시 피해자의 반응과 부모의 걱정과 불안을 함께 공감하지 못했기 때문인 것이지요.   가장 핵심이 뭐냐 하면 왜 경찰은 이영학 집에 가지 않았을까? 혹은 이 사건 같은 경우에, 제가 영국에 있을 때 유사한 사건이 발생했는데 밤 11시 12시에 경찰관이 도어 투 도어(door to door) 모든 집을 다 두드립니다. 심야에 다 깨워요. 제 하숙집에도 들어왔어요. ‘미안하지만 한번 봐도 되겠습니까?’ 당연히 들어오라고 하지요. 왜? 아니라고 하면 내가 의심받으니까. 들어와서 방, 거소 다 보고 나갔어요. 그렇게 하다가 결국 범인 잡았습니다.   그런데 우리는 엄두도 못 내요. 그렇지 않습니까? 당장에 ‘무슨 소리 하느냐, 지금 경찰이, 민중의 지팡이가 남의 집에 막 들어와도 되느냐, 영장 있느냐?’ 이렇게 나온다는 말이지요.   이 문제를 경찰이 해소해야 될 것 아닙니까? 해소하지 않고서 무슨 근본적인 대책을 세우겠어요. 어떻게 해소를 합니까?   경찰관 직무집행법에 보면 제6조와 7조에 분명히 중대한 손해를 끼칠 혹은 사망이나 부상 등이 발생할 우려가 있다고 판단된다면 영장 없이도 거소 출입할 수 있습니다, 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 47633,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "6449",
        "질문자_ISNI": "0000000460295859",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여경을 가진 부모들 마음은, 대한민국 경찰조직을 믿을 수 있겠습니까? 그리고 또 경찰을 준비하는 여성 지원자들은 이런 사건을 접하면서 자랑스럽게 경찰에 지원할 수 있겠습니까? 저는 없다고 생각합니다. 그렇지요, 청장님?",
        "회의번호": 47633,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "2367",
        "질문자_ISNI": "0000000463653383",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "금리가 시장 자율로 조달비용 대비 상식적인 수준에서 소비자들에게 금리가 책정이 되려면 시장이 그만큼 공정해야 가능하다고 생각합니다. 그래야 가격도 공정하게 결정이 이루어진다고 생각을 해요.  그런데 채권채무 관계가 사실상 지금 공정한 관계가 아니지 않습니까? 채무자 입장에서는 선택의 폭이 굉장히 제한적입니다. 그래서 채무자 입장에서는 채권자가 이렇게 말도 안 되는 턱없는 폭리를 취하는 금리체계를, 이자율을 제공하더라도, 공급을 하더라도 어쩔 수 없이 선택할 수밖에 없는 한계상황에 있습니다. 이렇기 때문에 시장 자율에만 맡길 것이 아니고 사실상 적극적으로 금융 당국의 감독이 필요한 겁니다.   물론 선진국 일부에서는 아예 법적 최고금리를 결정하지 않는 국가도 있습니다. 페이데이론(payday loan)같이 초단기 대출에만 최고금리를 적용하고 일반적인 금융회사가 공급하는 대출에 대해서는 최고금리를 적용하지 않는 경우도 있습니다. 그런데 그럴 수 있는 게, 왜 그러느냐 하면 그 나라에서는 금융회사들이 소비자들에게 이자를 부과할 때 상식적인 수준의 이자율을 부과하기 때문이에요.   그러면 그 나라의 금융회사들이 유독 양심적이고 착해서 그러느냐? 그게 아닙니다. 금융소비자를 보호할 수 있는 그런 환경이 전제되어 있기 때문이에요. 호주의 경우에는 아예 금리가 부당해서 갚기 어려운 상황이 되면 적극적으로 소비자가 권리를 주장하고 금리가 잘못됐다라는 것을 요구할 수가 있습니다. 그러면 원금까지도 탕감을 받을 수 있는 그런 금융소비자 보호에 대한 적극적인 장치가 전제되어 있기 때문에 이렇게 최고금리를 시장 자율에 맡길 수 있는 겁니다.  그런데 우리나라는 이러한 금융소비자 보호제도가 전혀 존재하지 않습니다. 그런 상황에서 금융회사와 소비자의 관계 자체가 아주 비대칭한 관계인데……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이런 환경에서 기준금리 대비 최고금리 수준이 20배가 넘고, 그래서 금융회사들이 20배에 가까운 이자를 부과하고 있고 폭리를 취하고 있는 것에 대해서 시장 자율 운운하는 것은 너무 한가한 답변일 수밖에 없습니다.",
        "회의번호": 47827,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "5781",
        "질문자_ISNI": "0000000463294202",
        "answer": "위원님이 지적하신 대로 금융소비자 보호 차원에서 적극적으로 들어가서 상황을 파악하고 지도할 수 있는 여건이 있는지 한번 검토해 볼 것이고요. 우리나라도 지금 금리인하요구권이 있기 때문에 금리인하요구권을 극대화로 활성화할 수 있도록……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  그다음에 네팔은 ODA 사업의 중점 협력국인데요, 우리 외교정책 차원에서 보면 이러한 네팔의 ODA 사업은 어떤 의미를 가지고 있습니까?",
        "회의번호": 47882,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "일단 네팔 사람들이 저희한테 제일 많이 제기하는 게 1960년대 초반의 네팔 경제하고 한국하고 경제 수준이 똑같다고 얘기했었습니다. 그런데 지금 40～50년 지난 뒤에 보면 네팔은 아직 최빈개도국이고 한국은 빨리 발전했다는 그런 측면을 많이 얘기하고 있습니다. 이 얘기는 한국의 발전 경험을 네팔에서 많이 공유를 하고 싶어 합니다.   우리가 지금 네팔과 중점 협력 분야가 교육하고 보건 그다음에 에너지, 농촌 이렇게 네 가지 파트로 되어 있습니다. 그래서 그런 파트를 통해서 한국의 발전 경험을 네팔한테 전수하는 게……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "세계 몇 안 되는 글로벌 리딩 기술인 한국형 원전 기술의 포기는 대한민국 대표기술을 뿌리째 뽑아 버리는 행위일 뿐만 아니라 정부의 탈원전 정책은 우리의 기술을 부정하고 전문인력을 해외로 유출시키고 미래 전문가 양성을 중단시키고 해외시장 개척을 막아 버리는 악순환을 만들어 가고 있습니다.   문재인 정부의 졸속 탈원전 추진은 일시중단이라 할지라도 우리 대한민국 핵기술 역사의 잠시 중단이 아닌 우리나라가 힘들여 쌓아 온 세계 최고 원자력 기술의 붕괴이자 돌이킬 수 없는 산업생태계 붕괴를 걱정해야 하는 상황입니다. 화면에서 보시는 바와 같이 탈원전의 악순환, 대한민국 산업생태계 붕괴의 악순환 고리가 만들어질 수 있습니다.   4차 산업혁명의 안정적인 에너지원 공급원으로서 대한민국의 새로운 기회 창출과 국가경쟁력 측면에서 원자력연구원의 흔들림 없는 지속적인 연구개발을 부탁드리는 바입니다.  그렇게 하시겠어요?",
        "회의번호": 47804,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "예, 열심히 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.     (영상자료를 보며)  중랑 여중생 사건 이영학 사건의 시간대별 조치사항 자료를 제가 입수해 보니까 어제인가요 CCTV를 보고 여러 부분을 다 수정하셨어요. 이런 식으로 국민들의 가장 큰 관심이 있는 큰 사건이 나중에 피해자 가족과 경찰의 진술이 엇갈리고, CCTV를 보고 바로잡는 것을 보고 이래서 국민들이 경찰을 신뢰할 수 있는가…… 그것에 대해서 한번 말씀해 주십시오. 시간대가 왜 이렇게 다릅니까?",
        "회의번호": 47633,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "신속한 자료제출을 위해서 처음에는 우리 직원들의 기억에 의존해서 자료를 작성해서 제출했습니다. 그런데 후에 우리 직원들의 통화기록이나 이런 것을 보니까 시간이 달라서 정정해서 다시 보내 드린 것인데 어쨌든 저로서는 대단히 송구하게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "강창일 위원님 수고하셨습니다.   몇 가지만 더 점검을 하면 아까 앞선 다른 위원님 질의 중에 한국으로 송출된 네팔 근로자들의 자살률 문제 있지 않습니까? 특별히 자살률이 높아지는 원인이 있습니까?",
        "회의번호": 47882,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "아무래도 네팔 사람들의 노동강도가 한국에서 느끼는 것만큼 그렇게 많이 해 본 경험이 없어서 한국에 들어가면 달라지는 문화에다가 노동강도의 차이, 문화적 차이가 아마 제일 큰 것 같고요. 그다음에 3년 또는 4년 10개월간 가족들과 떨어져 있어야 되는 그런 심리적 부담 이런 여러 가지, 그다음에 평소에 갖고 있던 우울증이나 지병들 이런 것이 복합적으로 작용하는 것으로 분석이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자살률이 높은 원인 이런 것들을 좀 파악해서 송출 기준이나 선발 기준 이런 것들을 마련할 때 일정 정도 좀 반영할 필요들이 있지 않을까요, 고려해서?",
        "회의번호": 47882,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "최근 들어서 언론에 이슈화된 것이 연이어서 네팔근로자가 자살하는 그런 사건이 발생하다 보니까 크게 부각되어서 언론에 많이 나왔습니다.  그래서 자살률이 방송으로 이슈화되고 나서 송출국 네팔하고 직업근로자협의회가 주체가 되어서 세미나를 한 번 가졌습니다. 그래서 거기서 전문가들을 모시고 다양한 의견을 나누었는데 그다음에 거기에서 나온 의견을 토대로 해서 지난번 네팔 노동고용부 홍보위원회에서 관계자들이 입국하기 전에 근로계약을 맺은 근로자들을 위해서 일주일간 교육을 하는 프로그램이 있습니다.  거기에 아까 대사님께서 말씀하신 심리 전문의를 포함시키는 강의를 추진하는 방법하고 또 심리학을 전공하신 분을 수업에 반영을 시키는 것을 확대하는 쪽으로 가닥을 잡고, 그런데 지금 당장 바로 개선이 어려운 것이 그것도 네팔 정부 내부적으로 법적인 개정이나 절차가 필요하다고 들었습니다.  그래서 지금 송출국에서 대책 방안을 수립하고 있는 것으로 알고 있고, 또 저희들은 입국하게 되면 네팔 근로자뿐만 아니라 모든 16개국 근로자들을 대상으로 가장 어려움을 겪는 언어 소통에 대한 지원이라든지 그리고 사업 현장을 돌면서 애로 사항이라든지 이런 것을 요청해 오면 방문해서 최대한 그런 역할을 하고 있습니다.  앞으로 본부 입장에서는 심리적인 부분 그리고 문화적인 충격을 완화시킬 수 있는 프로그램을 강화시키는 쪽으로 제가 듣고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그와 관련돼서 기상청이 IT 전문인력 확충계획을 안 세우고 있다가 1월에 감사원 지적을 받은 이후에 개선대책이라고 내놓은 게 ‘한국형 지역수치모델 개발팀에 7명 기술인력 확보했다’ 이렇게 답변을 하셨어요.  그런데 이 한국형 지역수치모델 개발팀도 물론 중요하겠지만 이것을 제대로 활용할 수 있어야 되지 않겠습니까? 수치모델을 업그레이드해서 활용할 수 있는 자료동화기술이 필요하다고 보여지는데, 그러려면 활용할 수 있는 인력을 좀 채용해야 된다고 생각하거든요.  그와 관련된 계획을 확인국감 전까지 의원실에 보고해 주시고 제가 앞에서 질의했던 부분에 대한 답변을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47748,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "존경하는 김삼화 위원님께서 질문하신 내용에 대해서 간단히 말씀드리겠습니다.  먼저 해상 관측 자료를 파랑예보모델에 활용하지 못한 점 맞습니다. 초기에 2010년도에는 한 번 시행했습니다만 저희들 해상 관측 자료도 대부분 연한이 있어 가지고 모델에 집어넣었을 때 그 성과가 좋지 못하다는 그런 평가가 있었습니다.  다만 파랑모델의 초기자료는 기상예보모델을 집어넣는데 기상예보모델에 쓰는 해상자료의 값이 포함돼서 나온 것이기 때문에 엄밀하게 말하면 직접은 활용하지 않지만 간접적으로는 활용하는 면이 있다는 보고를 받았고요.  두 번째 말씀하신 위성자료, 감사원에서 지적한 게 천리안 1호 위성을 국지모델에 활용하지 못했습니다. 그 이유는 천리안 1호 위성에서 나오는 데이터의 해상도가 64㎞ 정도 됩니다. 그러나 국지모델은 1.5㎞ 해상도기 때문에 그것 역시 실제 적용했을 때 큰 효과가 없었다 해서…… 천리안 2호는 해상도가 아주 좋아집니다. 그렇기 때문에 천리안 2호에서는 반드시 그 자료를 국지모델에 활용할 수 있을 거라고 저희들 준비하고 있고요.  다만 천리안 2호가 2020년대부터 활용이 가능하기 때문에 한국형 수치예보모델을 위원님 지적하신 대로 2020년 이후에나…… 국지모델이 개발되는 그 전에는 현재 유엔 모델에서 저희들이 현업으로 쓰고 있는 모델에 천리안 2호의 자료를 활용할 수 있도록 함께 병행해 나가겠습니다, 위원님 지적하신 대로요. 그리고 한국형 수치모델의 국지모델은 지적하신 대로 그 이후에 개발되는데 그때 천리안 2호 위성자료를 활용할 수 있는 방향으로 함께 추진해서 계획을 수립하고 추진하도록 하고 그 계획은 위원님께 나중에 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 되겠지요?   그러니까 본 위원이 판단하기에, 2012년 여성청소년 전담팀이 신설되면서 지금은 실종사건을 여성청소년 전담팀에서 하게끔 업무분장이 되어 있습니다. 그러다 보니까 강력사건의 실종수사와는 다른 차원에서 매뉴얼이 적용되고 있다, 그러면 이 두 가지 매뉴얼의 차이점을 어떻게 극복해야 될 것이냐의 문제가 나오는 거예요.  그래서 저는 이번 사건처럼 아동의 경우에 있어서 또 이번 사건을 만약에 중랑경찰서가 내사 과정도 있었던 것과 관련해서 사전에 충분하게 업무협조가 청 내에서 이루어졌다면 이것은 즉시 강력사건으로 매뉴얼 적용을 할 수 있었던 것 아니었겠느냐 이렇게 생각됩니다.  초동수사 관련해서 가장 논란이 되는―경찰이 실종자인 김 양과 이영학의 딸이 언제 만났는지 인지했느냐의 문제는, 실종사건 수사 매뉴얼에는 현장출동 및 초동조치와 관련해서 최초 현장출동 근무자는 현장 도착 당시 즉시 수행해야 할 임무를 규정하고 있습니다. 그것이 무엇이냐 하면 매뉴얼의 간이 체크리스트에 실종자가 마지막으로 접촉한 사람에 대한 면밀한 조사 이것이 아주 적시되어 있어요.  그러니까 지금 경찰에서 김 양 어머니가 실종신고를 할 당시에 이 얘기를 들었느냐 못 들었느냐 가지고 논란이 되어서는 안 되고 당연히 물어봤어야 될 얘기를 안 물어봤다는 것밖에 안 되는 것입니다. 그래서 아이의 아까운 목숨을 잃게 됐던 것이고요.  그래서 저는 이번 사건에 대해서 경찰이 철저하게 사건의 진상을 조사하고, 이번 사건을 기회로 해서 특히 아동ㆍ여성들의 실종사건에 대해서 특단의 대책을 마련해야 되겠다라고 주문하고 싶은 것입니다.  청장님 답변해 보세요.",
        "회의번호": 47633,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "6799",
        "질문자_ISNI": "0000000463654351",
        "answer": "위원님 지적해 주신 것 명심해서 이런 사건 발생했을 경우에 초동조치를 철저히 해서 다시는 재발되지 않도록 특단의 대책을 강구하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "앞에 화면 한번 보겠습니다.   임시기구 설치는 문체부 사전 승인 사항입니다.  대한체육회는 사전 협의도 없이 1월 16일 이사회에서 의결하고 그날 개방직 공모 절차를 진행하고 나서야 그다음 날 1월 17일 문체부에 승인 요청을 합니다. 이것 명백한 규정 위반입니다. 맞지요?   이뿐만이 아닙니다. 직제 규정에도 없는 부촌장, 정책연구센터장 개방직으로 채용합니다. 이것도 개방직 직위 운영 대상도 아닙니다.   또 해당 개방직 채용공고 기간이 3일에 불과합니다. 이것은 짬짜미 채용입니다. 실제로는 사전에 측근 인사들로 내정한 것입니다. 체육계 평균 채용공고 기간은 10일입니다. 그러니까 회장이 부임하고 나서 규정 위반하고 임명한 사람이 또 6명이나 있습니다. 이 6명에게는 지금까지 3억 3000만 원 지급했습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  이처럼 회장의 체육회 사유화 또한 측근 챙기기 이것은 적폐청산 아닙니다. 체육 정상화 아닙니다.   문체부 실장 나오셨지요?",
        "회의번호": 47738,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이 사람이 관광자문위원으로 위촉이 되어서 2014년, 2015년 이렇게 회의 참석을 세 차례 한 것으로 되어 있고 또 회의 수당도 물론 받아 갔고, 회의 때도 회의록을 이렇게 발언한 내용을 보면 ‘노동당 창건 70주년 기념사를 보면 북한의 정책 방향이 선군에서 선민으로 변화하고 있는 것을 파악할 수 있다. 평양공항, 갈마국제공항, 마식령스키장 등의 준공으로 볼 때 선민정치의 핵심은 관광이며, 이는 개방 확대로 연계될 것이다’ 이렇게 우리 회의에서 북한 체제를 두둔하는 듯한 그런 발언도 서슴지 않고 하고 있습니다.   그런데 문제는, 관광공사 측에 누가 추천을 했느냐 제가 이렇게 물어봤는데, 사장님이 직접 추천하신 겁니까?",
        "회의번호": 47738,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7396",
        "질문자_ISNI": "0000000463652428",
        "answer": "그것은 아닙니다. 제가 정확하게 말씀드리면, 2009년에도 자문위원에 위촉이 돼 있었고 2010년ㆍ2011년ㆍ2012년 계속 위촉이 돼 있었고요. 여기뿐만이 아니고 2003년 전국경제인연합회 남북경협위원회 운영위원, 2004년에서 2006년에는 통일부 정책자문위원회 자문위원, 2008년에는 대한상공회의소 남북경협민간협의회 운영위원, 이런 것을 거쳤었습니다.   그리고 그날 그 장소에서는 기왕에 있던 자문위원으로 와 갖고 북한에 대해서는 본인이 많이 안다, 저도 기억은 납니다. 그래서 ‘좀 이상한 분이네’ 저는 그렇게 생각하고, 그다음에 그 발언 내용이 그 회의에서 일부에 불과한 것이지……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음에 함정 근무수당 인상에 관한 것인데 해군은 정말 육군이나 공군에 비해서 특수한 사정들이 많잖아요. 연간 출동일수가 150일 그리고 장기간 외부와 단절되어 있고 가족과도 별거하는 등 그런 것도 있고 또 밀폐된 공간에 있다 보니까 스트레스라든가 또는 건강관리가 취약하고 그래서 이러한 것들을 그래도 여러 가지 수당 등을 통해서 보전해 줘야 되지 않느냐, 방금도 잠수함 인력 문제가 나왔지만 조금만 뭐 하면 여건이 괜찮은 데로 가기 위해서 해경이나 소방서 등으로 전역하는 인원들이 지금 상당히 많지요. 그것을 붙잡아 두기 위해서라도 정말 제대로 된 수당 인상 같은 것이 필요한데 해군은 거기에 대해서 어떻게 대처하고 있습니까?",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "위원님, 저희들이 사실은 복지 차원에서 제일 신경 쓰는 부분이 수당 부분인데 수당을 인상하는 문제가 참으로 쉽지 않습니다. 그래서 그것을 계속 추진하는 과정에 위원님들한테 저희들이 많은 도움을 요청하는데 앞으로 많은 관심 가져 주시면 고맙겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사실 감사원의 감사가 시기적으로나 아니면 정책감사가 사실 그렇게 정확하지 않았다라고 하는 평가도 나오고 있는 거지요. 그래서 그때 당시의 감사 결과를 기억하고 있는 국민들의 경우에, 그리고 그 이후에 그것을 상업화하면서 약 한 17조 정도의 다득 효과가 있는 해외 판매라든지 이런 것들을 담당하는 KAI의 사장이 상당히 오랫동안 조사를 받았어요. 조사를 받았는데 썩 그렇게 이렇다 할 만한 게 나오지 않다가 최근에 인사 비리가 좀 나오고 또 비자금 같은 회계처리 문제가 좀 미숙한 상태에 있어서 구속이 됐어요.  그런데 실제 보니까 감사원이 처음에 정책감사를 하면서 제기했던 능력 결함이나 이런 것하고는 관계가 전혀 없는 것이었어요. 그런데 감사원 결과와 또 그 검찰 수사가 오래된 수사기는 했습니다만 그것하고 중첩이 돼 가지고 국민들은 ‘수리온 이것 문제가 있는 거다’ 그리고 또 어디 언론에는 ‘이게 전력화하는 데 중단할 가능성도 있고 문제가 있다’라고 보도된 것도 사실 있습니다.  지금 여러 가지로 볼 때 저희가 현장에서 판단한 내용, 들은 내용 그다음에 실제 사용하는 장병들의 의견, 그리고 그것이 지금 현재 헬리콥터의 기능에 비해서 전혀, 다른 나라에서 사용될 수 있는 가능성 또 해외 진출의 이익 이런 것들을 다 종합해 볼 때 다 나쁜 선택만 한 것 같아요, 그렇지요?  총장께서 여기에 대해서 한번 결론을 좀 정확히 내 주셨으면 좋겠어요. 지금 대통령께서도 이게 잘못됐다고 생각하셨는지 바로 가 가지고 별 문제가 없는 것으로, 장병들을 위로하고 또 앞으로 판로나 체결된 계약에 대해서 무리 없이 진행될 수 있도록 한 것 같은데요.  그래서 이게 입찰 과정에서 MOU는 어느 정도 체결됐겠지만, 입찰 과정에서 관련된 사업체의 비리, 사장의 불투명성 이런 걸로 지금 경쟁업체…… 경쟁업체가 어디입니까, 미국의 록히드마틴 그런 회사 아닙니까? 그런 회사가 오히려 지금 KAI를 공격하면서 이것을 배제시키라고 직간접적인 노력을 하고 있다는데, 거기에 대해서 총장님은 어떻게 생각하고 계세요?",
        "회의번호": 47511,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "존경하는 이종걸 위원님 말씀에 답변할 수 있는 기회를 주셔서 감사드립니다.  먼저 위원님께서 말씀하신 취지를 제가 충분히 잘 이해를 하고 있습니다. 이해를 했고 또 감사원에서 결함사항으로 지적한 33건 중에서 한 20여 건은 다 보완이 됐고 체계결빙 문제를 포함한 일부 내용들도 전력화, 실질적으로 운용하는 데는 큰 문제가 없는 사항이고. 말씀하셨듯이 현장 지휘관과 사용자, 조종사ㆍ정비사들의 ‘비행 안전성에 문제가 없고 성능이 우수하다, 조기전력화가 필요하다’라는 그 입장이 존중돼야 된다고 생각하고, 육군의 큰 전체적인 헬기 운용 측면에서도 전력화가 늦어지면 현재 있는 헬기에 부담이 가중되고 또 노후된 헬기로 운용해야 하기 때문에 위험요소도 더 증가한다는 그런 제한사항이 있다라는 것을 말씀드리고 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자료 제출 요구와 관련해서 한 말씀 드리겠습니다.  어제오늘의 문제가 아니지만 국회 국정감사의 권위가 많이 실추된 것 같습니다. 밤을 낮 삼아서 성실히 감사에 임해 준 공무원들도 있겠지만 일부 기재부 담당자의 불성실한 태도와 안일한 자세를 지적하지 않을 수가 없습니다.   기재부가 지난 8월 달에 공공기관에 비정규직 정규직 전환계획 파일을 제출하도록 요구했고 자료를 취합했습니다. 지난 9월 20일 저희 위원실에서 기재부가 취합한 각 공공기관이 제출한 정규직 전환계획―엑셀 파일입니다―취합본을 요구했습니다.   PPT 한번 보시지요.    (영상자료를 보며)  무성의한 태도로 자료 제출을 거부하던 담당 과장이 직접 전화를 걸어서 저희 위원실 보좌관에게 욕설을 내뱉고 전화를 끊었습니다. 자료를 제출하라고 그랬더니 ‘과장인 나도 아직 검토하지 않은 자료라서 제출할 수 없다. 10월 하순에 최종 결과 발표하게 하면 될 것 아니냐’, ‘왜 제출하지 않느냐?’ 그랬더니 ‘자료를 제출하게 되면 대국민 혼란을 줄 수가 있다. 내가 예산실에 8년 이상 근무했는데도 그런 자료 나간 선례가 없다. 서로 입장이 평행선이니까 미제출에 대한 답변서를 보내겠다’.  우리 쪽에서 그랬습니다. ‘아니, 공공기관이 제출한 취합 자료도 내지 못하겠다는 것인가? 명백한 자료 제출 거부다’라고 얘기했더니 끊어진 줄 알았던 전화를 통해서 담당 과장이 ‘이거 완전히 또라이 아냐’, 이게 현실입니다.  여러분, 간단히 넘어갈 문제가 아닙니다. 저희 보좌관은 저를 대신해서, 기재부 공무원은 부총리를 대신해서 국정감사를 대비하고 있습니다. 한 사람의 보좌관에게 욕설을 한 사건이라고 생각하기보다는 여야를 떠나서 피감기관인 기재부가 입법부의 국정감사를 얼마나 우습게 생각하고 있는가를 보여 주는 여실한 사건입니다. 욕설을 내뱉고도 사과 한번 제대로 하지 않고, 이런 기재부의 기고만장함에 놀라지 않을 수가 없습니다.   국정감사에 임하는 피감기관의 태도가 이래서 되겠습니까? 저희 기획재정위원회 국정감사를 대하는 기재부의 안일한 태도와 오만 방자함이 여실히 드러난 사건이라고 지적합니다.   모든 사안을 다 거론하기 어렵지만 이번 사건 이외에도 자료 제출 기한을 당연하듯이 어기고 부실한 자료를 내는 경우가 허다합니다. 업무보고서나 홈페이지에 요약된 내용을 그대로 복사해서 국정감사 답변 자료로 내놓는가 하면 중요한 사안을 누락하고 지연시키기도 합니다. 아마 이 점은 존경하는 우리 여야 동료 위원들이 함께 공감하고 있는 부분이라고 생각합니다.  국회 자료 제출 요구를 거부하고도 해당 기관이 한 번도 고발된 적이 없기 때문에 피감기관의 불성실한 태도로 인해서 국정감사가 원활히 진행되지 못하고 있어서 이런 일들이 여러 상임위에서 반복되고 있습니다.   국회에서의 증언ㆍ감정 등에 관한 법률에서는 직무상 비밀을 이유로 증언이나 서류 제출을 거부할 수 없다고 되어 있습니다. 국민 혼란을 일으킨다, 선례가 없다는 이유로 자료 제출을 거부하고 있습니다. 헌법이 부여한 국정감사 기능을 제대로 수행하고 여러 해 동안 반복되는 행정부의 이러한 위법한 자료 제출 거부를 바로잡기 위해서 우리 위원회에서 해당 사안에 대해서 고발조치해 주시기를 위원장님께 정중히 요청합니다.   그리고 오늘 이러한 사태에 대해서 부총리의 공식 사과 없이는 기획재정부 국정감사를 저는 진행할 수 없다고 감히 말씀드립니다.  부총리님, 이 사실을 알고 계시나요?",
        "회의번호": 47495,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "2260",
        "질문자_ISNI": "000000046365428X",
        "answer": "예, 제가 조금 전 오늘 아침에 보고를 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경제가 제대로 되려면 노동 개혁, 규제 개혁해야 됩니다. 업무계획에 보면 네거티브 규제 개혁한다고 했는데 이미 국회에 네거티브 규제 개혁 법안이 제출돼 있습니다.   이렇게 규제 개혁을 통해서 지속가능한 민간 일자리를 만드는데 어제 발표한 것도 보면 공공 일자리가 전부 세금 일자리입니다. 세금 일자리 이게 지속가능하겠습니까?   공무원 17만 4000명 뽑으면 국회예산정책처 자료에 따르면……  마무리하게 1분만 주십시오.  327조가 든다는 것입니다. 소비자연맹에서는 55조를 얘기하고 있습니다. 이렇게 지속가능한 일자리 만드는 데, 세금 일자리 만드는 데 정부가 정책을 집중해서 되겠습니까?   그리고 구조조정, 업무보고에도 잠깐 나와 있는데 구조조정은 선제적으로 해야 되는 것입니다. 우리 경제의 가장 큰 문제인 조선, 대우조선은 국민 세금 14조 7000억 들어갔는데 회생이 불투명하고 세계 제1의 조선인 현대중공업도 수주 잔량 부족으로 해서 지난 9월부터 5000명이 강제 휴업에 들어갔습니다. 그런데 산업경쟁력회의는 기재부에 있는데 본 위원이 파악하기로는 회의도 한 번도 안 한 것으로 알고 있어요.   이렇게 쉬운 것만, 국민에게 듣기 좋은 그러한 포퓰리즘 정책만 쏟아 내서 대한민국 경제 제대로 가겠습니까?   한번 이 세 가지에 대해서―탈한국, 규제 개혁, 구조조정―말씀 주십시오.",
        "회의번호": 47495,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "5027",
        "질문자_ISNI": "0000000463655661",
        "answer": "탈한국에 대해서는 위원님 걱정하시는 것에 대해서 저희가 일부 생각을 같이하고 있고, 나름대로 여러 가지 준비를 하고 있다는 말씀을 드리고, 특히 유턴기업이라든지 이런 것도 하고 있고요.   두 번째로 구조조정 문제는 아직 산업경쟁력강화장관회의를 열지는 않았습니다만 지금 대우뿐만 아니라 다른 여러 기업들을 포함해서 내부적으로 관계 부처 협의 내지는 여러 가지를 하고 있다는 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "현 정부는 소득주도성장을 주장하면서 SOC 예산을 대폭 줄이고 복지성 현금 지출을 대폭 늘리고 있습니다마는 이에 대한 우려가 많습니다.   SOC 투자는 경제적 파급효과가 크고 일자리도 많이 늘리고 또 생산유발계수도 높습니다. 도로가 새로 개통되면 이동시간이 단축되어서 그만큼 직간접적으로 생산성을 향상시킬 수가 있습니다.   그런데 최근 SOC 예산이 많이 감소했고 또 대통령 집무실에 일자리 상황판까지 설치하면서 현 정부가 일자리를 중시하면서 일자리를 많이 창출하는 SOC 예산을 삭감한 것은 좀 문제가 있지 않나 이런 비판이 있습니다. 그리고 우리나라 도로ㆍ철도는 선진국과 비교해서 아직 많이 부족한 상황인데요.     (영상자료를 보며)  표 좀 보여 주세요.  표 1번, GDP 대비 SOC 예산 비율이 계속 줄어들고 있습니다.   다음 표 보여 주십시오.  저게 말뫼의 눈물로 유명한 스웨덴 말뫼에 있는 외레순 대교입니다. 말뫼는 잘 아시다시피 2003년에 세계 최대의 크레인을 현대중공업에 단 1달러에 매각한 것으로 유명하지요. 7.8㎞에 달하는 이 대교를 완공시켰는데 이 다리 개통으로 하루 2만 명 이상 양쪽을 오가는 교통혁명이 일어나고 지금 양국 GDP, 이게 스웨덴 말뫼와 덴마크 코펜하겐을 연결한 다리입니다. 양국 GDP 11%가 이 지역에서 나오고 있다고 합니다.   다음 표 보여 주십시오.  주요 국가별 도로 연장인데요. 우리나라가 30위입니다. OECD 최하위권입니다.  다음 표 보여 주십시오.  GNP 2만 달러 시기에 국토계수당 도로 연장인데요, 국토 면적과 인구를 종합했을 때의 도로 연장비율인데 우리나라가 현재 하위권입니다.  다음 화면, 철도도 마찬가지입니다. 굉장히 하위권입니다.  그다음 표 보여 주세요.  기초 인프라 및 교통 경쟁력 지수도 보시다시피 점점 하락하고 있습니다. 27위, 굉장히 하위권입니다.   다음 표.  SOC 노후화 전망인데요. 우리나라 SOC 투자가 줄어들면서, 아까 전에 표에서 봤습니다만 SOC 투자비율이 점점 줄어들지 않습니까? 점점 노후화해서 30년 이상 된 SOC 비율이 저렇게 늘어날 전망입니다.  다음 표 보여 주세요. 그다음 표 보여 주세요.  그런데 SOC 투자는 이렇게 줄이는 반면에 문재인 정부 출범 후 투입 확정된 혈세는 저렇게 상당히 늘어나고 있고……  다음 표 보여 주십시오.  신문에 난 것처럼 ‘연일 여는 정부 지갑’ 해서 계속 복지 투자를 늘리고 있습니다.  표 7번 보여 주세요.  그런데 예산 10조 원을 투입했을 때 과연 경제성장이 어떻게 되느냐를 비교한 겁니다. 왼쪽 SOC 투자는 한국건설산업연구원 것이고요. 똑같이 현금 10조 원을 국민들에게 지급했을 때 경제효과가 어떠냐, 국회예산정책처에 물어봤는데 알 수가 없다 그럽니다.   10조 원을 SOC에 투자하면 일자리가 14만 명 증가합니다. 현금 지급했을 때 일자리가 얼마 늘어나는지 알 수가 없습니다. 그리고 SOC 투자했을 때 22조 3000억 원의 생산 증가량이 예상됩니다. 현금 지급했을 때 알 수가 없습니다. 국가 경제성장률도 SOC 투자를 10조 하면 0.57% 상승한다, 국민들에게 현금을 지급했을 때는 도무지 알 수가 없습니다.   이게 왜 그런가 하면 국민들에게 현금을 지급하면 10조 원 지급하더라도 이 중에서 얼마가 지갑에서 나올지 알 수가 없습니다, 50%가 나올지 30%가 나올지. 그리고 50%, 30%가 나오더라도 해외여행 가거나 그다음에 중국산 생필품 사면 중국산 수입품만 늘어나고 돈만 해외로 유출될 뿐입니다.   다음, 10번 표 보여 주세요. 그 다음 표.  이게 거주자의, 우리나라 국내인의 해외 소비 지출 규모인데요, 계속 늘어나고 있습니다. 해외에서 쓰는 돈이 저렇게 26조, 28조, 30조 계속 늘어나고 있고요.   다음 표 보여 주십시오.  해외 카드 소비 현황입니다.  저게 억 달러 단위 표시이기 때문에, 작년도에 해외에서 카드로 쓴 돈만 16조입니다.  따라서 지금 우리가 국민들에게 많은 현금을 지급하는 것은 성장을 위한 것이 아닙니다. 이렇게 국민들에게 현금을 지급해서 성장을 시키겠다는 것은 어불성설이고 한마디로 궤변이다 이렇게 생각합니다. 물론 어느 정도 성장효과는 있겠지요.  7번 표 다시 보여 주십시오.  우리가 성장을 목표로 한다면 SOC 투자를 더 해야지 이걸 줄이고 현금을 지급한다? 이건 아닙니다. 성장을 목적으로 한다면 SOC 투자를 늘려야지요.  그런데 국민들에게 이렇게 현금 지급하는 것이 나쁘다고 하는 것은 아닙니다. 그러나 이것이 여러 위원님들께서 말씀하신 것처럼 복지지 성장정책은 아니다, 물론 그로 인해서 어느 정도 성장효과는 있을 수 있어도.  그래서 부총리께서 주역이라고 하시는데 성장정책을 혁신정책, 그러니까 우리 국민들에게 많은 돈을 지급했으니까 성장될 것이다, 팔짱 끼고 있어서는 성장이 안 된다 이겁니다. 다른 방안이 있어야 된다, 그래서 사실 그것은 굉장히 잘한 것이라고 생각하고요.  저는 그렇습니다. 양극화가 지금 문제 아닙니까, 이렇게 많은 복지를 하는 것은? 양극화를 해소하는 것은 여러 위원님들이 지적하시다시피 대기업과 중소기업의 임금 격차 이것을 근본적으로 해소해야 되고요. 그러려면 중소기업이 튼튼해야 됩니다. 그래서 중소기업 성장정책ㆍ육성정책을 써야 되고요.  1분만 더……  그리고 또 다른 위원님들께서 말씀하셨지만 우리 공공부문 간에도 어디는 연봉 2000이고 어디는 연봉 1억이냐, 똑같은 공공부문인데. 이 격차가 너무 크지 않습니까? 이렇게 해야 근본적으로 양극화가 해소되는 것이지 이런 구조를 가만 놔두고 현금 지급 조금 더 한다고 해서 양극화가 해소되지 않는다, 그런 점에 착안하시고 혁신성장을 하는 것은 굉장히 잘한 것이라 생각을 하는데요.  저는 그렇습니다. 혁신성장에 여러 가지가 있는데 결국은 구조조정 그리고 우리 산업의 경쟁력 효과, 경쟁력을 상승시키는 그런 것들이 필요하다고 생각합니다.  제 말에 대한 멘트와 앞으로 중요한 혁신성장을 구체적으로 어떻게 하실 것인지 다시 한번 말씀을 부탁드립니다.",
        "회의번호": 47495,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "6192",
        "질문자_ISNI": "0000000463650078",
        "answer": "위원님, 여러 가지 좋은 말씀 감사드리고요.  SOC 예산 감소에 대해서는 여러 위원님들이 같은 걱정이 있으시더라고요. 저희도 일부 의견을 같이 하지만 또 여러 가지 면에서 예를 들어서 다른 업종과 비교해서 SOC의 투자승수, 고용효과 또 아까 주신 통계 중에서 그동안 SOC 스톡의 국제 비교 이런 데 대해서 여러 가지 다른 접근이 또 있습니다. 제가 그것을 일일이 말씀드리지는 않겠고요. 어쨌든 주신 말씀 감사하고요.  또 내년도에 한 4조 4000억 정도의 SOC 구조조정을 했는데 거기에 대한 대비책으로 저희가 기금운용계획 변경이라든지 공기업 선투자라든지 또 금년에 이월되는 예산이 한 3조 정도 되거든요. 등등 여러 가지 보완할 수 있는 것들이 있다는 말씀을 드리고, 다만 앞으로 이 SOC 투자 문제는 근본적으로 선택과 집중과 사업 우선순위를 잘 정해야겠다는 생각은 해 봅니다. 국토 중에서도 개발과 발전의 정도가 차이가 많이 나거든요. 그런 측면에서 저희가 봐야겠다는 말씀을 드리고요.  두 번째로 현금 지급 또는 이전소득에 대한 문제에 있어서는 이것도 마찬가지로 정부의 경제 쪽의 투자 증대보다 일자리나 성장에 훨씬 더 도움이 된다고 하는 여러 가지 에비던스도 많이 나와 있고요.  다만 아까 주신 말씀 중에 이전소득을 현금으로 줬을 적에 그 효과가 얼마나, 이 사람들이 얼마나 지갑을 열겠으며 쓰겠느냐 하는 부분에 있어서는 바로 그 이유 때문에 저희가 한계소비성향이 높은 취약층과 어려운 층 위주로 하고 있다는 말씀을 드립니다.  혁신성장에 대해서도 여러 가지 좋은 격려 말씀을 해 주셔서 감사하고요. 저희가 이 부분에 있어서는 소득주도성장과 균형 잡힌 또 서로 간의 선순환 고리라 할 수 있는 측면에서 하면서 혁신성장…… 혁신성장이라고 하는 것이 사회와 경제 전 분야의 혁신을 의미하는 것이거든요.  그래서 그와 같은 기본하에서 정부가 어느 쪽에 좀 더 중점을 둬서 하겠다고 하는 계획을 쭉 세워 놓고 있고, 지금 시간이 많지 않아서 제가 일일이 설명 못 드리겠습니다만 또 나중에 질의가 있으면 설명드릴 기회가 있을 것 같습니다.   그중에서 특히 이 정부가 어느 점에 중점을 두고 또 가능하면 빠른 시간 내에 가시적인 성과를 낼 수 있도록 최선의 노력을 다하겠다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "출판문화산업진흥원장님 나오실까요.   노웅래 위원입니다.  본인이 지난주 국정감사에서 지적한 2016년 블랙리스트 이외에도 2016년에 또 다른 블랙리스트가 드러났습니다. 2016년 초록ㆍ샘플 번역 수출 지원 사업에서 7종 4권의 도서가 또다시 문체부 지시로 추천도서에서 제외됐습니다.   해당 도서 한번 보겠습니다.    (영상자료를 보며)   시사평론가 김종배 씨의 책도 나오고 있고요, 시국사범 수배자 이야기 쓴 이기호 씨 책, 빈부 격차와 복지 문제를 다룬 정지형 씨의 동화 시리즈 이렇게 나오고 있습니다.   문체부의 블랙리스트 배제 행위는 그러니까 2014년ㆍ2015년ㆍ2016년까지 3년 연속 출판계 추천ㆍ지원 도서 사업에서 전반적으로 광범위하게 이루어진 것이다 이렇게 확인된 것입니다.   이기성 원장, 블랙리스트 배제 몰랐습니까?",
        "회의번호": 47738,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "2014년……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 우리 보좌진이 그렇게 얘기를 하더라고요. ‘계획은 있는데요, 위원님, 예산이 없어요. 그래서 확실하게 하려면 상륙기동헬기와 함께 상륙공격헬기 같이 마련돼야 되고 예산도 필요합니다’라고 이야기하니까 강력하게 예산을 만들 것을 저희도 요구하고, 사령관님이 더 강력하게 요구하셔야 되지 않습니까?",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7476",
        "질문자_ISNI": "0000000463654853",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그때 그 당시에 언론 보도된 것 오후 국감 속개가 되면 저한테 제출해 주시고요.  부위원장이 몸을 담고 있던 문화미래포럼이 2008년도에 이 문건을 국회 문방위원장에게 전달을 합니다. 그리고 여기서 좌파라는 이유로 인적 청산을 하고 지원 배제해야 된다 이런 주장을 이미 하고 있는데요.   이번 국정농단 사태에서 블랙리스트 1심 재판부 판결문 한번 보셨지요? 봤을 것 아닙니까? 그렇지요? 여기에 보면 헌법과 법률에 위배되기 때문에 전부 유죄 판결을 받고 있습니다. 알고 계시지요?",
        "회의번호": 47738,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리 아들이 올해 해병대를 제대했습니다. 그래서 우리 아들을 잘 키워 주셔서 상당히 감사드리고.  지뢰 탐지 보면 보호장비 보유율이 39%, 그래서 사실 북한에서 임진강 따라서 목함지뢰 같은 게 떠내려오면 강화도나 김포 쪽에 쭉 도달하게 되는데 보호장비 보유율이 낮은데 이게 규격도 없고 미군 장비는 너무 비싸고, 이것을 군에 문제를 제기하셔서 규격을 통일시켜서 전군이 지뢰보호장비를 일괄적으로 다 구매할 수 있도록 그렇게 하실 필요가 있다고 생각하는데, 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7513",
        "질문자_ISNI": "0000000463655215",
        "answer": "위원님의 말씀에 동의를 하고, 저희들도 지뢰지대에 실제로 투입하는 것은 올해부터 했기 때문에 전수 체크도 다시 하고 했는데 말씀하신 대로 규격화하면서 그런 것들이 잘 갖춰지도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "방금 말씀하신 그러한 추진 계획들이 국방개혁 2.0하고 연계를 해서 지금 국회 차원에서나 또 정부 차원에서 예산지원 부분의 애로사항하고 그다음에 이게 어느 시점 정도에 가서 완료될 수 있는 건지도 한번 같이 밝혀 주시고요.",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "조금 전에 말씀드렸던 전략도서방위사령부나 상륙전력 확충 문제는 아직까지 국방개혁과 연계해서 추진을 하는 것이기 때문에 세부적인 어떤 계획은 반영이 되어 있지 않습니다.  다만 지금 저희들이 자체적으로 계획을 수립하면서 예측을 한 것은 2개 여단 정도가 상륙작전을 수행할 수 있는 능력을 갖추기 위해서는 2020년 중후반이 되어야지 가능할 것으로 판단을 하고 있습니다.  그다음에 예산 관련돼서는 위원님들께서 항상 많은 관심을 가지고 지원해 주시기 때문에 전체적인 국방개혁, 그다음에 전력의 발전방향 이런 것들과 연계해 가지고 상급부대와 연계해서 잘 협조를 하고 필요하면 위원님들의 지원을, 협조를 부탁드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것도 만들어야 될 것 같고요.   그다음에 개인 비리 차원이 아니라 기관 자체적으로 기관 차원에서 비리가 있을 수 있단 말입니다. 그런 것은 기관장이라든지 감사를 해임할 수 있도록 하는 그런 근거를 만들고 또한 채용 비리와 연루된 임직원에 대해서는 이미 지급한 성과급도 환수하는 그런 방안을 강구해야 된다고 보는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47495,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "전적으로 동의하고요. 이 부분은 제가 이미 지시를 해서 이것뿐만 아니라 플러스알파로 해서 하여튼 인사 비리만큼은 지금 청년 취업 문제가 심각한 문제이기 때문에 확실한 방안을 만들도록 했는데 지금 위원님께서 주신 법률 개정안 내용이 제가 얘기한 또는 저희가 가려고 하는 부분하고 상당히 일치하고 이것 외에도 더 하려고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당의 이석현 위원입니다.   평창 동계올림픽은 우리 한반도가 평화로 가는 노정에서 대단히 중요한 계기가 될 수 있습니다. 특히 지금 북한이 거기에 참여할 가능성이 상당히 있어서 더욱 기대가 많이 됩니다.   그런데 유럽 쪽에서 많이 참여하도록 하는 것이 중요한데요. 특히 티켓 파워가 강한 곳이 유럽입니다. 그래서 우리가 관심을 많이 갖고 있는데 아까 두 위원님이 걱정하셨듯이 체육부장관이 그런 말씀을 했었습니다만 또 바로 번복을 했기 때문에 그나마 걱정이 덜 됩니다만 그런 분위기가, 한반도 위기에 안전하지 못하다는 인식으로 인해서 불참설이 독일과 오스트리아에서도 돌고 있고 또 프랑스까지 그런 얘기가 나왔던 거예요. 그래서 조기에 그런 것을 차단하는 것이 대단히 필요한 일입니다. 그래서 더 많이 노력해 주시고 프랑스에서 평창올림픽에 많이 참여할 수 있도록 여러분들이 그렇게 해 줘야 돼요.  여러분, 공항에다가 마스코트라도 설치해 놨습니까? 특히 공항은 외국을 드나드는 분들이 이용하기 때문에 또 그분들이 한국에 올 가능성도 많이 있는 것입니다. 그래서 평창올림픽을 알리는 그런 마스코트를 크게 해서 해 놓는다거나 그런 노력을 해야 돼요. 아까 추미애 대표께서 배지를 가지고 와서 보여 줬는데, 그런 노력도 많이 하시고.     (인형을 들어 보이며)  제가 좀 더 큰 것 가져왔어요.    (웃음소리)  뭐냐 하면 수호랑, 반다비 이것을 좀 크게 확대를 해 가지고 공항에도 설치해 놓고 사람들이 시각적으로도 보게 하고 그리고 이것도, 이것은 워낙 조그맣지만…… 널리 선전을 좀 해 줬으면 좋겠어요. 그래서 그런 노력이 더 있어야 되겠다 싶어요.  혹시 공사 문화원에는 설치가 되어 있습니까, 이런 부분들이?",
        "회의번호": 47898,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "문화원에는 설치가 되어 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 좀 아닌 것 같지요? 좀 과한 것 같습니다.  제가 또 이런 말씀을 드릴 수 있는 이유는 연애장부 또는 연애신고제 이런 제도를 운영하고 있는 것은 육사랑 해사만 그렇고요, 공사는 이것보다 조금 더 완화된 형태입니다. 그런데 취지를 이해한다고 그러면 공사가 그래도 그나마 이해할 수 있는 수준인 것 같고요, 해사가 제일 좀 빡빡하게 하는 것 같아요.  그래서 이것은, 우리 헌법 17조에도 보면 사생활은 존중하게끔 되어 있습니다. 아시겠습니다만 제가 한 번 더 읽어 드리면 헌법 17조에 “모든 국민은 사생활의 비밀과 자유를 침해받지 아니한다.” 이렇게 되어 있고요. 또 총장님이 유념하셔야 될 것은 군인의 지위 및 복무에 관한 기본법이라고 있습니다. 아실 텐데요, 거기 제13조에 “국가는 병영생활에서 군인의 사생활의 비밀과 자유가 최대한 보장되도록 하여야 한다.” 이런 규정이 있습니다. 이 규정에 비추어 보더라도 좀 과도하다는 생각이고요.  총장님이 고치시겠다고 하니까 더 이상 재론하지 않을 텐데 그럼에도 불구하고 하나만 꼭 짚고 넘어가면 과거에 국가인권위에서도 이 문제를 지적했다고 그러는데 군에서 수용을 안 했다고 그래요. 왜 그렇습니까?",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "그게 아마……  일단 전적으로 위원님 말씀에 동의를 합니다. 생도생활을 하다 보면 선배와 후배 간에 교제를 하다 보면 다른 생도가 해당 생도를 지도하고 교육하는 과정에 다소 문제가 있을 수 있어서 생도생활을 제대로 하기 위한 그런 조치를 취하는 과정에서 생긴 것 같은데, 그런 비민주적인 조치는 최대한 개선하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "SM-3의 가격과 SM-6의 가격, 비용 대비 효과 그리고 사거리 이야기를 하지만 그 사거리 부분에서도 전력화하는 과정 속에서 어떤 것이 우리나라를 방호하는 데 괜찮은 건지 잘 살펴야 된다 이렇게 말씀드리고 싶습니다.  핵추진 잠수함 비용과 디젤 잠수함 비용은 약 10배 정도 차이 나는데 맞습니까? SLBM을 탑재한 북한의 잠수함이 출항하는데 김종대 위원님이 말씀하신 것처럼 무인잠수함 그리고 북한의 잠수함 출항 자체를 막는 자항기뢰 등을 도입한다면 훨씬 더 비용 대비 효율성 그리고 제대로 탐지해서 막는 작업이 될 수 있지 않을까라고 봅니다.  자항기뢰는 운용시험에서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)제대로 쓸 수 있게끔 진화하는 개발방식을 선택해야 된다 이렇게 보는데 이에 대해서 자항기뢰와 그다음에 무인잠수함에 대해서 이야기를 좀 해 주시면서 진화적 개발방식에 대해서 한번 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7476",
        "질문자_ISNI": "0000000463654853",
        "answer": "위원님, 지금 아까 김종대 위원님 말씀하신 무인정도 필요하고 자항기뢰도 필요하고 다 필요한데 그것은 어느 한 길목에서만 막기 때문에 사전에 우리가 남북 간에 긴장이 고조되기 이전에 항구를 나와 버리면 그런 무기체계 가지고 하기는 또 어려운 부분이 있기 때문에 여러 가지를 고려해서 결정할 거라고 봅니다. 그리고 자항기뢰는 거의 개발이 완료 단계에 가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 나중에 추가로 4대강 보 개방 조치 이후에 6개 보의 녹조 관련 보고사항뿐만 아니고 사장에 대한 전반적인 보고사항에 대해서 이것 관련된 보고자료 목록을 다 제출해 주시기 바랍니다.   그다음에 하자가 생겨도 수자원공사는, 4대강 낙동강 보에, 특히 합천창녕보에는 무더기로 하자가 발생했어요. 2014년 초부터 녹조 저감 장치인 수류확산설비 불량을 발견했는데 수리하지도 않고 그대로 방치하고 있고, 소수력발전소로 유입되는 수문의 개폐 상태를 확인 조절하는 개도계 불량도 수리하지 않고 있다, 수력발전소로 유입되는 수문이 어긋나서 물이 새는 현상도 1년이 지난 최근에야 수리한 것으로 알려져 있습니다.   수자원공사는 시행사인 SK건설로 하여금 올해 말까지 전부 다 시정토록 하겠다라는 입장만 밝히고 있는데 2014년 초부터 지금까지 3년이 지나도록 수리하지 않은 이유는 뭔가요? 답변하세요.",
        "회의번호": 47650,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "1330",
        "질문자_ISNI": "0000000460997316",
        "answer": "위원님, 하자에 관한 사항은 각 현장별로 시공사를 대상으로 지속적으로 하자 보수를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어제 나온 보도입니다. ‘저 여기 지나가다가 총 맞는 것 아니에요?’라고 했더니 ‘괜찮아. 숙이고 지나가자’…… 장병이 몸으로 느끼고 있는데 왜 우리 소대장 중대장 대대장 그리고 여러분은 그것을 살펴 주지 않는 겁니까? 그냥 옆에서 보면 ‘혹시 저 총 나한테 날아오는 것 아니야?’…… 혹시가 진짜가 되었지 않았습니까?  이 장갑차도 마찬가지입니다. ‘내 앞에 방호벽은 왜 없지?’ 제가 갔는데 그냥 평범한 사람한테 들은 이야기예요. 왜 이런 건 안 살펴보지요?  철원에 총기사고가 있었습니다. 소대장이 구속됐습니다. 소대장이 과연 가장 큰 책임이 있었을까요? 이 책임은 누구에게 있는 걸까요? 여러분, 철원 거기만 바뀌면 되는 걸까요? 그곳에만 문제가 있을까요? 그렇지 않은 거지요.  우리 군은 명령에 복종합니다. 그래서 중간 간부들은 더 명령에 복종합니다. 그런데 이번에 군 문화를 바꿔야 합니다. 유사시를 대비해서 철저히 명령에 복종하고 지휘관의 지휘에 따르는 체계, 그러나 대한민국의 가장 뛰어난 사람들이 모인 군, 여기서 ‘왜요?’라고 하는 질문을 할 수 있어야 합니다. ‘왜 안 되지요?’, ‘이것은 왜 해야 되지요?’, ‘아니, 어디서 감히…… 왜?’ 이게 아닙니다.  평범한 사람에게서, 우리 장병들에게서 ‘왜 해야 하지요? 제가 왜 이것을 해야 하는지 이유를 설명해 주십시오’ 건방지게 이야기하는 것이 아니라 바로 우리는 ‘지금 자네는 여기서 왜 뛰어야 하는지 그리고 자네가 뛰고 이 일을 함으로써 훨씬 더 효율성 있고 극대화된 전투 병력이 될 수 있다’는 것을 알려준다면 우리의 20대 아이들은 지휘관 여러분이 생각하는 것보다 훨씬 더 훌륭한 결과를 가져올 것입니다. 이 문화를 만들어낼 수 있도록 보고를 해 줄 것을 부탁드리겠습니다.  하나 더 있습니다.  최전방 수호병의 이야기입니다.  우리는 육군 정예부대로 최전방 수호병을 입대 당시부터 자원 모집했습니다. 그런데 이 최전방 수호병들이 지난 3년간 5명이나 목숨을 던졌습니다. 1300명이나 배려병사로 그만뒀습니다.  최전방 수호병, 제가 여기서 여러 가지 할 말이 많은데 꼭 말씀드리겠습니다.  최전방에서는 난방이 필요 없지요? 최전방에서는 난방이 필요 없습니까?",
        "회의번호": 47511,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7476",
        "질문자_ISNI": "0000000463654853",
        "answer": "필요합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 효율적으로 우리가 전투를 해내기 위해서 또 우리 한 명 한 명의 생명을 귀중하게 보호를 해야 되는데 이 사업 어떻게 추진하고 어떻게 지원을 원하는지, 시간이 없으니까 이것 하나만이라도 한번 제대로 좀 우리 국방위원들 앞에서 이야기를 하고, 취지가 뭔지하고 요청할 것이 무엇인지에 대해서 한번 말씀을 해 보십시오.",
        "회의번호": 47511,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "위원님께서 기회를 주셔서 감사하게 생각합니다.  방금 위원님께서 문제를 제기해 주셨는데 저희 전투복은 단순한 옷이 아니고 전투를 위한 우리 용사들의 전투 플랫폼이라고 생각이 됩니다. 해ㆍ공군은 비행기나 함정 자체가 플랫폼이지만 우리가 병력은 감축하더라도 각개 장병들의 전투력을 극대화하기 위해서는 개인의 전투 플랫폼을 완비를 해야 된다는 생각을 가지고 있어서 일단 전투복부터 전투 효율성을 극대화할 수 있고 방호성이라든가 생존성, 편의성 또 군인의 멋이 드러날 수 있도록 전투복을 우리가 개선해야 되겠다라는 생각과 전투복뿐만 아니라 전투장비와 장구류가 합체된 가운데서 극대화된 전투력을 발휘할 수 있도록 저희가 이름하기를 워리어 플랫폼이라고 하는데 이것을 육군 전 장병에게 체계화하고 갖춰 나가려면 상당한 예산이 필요하다……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이게 도대체가 무슨 코리아 패싱인지 국회 패싱인지 국방부 패싱인지 모르겠는데 이런 일이 자꾸 생겨요, B-1B 북한 침투했을 때도 그러고. 여러 가지가 지금 그런 현상이 벌어지는데 좀 걱정됩니다.  그리고 업무보고를 받아 보니까 잘해 주셨는데 국군조직법의 임무가 그대로 여기에 기재되어 있어요. 이게 맞는 건지…… 지금 작전권이 전부 합참으로 가서……  어제 미사일기지 가서도 예ㆍ배속 문제가 참 문제가 많다는 것을 제가 지적했는데 지금 해병대도 해군 소속으로 되어 있지요?",
        "회의번호": 47503,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우선 산자부에서 배석해 있는 분 중에 여기에 답변하실 분이 있어요?",
        "회의번호": 47867,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "산업부의 감사관입니다.  산자부에서 강원랜드에 자료제출 요청을 한 것은 사실이고요. 제출을 요청한 사유는 그간에 있어서 강원랜드의 채용비리 건이 사회적 이슈가 되었기 때문에 그 진상 파악 차원에서 자료 요청을 하게 되었습니다.  그 구체적인 사유는 강원랜드의 자체감사 결과보고서가 요약 보고서만 저희 쪽에 제출되었기 때문에 감사 전문 내용을 저희가 강원랜드에 요청했고 강원랜드에서는 검찰에게 압수수색을 당했기 때문에 확보하고 있지 않다고 해서 그러면 검찰에 열람신청이 가능하니 열람신청을 받아서 제출하면 좋겠다는 그런 이야기를 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난해 12월에 발표했던 우리나라 학생들의 학업성취도는 OECD 35개 회원국 중 읽기가 3～8위, 수학은 1～4위, 과학은 5～8위로 최상위권이었습니다. 그런데 세부적인 내용으로 들어가면 문제가 큽니다. 주당 60시간 이상 공부한다고 답한 학생이 23.2%로서 OECD 평균 13.3%의 두 배에 가깝습니다.   이와 같이 입시 위주의 암기식 교육과 이로 인한 극심한 성적 경쟁은 학생들을 스스로 불행의 늪으로 빠지게 합니다. 교육이 계속 이렇게 간다면 대한민국의 미래는 어두울 수밖에 없습니다. 다른 학생들과의 경쟁으로 학교생활이 메말라 가는 것도 행복지수 하락의 원인이라고 생각합니다.   교육감께서는 어떤 대책을 중점적으로 고려해야 한다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 47659,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "29",
        "질문자_ISNI": "0000000084442279",
        "answer": "지금 정부에서도 고교학점제를 도입하고 있는데요. 저희 서울시에서는 개방형ㆍ연합형 교육과정을 선도적으로 해서, 그게 또 확장된 모델이기도 합니다. 그래서 그런 부분이 하나가 있고요. 학생의 선택 폭을 넓히는 것하고 또 질문ㆍ토론 중심의 창의적 수업 방법 개발 이런 부분들을 저희들은 고민하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 여성 경찰에 대한 별도의 근무방식, 여건, 복지 문제. 일선에 옷 갈아입을 화장실조차 잘 구비가 안 되어 있지 않습니까? 한번 관심을 갖고 종합적으로 해 보세요.  그다음에 북한이탈주민에 대한 신변보호를 하고 있는데 지난번에 경찰청에서 보니까 주거불명, 거주불명은 대부분 해외로 많이 나갔더구먼요. 그래서 신변보호 담당관을 지정하고 있지만 앞으로 더 많이 해야 되겠다, 정보나 동향관리 차원에서 좋은 의미의 보호를 해 주어야 될 것 같습니다.   혹시 경기도 내에 북한 탈출 국군포로가 몇 분이나 살고 있는지 알고 계세요, 안산 지역에 많은데?",
        "회의번호": 47806,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7546",
        "질문자_ISNI": "0000000436015140",
        "answer": "죄송합니다. 제가 미처 확인을 못 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 만약에 재선 출마를 하시게 되면 저런 여론조사―주민들의 여론을 당연히 신경 쓰셔야 되는데 지금 저 정도 여론이라고 그러면 출마해도 낙선이 거의 확실시 되는 거거든요.   그렇기 때문에 지금 많은 매체에서도 보수 야당들의 통합, 연합 이런 얘기 나오잖아요. 만약에 저 정도 여론조사의 결과라면 자유한국당으로 다시 복귀해서 출마할 가능성도 있다라고 지적이 나옵니다. 그것은 어떻게 평가하세요?",
        "회의번호": 47798,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "불과 1년 전에는 박근혜정부였습니다. 앞으로 8개월, 10개월 후를 누가 알겠습니까? 그렇게 예단하는 것은 어려운 일이고요.  지금의 지지도나 지금의 정치 상황이 그대로 진행될 거라고 보는 국민들도 별로 없는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 좀 해 주시고요.  킬체인의 핵심전력인 F-15K, 지금 다른 모든 전투기들은 다 항재밍 장비를 장착하고 있는데 아시는 것처럼 주력기인 F-15K는 별도 분리추진 계획으로 해서 여전히 미장착되어 있고 또 보잉사에서 한 560억 정도의 비용을 요구하고 있는데 이것 예산에 반영이 되어 있습니까?",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "1685",
        "질문자_ISNI": "0000000463658598",
        "answer": "내년 5월에 계약을 목표로 현재 추진 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 여기서 보면, 재단의 지침에 보면 재단 업무의 자문에 대한 자문료 및 사례금이라는 것이 또 업무위탁 대가 및 사례금에 포함되어 있어요.  그래서 이게 여러 가지 수당 같은 게, 강연료 같은 게 들어가 있으니까 같은, 김영란법이 발효된 이후에 다른 기관들은 이 비목, 자문료라고 통칭되는 업무위탁 대가 및 사례금이라는 예산의 집행률이 확 떨어졌습니다.   확 떨어졌는데, 지금 출연연구기관을 보면 2016년 9월 달에 김영란법이 발효되는데 2015년부터 2016년에 벌써 줄어들기 시작합니다. 그렇게 하고 2017년도에는 현재 예상하기로 2016년도 대비 57% 수준으로 줄어들 것으로 예상이 되고 있습니다.   다른 데서는 상당히 김영란법에 따라 철저하게 이 예산을 집행하는 감이 있는데 연구재단에 가면 전혀 다른 현상이 나타나는데, 지출항목의 금액별 비율을 보면 자문비와 평가비가 전체 업무위탁 대가 및 사례금의 46.5%하고 50.8%가 집행이 됩니다, 금액으로 보면.   건수로 나온 것은, 건수로 봐서도 2016년 이후에 자문비라는 항목이 2015년에 7778에서 8441로 16년에 뜨고, 금년도에는 1만 8624건으로 늘어날 것 같습니다. 이런 식으로 해서 자문비라는 항목으로 다양한 일을 하고 계시더라고요.   그래서 보니까 비율로 봐도 거의 이 비용이 다른 출연연구기관은 57%까지 줄어들었는데 연구재단은 매년 비율이 거의 100% 그대로 다 집행됩니다. 편법적으로 뭐가 집행되고 있는 것 아니냐, 자문비를.   그 대표적인 사례로 들 수 있는 것이 2016년 10월 달에 1억 5000만 원의 용역비가 든, 이게 보니까 연구용역 같습니다. 자문비라고 그래 가지고 서울대학교병원에 있는 모 교수한테 같은 날 3000만 원씩 1억 5000만 원이 집행됩니다.   과기부차관은 이게 정상적인 집행이라고 보십니까?",
        "회의번호": 47858,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "위탁 연구를 준 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실종된 이태정 씨 사건 말씀이지요, 이제 11월 6일 곧 1주년이 다가오지 않습니까?   그동안 대사관에서 제출한 자료를 죽 보면 뒤늦게 경찰영사가 노력도 하고 우리 경찰청 차장이 경찰부청장을 방문했었어요. 1주년이 다가오면 대사께서 직접 나서셔서 여기 관계 장관이나 경찰청장을 직접 방문해서 여론을 좀 일으켜 주세요.   그래서 태국의 경찰이나 관계자들로 하여금 한국 국민이 어려운 일을 당하면 한국 정부가 끝까지 추적한다는 것을 반드시 보여 줘야 앞으로 그런 사태가 생기지 않지 그냥 어차피 연락도 안 되고 우리가 경찰에 할 만큼 했고, 이런 식의 자세를 가지고는 제2의 이태정 사건이 생길 가능성이 있습니다.   따라서 장례 기간이 끝나면 곧 1주년이 다가오니까 대사께서 직접 나서셔서 이쪽 책임 있는 정부 당국자도 만나고 기자회견도 열어 주시고 현지 태국 언론을 상대로 해서 이 점에 대한 여론을 불러일으켜서 다시 한번 수사가 진척될 수 있도록 노력해 주시기 바랍니다.  말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 47885,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "태국 고위층의 이 문제를 담당하는 부서에 박병석 위원님께서 말씀하신 대로 저희 발 벗고 나서서 해 보겠습니다. 말씀하신 취지를 잘 이해하고 있으니까 가급적 이 문제가 실종 상태가 규명이 될 수 있도록 최대한 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "양 기구 공관원 여러분, 대단히 수고 많으십니다.   5년여 전에 비슷한 시기에 집권했던 대한민국의 박근혜 대통령과 중국의 시진핑 주석은 그동안 많은 교류를 하면서 국정 운영을 해 왔습니다마는 우리의 박근혜 대통령은 몰락의 길을 걸었고 시진핑 주석은 중국의 개혁을 성공시켜서 국민들의 존경을 한 몸에 받고 집권 2기를 맞이하고 있습니다.   또 우리 문재인 대통령과 프랑스의 마크롱 대통령은 비슷한 시기에 극적으로 집권한 이런 인연을 서로 간에 강조하면서 ‘우리의 승리는 쌍둥이다’ 이렇게 표현을 하면서 굉장히 친근감을 드러내고 있습니다.   그런데 우리 문재인 대통령과 마크롱 대통령은 집권 초기에 서로 하는 개혁의 방향이 극명하게 대조가 되고 있습니다. 문재인 대통령은 과거에 머무르면서 적폐 청산이 개혁의 모두인 것처럼 활동하고 계시고, 마크롱 대통령은 여러 가지 공공부문을 개혁하고 있는데 과연 5년 뒤에 두 대통령이 어떠한 길을 걸을 것인가 하는 것이 우리에게 시사해 주는 바가 많다고 생각이 됩니다.   현재 마크롱 대통령은 노동 개혁을 굉장히 열심히 추진하고 있고 우리는 오히려 과거 정부에서 굉장히 어렵게 했던 노동 개혁 두 가지를 거꾸로 무효화시키고 있는 그런 상황에 놓여 있습니다. 그래서 한국의 언론에서도 ‘문재인과 마크롱의 다른 길’ 이렇게 많은 보도를 하고 있는 것을 잘 보고 계실 겁니다.   마크롱 대통령은 노조 기득권의 약화와 고용 유연성을 기조로 하는 강도 높은 노동 개혁을 현재 추진하고 있습니다. 프랑스의 노동 개혁안의 핵심은 고용을 창출하는 주체인 기업이 성장하기 좋은 시장 친화적 노동정책을 실현하는 것입니다. 법인세 인하, 공공 일자리 12만 개 감축, 근로시간 연장, 임금체계 개편, 개별 기업과 노동자 간 노동 조건 자율 협상 등의 정책을 강력하게 추진하고 있습니다.  그 과정에서 노조의 총파업으로 대통령의 지지율 하락 등 난항을 겪고 있습니다마는 내부적으로는 마크롱의 노동 개혁이 필요하다는 여론이 점차 늘어 가고 있는 것으로 보입니다. 프랑스가 현재 추진하고 있는 노동 개혁이 경제 현실과 시대 변화를 잘 반영하고 있어서 앞으로 이런 개혁 정책들이 제대로 평가받을 날이 올 것이라고 믿고 있습니다.   우리 모두 잘 알고 있듯이 90년에 통일을 했던 독일 콜 수상이 통일 재정 부담에 힘겨워서 결국은 98년도에 슈뢰더가 집권을 했고, 슈뢰더 수상도 좌파 정권의 정책을 한 5년간 추진하다가 도저히……   유럽의 병자라고 불릴 정도로 추락한 독일 경제를 살리기 위해서 ‘독일을 위해서 사회주의를 버리겠다’ 이렇게 선언을 하고 잘 아시다시피 ‘어젠다 2010’이라는 독일 개혁 정책을 강력하게 추진해 가지고 유럽의 병자라고 불리었던 독일을 오늘날 유럽의 최강자로 부상시킨 것은 우리 모두가 큰 교훈을 가지고 있고, 현재 독일의 영웅은 메르켈 수상이 아니라 슈뢰더 수상이다, 이렇게 지금 우리나라에 와서도 슈뢰더가 자기가 인기 없는 개혁 정책, 특히 노동시장 유연성을 하는 개혁 정책을 성공한 것에 대해서 많은 강연을 하고 다니고 있습니다.   아까 최경환 위원께서 말씀하셨습니다마는 그동안 어려웠던 프랑스가 마크롱 대통령 시대를 맞아서 개혁을 시작하는데 프랑스 신 개혁의 현장에서 여러분들이 애국심을 가지시고 잘 관찰하고 배워서 우리나라 문재인 대통령의 개혁 정책과 비교ㆍ분석 보고서를 열심히 써서 본국에 보고하는 그런 자세를 가져 주시기를 간절히 부탁의 말씀을 드립니다.   노동시장의 유연화는 ‘고용은 정부가 아닌 기업이 창출한다’라는 가장 기본적인 경제논리에 입각한 것인데 프랑스의 경직된 고용시장의 병폐들을 해결하고 실업률도 낮출 수 있는 현실적인 대안으로 보입니다. 또 4차 산업혁명이라는 고용 형태의 변화와 경쟁국들의 정책 추세를 잘 반영한 것으로 트럼프 행정부 역시 법인세 인하를 내놓았고 일본의 아베 정부도 기업 규제 완화, 법인세 인하, 고용 유연성 확대 등과 같은 정책을 지금 많이 내놓고 있습니다.   하지만 마크롱 대통령의 프랑스 노동 개혁과는 달리 우리의 문재인 정부는 국내 경제 현실에 전혀 맞지 않는 경제정책, 노동정책을 추진하고 있어서 정말 걱정이 큽니다. 이전 정부에서 어렵사리 합의를 이끌었던 양대 지침을 폐기해 버리고 재원 대책 없는 비정규직의 정규직화, 법인세 인상 추진, 국민 세금으로 공공 일자리 수십만 개 창출 등이 그 예입니다.   지금 프랑스 정부의 노동ㆍ경제 정책과 우리 정부의 정책이 정반대로 가고 있는데 여기에 대해서 주불 대사관 담당자와 또 특히 OECD대사는 공관원들과 같이 여기에 대한 비교ㆍ분석 보고서를 반드시 빠른 시간 내에 정부에 제대로 보고해 주시기를 기대합니다.  마크롱 정부의 노동ㆍ경제 정책 현황과 시사점들을 파악해서 현재 본부에 보고를 하고 있습니까? 비교ㆍ분석 보고를 하고 있습니까?",
        "회의번호": 47898,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "가장 중요한, 저희가 좀 교훈으로 얻을 수 있는 것 중 하나는, 저희 대사관에서는 노동자 측과 사용자 측이 긴밀한 대화를 가지면서 타협을 이루는 그런 것에 굉장히 주목해야 된다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "주프랑스대사관과 주OECD대표부에 근무하시는 외교관 여러분들, 직원 여러분들의 노고를 치하드리면서 감사 관련 질문을 좀 드리겠습니다.   방금 전에 OECD대표부의 행정원으로 일했던 최은주 씨 사건을 위원님들께서 질의를 하셨고, 또 근자에 군에서의 공관병 갑질 관련해서 보도가 되면서 그와 관련해서 우리 외국 주재 대사관의 갑질 문제, 특히 조리원에 대한 문제 이런 부분들이 같이 거론된 바가 있습니다.   저는 항상 그런 경우를 보면서 우리 외교관들이 우리 사회의 가장 엘리트들이고 또 개방적이고 그런 분들로 선발되고 또 그런 문화 속에서 조직 운영을 하는데 왜 이런 문제가 생길까 하는 것에 대해서 좀 의아스러운 생각을 갖고 있습니다.   그래서 나름대로 추론해 본 바로는 잘 짜인 교육훈련에 뭔가 부족하기 때문에 이런 것 아닌가, 세상의 변화는 동서고금을 통해 있습니다만 특히나 지금 전개되고 있는 이 변화가 너무 빠르기 때문에 아주 목적의식적이고 살아 있고 현장에 기반을 한 어떤 교육이 없으면 아무리 합리적이고 개방적인 조직문화를 가진 우리 외교관들도 잘못하면 이런 실수나 부적절한 일들을 발생시킬 수 있겠다. 그래서 그렇게 추론을 해 봅니다.   그래서 여기서 그것을 논의하자는 것은 아니고 프랑스대사관과 OECD대표부에서 지난 한 5년간 양성평등 문제나 또는 노사관계, 비정규직이나 외교관이 아닌 직원들을 쓰고 그럴 때 이런 문제를 어떻게 봐야 되는가 하는 것에 대한 어떤 교육훈련의 지침과 그것을 또 조직적으로 공유하기 위한……   교육훈련을 어떻게 하라든가 또 내용은 이렇게 하라든가 그런 것에 대해서 본부로부터 전달된 어떤 지침과 규정 같은 것, 그리고 그것에 따라서 어떻게 교육이나 이런 게 시행됐는지를 지난 5년간, 너무 길면 3년간 좀 정리를 해서 본부 국감 전까지 보내 주시면 어쨌든 이런 문제를 좀 더 조직적으로 한 차원 끌어올리는 그런 계기를 만들 수 있지 않을까 해서 말씀을 드립니다.   우선 프랑스대사관에 질문을 드리면 한국관광센터가 올해 말에 완공이 되는데 정말 기대가 큽니다. 센 강변 지나면서 일본문화원 보면서 ‘참 부럽다, 저기는 돈 많으니까 저렇지, 우리는 못 그러는 게 안타깝다’ 했는데 개관이 된다니까 정말 반갑고요. 그리고 특히 매입 당시에 프랑스 정부로부터 부가세를 환급받은 것은 아주 잘한 일이라고 해서 다시 한번 치하의 말씀을 드립니다.  이 위치가 엘리제궁하고도 가깝고 지하철역과도 1분 거리이고 그래서 아주 접근성이 좋다고 들었습니다. 그런데 참 쓸데없는 당부겠습니다만 우리 공공부문이 잘못하는 게 하드웨어적인 어떤 접근은 굉장히 잘하는데 소프트웨어적인 접근은 상대적으로 좀 소홀하거나 부족한 점이 있는 것 같아요. 그래서 좋은 목에 엄청난 세금을 들여서 시설을 갖추면 그야말로 그 콘텐츠나 소프트웨어는 10배, 20배 더 증강시켜서 아주 매력적인 파리 시민들의 문화 명소로, 문화 교육장으로 활용할 수 있도록 적극적인 노력을 좀 당부를 드리도록 하겠습니다.   그리고 제가 그 건물 위치는 모르고 이미 다 준공, 마무리가 돼 가겠습니다만 지나가는 사람들이 보고 한국의 특성이나 매력을 찾아낼 수 있는 옥외 무대나 노출형 전시 시설 같은 것도 공간 활용 차원에서 적극적으로 검토가 되면 좋겠다고 하는 말씀도 드리겠습니다.   테러 문제가 또 점점 더 절박하고 일반화된 위협으로 제기되고 있는데 이것에 관련해서도 지난 최근 5년간, 또는 부담이 크면 3년간 테러 대응 매뉴얼이 우리 주프랑스대사관에서 어떻게 있었는데 매해 새해를 기점으로라든가 아니면 무슨 중요한 테러 사건이 발생했을 때 그것을 보고 매뉴얼을 점검해서 수정ㆍ개선한 내용이 있으면, 지난 5년간 테러 매뉴얼이 우리 대사관에서 어떻게 만들어져 있었는데 그것이 어떤 계기나 또는 정례적으로 이렇게 수정ㆍ보완됐다고 하는 것을 자료로서 제출해 주시면 좋겠습니다.   제가 개인적으로도 아주 중요한 금언으로 삼고 있는 게 ‘변경되지 않는 표준은 표준이 아니다’, 제가 초창기에 사업할 때 표준훈련원 그런 데서 받은 교육으로 기억하고 있는데 세상일이 다 변화합니다. 아무리 좋은 규정, 원칙, 기준도 그 자체가 잘못돼서가 아니라 상황이 변하기 때문에 반드시 수정ㆍ보완할 필요성이 있습니다. 그런데 그게 안 됐다는 것은 뭘 얘기하느냐 하면 이 표준이 살아있는 표준이 아니라는 것을 방증하는 겁니다. 일반적으로는 그렇습니다.   그래서 이번에도 특히 테러에 대한 우려가 많은데 주프랑스대사관부터 어떤 매뉴얼을 갖고 대응하고, 철저하게 숙지하고 잘 대응하는 것도 중요하지만 그다음에 또 이 매뉴얼이 상황과 일치하지 못하거나 뭔가 대비 요소로서 부족한 부분이 있다면 보강하는 것, 그래서 살아있는 매뉴얼을 만드는 것이야말로 우리 교민 안전의 가장 기본적인 과제라고 생각을 해서 그것도 자료 요청을 좀 드리겠습니다.   OECD대표부에 대해서 좀 말씀을 드리겠습니다.   OECD의 한국 관련 보고서들은 우리나라의 정책 수립에 아주 큰 영향을 미치는 것도 있고요 또 대외적으로도 우리나라의 국가 위상을 보여 주는 지표로서 매우 중요하게 작용합니다. 그래서 우리 대표부가 이 보고서에 참여할 때 당연히 어떤 중점 목표나 전략, 원칙을 갖고 임할 거라고 생각을 합니다.   한 국가의 위상은 단순히 경제적 수준만으로는 평가될 수가 없고 청렴도, 민주주의 성숙도, 언론 자유, 환경의식 등 다양한 사회ㆍ문화적 배경에 의해서 결정이 된다고 봐야 합니다. 또 이런 기준에 맞추어서 우리 OECD대표부도 다양한 노력을 경주하고 있을 것이라고 판단합니다.  그런데 저는 최근에 우리 대한민국의 국제적 위상을 가장 높인 사건을 우리가 잘 조직적으로 이해하고 그것을 이런 데 반영시킬 수 있도록 노력할 필요가 있다고 생각을 합니다.   그 얘기는 다시 말씀드리면 촛불혁명이라고 일컬어지는 대한민국의 성숙한 시민의식이 이룬 민주적인 혁명에 준하는 그러한 사회 변화의 동력이라고 생각합니다.   그래서 이러한 촛불 시민의식에 기반해서 탄생한 새로운 정부가 그야말로 나라다운 나라를 만들기 위한 노력 이런 것들을 잘 좀 국제사회에 소개하고 또 우리 한국에 대한 어떤 평가와 전망을 만들어 나가는 데 있어서 잘 이해시킴으로써 우리 사회가 어떠한 방향으로 변화하려고 하고 있는가, 그 에너지가 얼마나 큰 것인가 하는 것을 잘 이해하고 또 우리나라의 위상을 높이는 데 적극적으로 활용해 주시기를 당부드리도록 하겠습니다.   그리고 아까 존경하는 최경환 위원님이 질문하셔서 저도 조금 확인하고자 하는데, OECD는 포용적 성장을 강조하고 있는데 지금 우리 정부가 주장하고 있는 소득 주도 성장과 포용적 성장의 어떤 연관성이나 포용적 성장의 한 중요한 부분으로서의 소득 주도 성장에 대해서 OECD대사께서 좀 간단하게 정리해서 말씀을 해 주시면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 47898,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "3668",
        "질문자_ISNI": "0000000463655389",
        "answer": "예, 위원님.  OECD는 포용적 성장을 ‘성장 과실이 사회 계층과 개인에게 공정하게 분배되어 웰빙의 지속적 개선이 가능한 성장’ 이렇게 디파인(define)하고 있습니다. 그래서 이런 정책 목적을 달성하기 위한 방법에 있어서 예를 들면 사회안전망을 확충한다든가 하는 것이, 또는 분배를 개선하는 것이 인적 자원을 확충해서 성장에 기여하는 부분이 있다고 OECD에서 평가하고 있습니다.   다만 소득 주도 성장만으로의 포괄 범위와 포용적 성장의 포괄 범위는 조금 다른 부분이 있습니다. 예를 들면 총공급 측면에서의 혁신의 중요성 이런 부분들도 OECD에서 상당히 강조하고 있고, 다행히 한국에서도 혁신 주도 성장과 관련된 어젠다들에 집중을 하고 있는 것으로 알고 있습니다.   그래서 일부 차이는 있고, 결국 경제정책이라는 게 항상 비용과 효과가 둘 다 있는 부분이라서 그런 것을 잘 재서 추진하는 것이 중요하다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 환경부에서도 가만히 있었던 게 아닙니다. 공단 통해서 굉장히 첨단 기법을 통해서 조사했는데 그 지역의 토양오염에서 차지하는 비중이 대체로 석포제련소가 누적적으로 한 10%이고 폐광이 90%이다 이런 보고가 나왔는데 이것은 저희가 신뢰해야 된다고 봅니다.   그리고 또 하나는 그 지역을 모니터링 안 하는 게 아닌데, 사실 TMS는 몇 개 없지만 수시로 점검하지 않습니까? 사실 수질이고 뭐고 법규 위반이 없어요. 그런데 주변 사시는 분들하고는 왜 이렇게 체감적으로 다릅니까?",
        "회의번호": 47836,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "조사보고서에 보시면 주변 산림 4㎞, 5㎞ 반경까지 산성도가 최고는 3.1pH가 나오고 또 평균치가 3.5에서 3.8이 나옵니다. 그것은 뭐냐? TMS 작동을 수치에 불과한 어떤 것에만 맞추었지 실질적인 조사는 되지 않았다고 봅니다. 왜 아황산가스가 증발해서 날아가면서 주변 토양을 오염시킵니까? 산이 오염됐다는 것은 강에도 떨어졌을 것이고 또 주변 농경지에도 떨어졌을 것입니다. 하여튼 TMS는 신뢰할 수 없는 숫자 놀음입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "교장 선생님 문제에 대해서는?",
        "회의번호": 47659,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "교장 선생님 건은요, 이것은 개인이 자기 의사 표현은 분명히 할 수가 있다고 봅니다. 그런데 이분이 교장 선생님이시고요. 또 작년에도 이와 유사한 건이 있어 가지고 그때도 선관위한테 지적 사항이 있어서 경징계를 맞은 사항이었습니다.   그런데 추가적인 사항이 발생해서, 아까 유성엽 위원장님께서 말씀하셨지만 이게 지방 시의회에서도 문제가 되고 해서 인천 관내에서는 사실 일파만파가 된 사항이거든요. 그래서 감사관실에서 정식으로 조사했고 감사관실의 요청에 의해서 지금 징계위원회에 회부가 돼서 위원회에서 심의할 겁니다, 제가 결정하는 게 아니고. 그런 사항이라는 것을 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "행정을 할 때는 효율적인 측면 그리고 그 목적을 달성하는 데 있어서 유효적절한가도 문제가 되지만 특히 경찰행정과 관련해서는 다양하게 고려해야 되는 여러 공익들 그리고 인권침해적 요소에 대한 점검이 필요합니다.   그런 측면에서 목적만을 말씀하시면서 타당성을 언급하셨을 때는 조금 염려가 더 되었는데요, 대동소이하지만 저도 비슷한 통계를 말씀드리겠습니다.   2014년 이후 휴대용 단말기를 이용한 수배자 조회 건수가 1억 9000만 건인데 경기 남ㆍ북부 조회건수만 1억 건입니다. 절반 이상이지요. 물론 남부가 훨씬 더 많습니다. 수배차량 조회 건수 역시 1억 1200만 건 중에 5400만 건에 달합니다.    전국 10개 관서 비교한 표를 보니까 2014년도에는 경기남부가 10개소 중에 1개소만 10위 안에 들어왔는데 2016년에는 1위부터 10위가 모두 경기남부청이에요. 그리고 17년 올해 7월 기준으로는 10개 중에 9개.   이 수준이라면 목적이 타당하다고 하더라도 조금 지나친 감이 있다 싶어서 저희가 알아보니까 2016년 1월에 일일회의 시 차적조회 생활화를 지시하셨더라고요. 그리고 2016년 5월에는 경기남부청 차적조회 생활화 특진ㆍ승급 시행계획도 수립하셨고, 다시 말하자면 말씀하신 그 목적을 위해서 굉장히 적극적으로 활용하고 계신 것 같아요.   그런데 아까 위원님께서도 지적하신 것처럼 점검이 필요한 것 같습니다. 기본적으로 조회가 많을수록 검거가 많아진다는 상관관계도 사실 현실적으로 드러나지 않았습니다.   그런데도 불구하고 휴대용 단말기를 통한 조회가 지속적으로 이루어지고 있다는 것은 모든 차량과 모든 시민을 대상으로 잠재적 범죄자로서의, 그리고 차량번호라는 특정 정보 활용을 손쉽게 하고 있고 그것이 결국 수사편의를 위한 가장 손쉬운 방법으로 남용하고 있다는 우려도 일각에서 굉장히 높습니다.   정책 전반에 대해서 다시 한번 재고하셔야 될 것 같습니다. 만약 더욱 설득하시려면 ‘그만큼 국민의 정보인권을 위험에 노출시키는 대신에 더 우월한 성과가 있었다’라고라도 말씀해 주셔야 되는데, 물론 그렇다고 해서 그것이 정당화되지는 않습니다마는 그것조차 없는 상황에서 너무나 적극적인 이 조치들은 공격적이기까지 해 보입니다.   전국 단위 전체 수사관서 10개 중에 10개 전부, 조금 과다한 측면이 있어 보입니다. 어떠신가요?",
        "회의번호": 47806,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "위원님의 우려를 저희들이 충분히 알고 있고요. 실적 위주 편의 위주 차적 단속은 일체 금지하겠습니다. 다만 범죄의심 차량에 대해서는 저희들이 선별적으로 예외적으로 조치하겠다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "말씀하신 것처럼 핵심은 보편적이냐 선별적이냐 혹은 타깃층이라고 말씀하셨는데 우선 다섯 가지 차원의 문제를 지적하고 싶습니다.   물론 당연히 장단점이 있지요. 그래서 어느 한쪽이 무조건 좋다고만 말씀드릴 수는 없는데.  첫째, 남경필 지사님의 청년정책은 너무 지나치게 소수를 선발하는 경쟁 구조라는 것이지요, 그렇지요? 일단 가장 큰 문제가 도의 같은 연령대인 청년 수가 최소 300만 명에서 최대 400만 명 사이로 추산되고요 이 중의 1만 명이라면 0.3%, 바늘구멍 들어가는 것이지요. 모집단을 줄여서 정하신 조건에 맞는 제조업체에 근무하고 있는 인원수를 따지면 11만 명이 넘습니다, 그렇지요? 11만 명 중의 1만 명은 9%에 불과하지요.   이러한 경쟁의 가장 큰 문제는 뭐냐 하면 도의회에서는 ‘로또’라는 표현을 사용했고 또 이재명 시장은 ‘사행성’이라는 표현을 사용해서 도지사님이 상당히 격하게 반발하신 것으로 알고 있는데요.   표현의 문제보다는 본질로 들어가서 만약에 신청조차 못 한 분들을 포함해서 떨어진 나머지 99.7, 그다음에 91% 청년들의 자괴감 상실감, 그로 인한 근로의욕 상실의 문제는 어떻게 할 것이냐의 문제가 있습니다. 그렇지요?   여기에 대해서 제가 이런 말씀을 드리고 싶지는 않지만 지사님은 금수저로 태어나셔서 늘 공부도 잘 하시고 언제나 엘리트 코스 밟으신 분이니까 약자, 탈락자, 경쟁에서 빗겨난 사람들의 애로를 전혀 모른다는 지적도 있습니다. 나중에 다 모아서 답변을 주셨으면 좋겠고요.  두 번째 문제는 이와 아울러서 연계되는 행정비용입니다. 선발하고 추려 가는 과정, 접수하는 과정에 얼마나 많은 행정비용이 들겠습니까? 또 하나의 행정비용은 앞서 말씀드렸던 탈락자들이 제기할 공정성의 시비, ‘왜 나는 떨어졌고 왜 저 사람은 붙었느냐’에 대한 시비가 계속 이어질 것이고요. 그로 인해서 발생할 수 있는 행정비용은 상당하리라고 보거든요. 이 부분은 예산 반영이 전혀 될 수도 없는 부분이지요.   아울러 또 하나의 문제는 청년통장은 세 차례로 나누기는 하지만 한 번에 1만 명 선발하고 끝인 것이지요? 매년 1만씩 계속 선발하는 것은 아니지요?",
        "회의번호": 47798,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "6449",
        "질문자_ISNI": "0000000460295859",
        "answer": "만약에 제가 다시 도지사가 될 수 있으면 또다시 새로운 사업을 시행할 수 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 결국 조속한 군공항 이전을 해야만 공군 입장에서도 정상적인 비행훈련이 가능하기 때문에 이 문제는 공군도 적극 나서라, 제가 그 이야기를 드리고 싶은 겁니다. 그냥 지자체가 하겠지 국방부가 하겠지 이렇게 하지 말고 공항이 이전함으로 인해서 지역에 이러이러한 도움이 되고, 또 공군 입장에서도 현재 한 200～250만 평의 공군비행장 부지가 이전을 하면 400만 평 이상으로 늘어나니까 공군도 훨씬 작전하기가 좋아지는 것 아닙니까, 그렇지요? 그런 역할을 해 달라는 이야기입니다.  답변해 보세요.",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "예, 위원님 말씀하신 내용 유념해서 추진할 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 하나 더 말씀드리면 초등학교 6학년 학생이 화살을 가지고―고무를 제거 후 문구용 칼을 이용해서 화살을 날카롭게 가공해서 친구 박 모 군을 겨냥하여 박 모 군의 왼쪽 눈을 찔러서 눈 전체가 찢어지는 사건이 경기도 수원에서 발생했거든요. 아세요?",
        "회의번호": 47806,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "예, 언론보도를 통해서 들었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보면 사생활 침해, 인권 침해, 통신 비밀과 자유 침해 소지가 있는 겁니다. 공무원들의 통화내역 이런 것을 요구하려면 불법이나 위법사항이 있을 때 한해서 해야 된다고 저는 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47494,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "사실 조직과 관련된 것뿐만 아니라 제가 교수 시절부터 많은 문제의식을 가졌던 것이 공정위가 현장조사 나갈 때 그런 정보조차도 미리 누설되는 경우들이 많았는데요 그런 것과 관련된 조직 기강의 확립을 위해서 필요한 경우에만 제한적으로 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오전에 한정애 위원 질의한 내용 연결해서 가축분뇨 건에 대해서 질의하겠습니다.   지금 4대강 수계별 오염원 부하량을 전체를 조사를 해 봤습니다. 점오염과 비점오염인데 보면 한강을 제외한 낙동강, 금강, 영산강, 섬진강 전체 다가 점오염보다는 비점오염 자체가 전체 부하량의 한 80%에서 85%를 차지합니다. 점오염은 약 15%, 20%밖에 안 되거든요.   그런데 아까 오전에 제가 질의할 때 했듯이 이번에 영주댐에 대해서 수자원공사에서 대책을 세우면서 그때 분석한 자료로는 유역오염원의 전체 BOD 기준으로 했을 때 가축오염부하 비중이 전체 BOD 발생량의 47.5%라고 합니다. 그러면 사실은 지금 여기에 나와 있는 비점오염의 한 85% 중에 한 절반 이상 가축분뇨에서 나오는 것으로 일단 추정할 수가 있습니다.  그래서 지금 각 유역청별로 지난 16년부터 금년 8월까지 가축분뇨 배출업소에 대한 점검현황을 저희들이 자료를 받아 봤습니다. 각 환경청별로 죽 자료를 정리했고 거기에 대해서 실제 점검한 업소가 몇 개인지, 그 위반이 몇 개가 됐는지, 위반된 것에 대해서 어떻게 조치를 했는지 조사를 다 했습니다.   그렇게 해서 전체 총괄표를 보니까 지금 가축분뇨 처리시설 설치 대상 농가 수는 전체 7만 3900개로 파악이 됩니다. 그게 환경통계포털의 자료를 직접 봤습니다. 지금 각 환경청별로 그 대상 숫자가 나올 겁니다.   아까 금강환경청에서는 해당 지역에 1만 5862개입니다. 그런데 실제 1년 반 동안 실제 현장단속 한 것은 불과 689건입니다. 그래서 실제 현장단속을 간 것이 전체 7만 3900개 중에서 689개이기 때문에 한 0.9%, 100개 중에서 1개도 미처 단속을 안 했다는 겁니다.   그런데 실제 단속을 해 보니까 아까 말한 위반사업장 자체는 평균 한 18% 정도로 꽤 높은 수치로 나옵니다. 만약 이것을 실제 단속을 더 많이 갔더라면 거기에 대한 훨씬 많은 위반이라든지 조치가 가능했으리라는 것을 자료로 충분히 알 수 있었습니다.   대구지방환경청장님, 특히 대구 쪽이 보면 지금 단속률도 다른 데보다 굉장히 낮고 그럼에도 불구하고 실제 단속하는 데의 적발률 자체는 27.8%로 제일 높습니다. 여기에 특별한 이유가 있을까요?",
        "회의번호": 47836,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "2900",
        "질문자_ISNI": "000000046365356X",
        "answer": "보통 가축분뇨 배출시설 지도점검하는 데 저희들 지방청 직원들이 상당히 어려움을 겪고 있는 부분이 가축전염병이라든지 이런 부분 때문에 저희들이 독자적으로 농장 출입이라든지 이런 것들을 하기가 굉장히 어려워서 주로 지방자치단체하고 합동점검을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 제 의견을 말씀드린 다음에 공정위원장님 말씀을 듣고 싶습니다.   제가 아는 바로는 공정위의 직무는 사후조치를 하는 기관입니다. 불공정행위가 발생했을 때 이를 조사하고 시정하는 것이겠지요. 그런데 제가 지금 기업집단국의 행태를 봤을 때 기업집단국은 사전에 위험요소를, 즉 총수일가 지분율이랄지 내부거래 비중들을 범죄의 위험요소로 규정하고서 이를 행정지도라는 이름으로 사전에 기업활동을 감시하고 규제하겠다는 것에 다름 아니다라고 저는 생각하고 있습니다.   이것을 구체화한 게 지난 4월부터 시작된 내부거래 실태조사라고 저는 보여지는데요. 제가 왜 이런 생각을 하고 있냐면 지난 정권 얘기해서 뭐하지만 검찰이 특정 목적을 갖고 기업들을 조사할 때 이 결과, 즉 범죄를 완전히 끝까지 그 해당, 원래 추구했던 범죄가 아니라 누구를 감옥에 가두겠다라는 목적하에 나올 때까지 끝까지 전방위적으로 조사했던 것을 잘 알고 있습니다.   내부거래 실태조사라고 한다면 필요할 때 계속해서 자료를 요청하고 그것을 자발적으로 받는 방식이겠지요?",
        "회의번호": 47494,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "1123",
        "질문자_ISNI": "0000000463657464",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나는 박사과정 전문연구원 배정에 관한 문제인데, 여기 지금 자료를 보면 아시겠지만 2015년까지는 편입 대상 인원하고 배정 인원이 큰 차이가 없었는데 그 이후로 점점 편입 대상 인원보다 배정 인원이 줄어서 지금은 실제로 다 배정이 안 되는 것으로 나와 있습니다. 여기에 대한 대책이 있습니까?",
        "회의번호": 47858,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "3537",
        "질문자_ISNI": "0000000463652196",
        "answer": "이것은 굉장히 중요한 과기원의, 저희 카이스트뿐만 아니라 과기원의 체제에 굉장히 중요한 거지요. 그래서 사실은 이 문제를 저도 심각히 생각해서 국방부장관 또 병무청장, 새로 된 병무청장 만나서 여러 가지 건의를 했습니다.   사실 전체 전문연구원 티오는 지금 2500명이 되어 있습니다. 그중에서 박사과정 전문연구원 배정이 1000명인데 600명이 일반 대학에 있고, 400명이 과기원으로 되어 있지요. 그런데 과기원 졸업생이 훨씬 많기 때문에 사실 저희만 해도 지금 2016～2017년에 적체 누적인원이 205명이거든요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 태국에서 관광가이드로 종사하는 우리 한인들이 생계 위기, 그래서 캄보디아 쪽으로 가기도 하고 베트남으로 이동하기도 하고 이렇게 하는데 태국에서는 더 이상 관광가이드로서 종사하기가 어려워질 것 같다, 이런 민원과 불만들이 되게 많은 것 같은데 여기에 대한 대책은 없습니까?",
        "회의번호": 47885,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "지금 감사반장님이 말씀하신 게 정확한 상황입니다.   그래서 저희들은 태국 내에서 관광가이드 하시는 분들이 어떻게 보면 가장 어려운 처지에 처해 있는 한국 교민들입니다. 다른 분들은 사업도 하고 상점도 운영하고 있지만 이분들은 자신의 노동으로써 버는 어떻게 보면 대사관의 보호가 가장 필요한 사람이라고 저희들 인식하고 있고 그런 노력을 기울이고 있습니다마는 아시겠지만 이 나라에서의 가이드 역할은 불법이고 합법적인 활동이 아닙니다. 우리나라도 마찬가지입니다, 태국 가이드가 한국에서 활동할 수 없듯이.  그래 가지고 저희가 만든 게 코디네이터 제도를 다년간의 협의를 통해서 마련했는데 그 운영 과정 중에서 사실은 태국 가이드의 잡을 잃게 하는 방식은 아닌데 그쪽에서도 상당히 노조가 셉니다. 반발을 하고 또 다른 나라, 우리보다 더 많은 관광객을 보내는 나라에서 ‘왜 한국에만 특혜적으로 하느냐, 우리한테도 적용해 달라’라는 그런 요구가 있어서 지금 확대 시행을 해야 될 즈음에 있는 50명도, 아직까지는 중단은 안 시켰습니다마는 그런 우려가 있어 가지고 저도 12월 달에 관광부장관을 면담하도록 지금 날짜가 잡혀 있습니다. 그래서 저희가 다시 한번 설득을 하고 그런 노력을 좀 기울여야 되지 않겠느냐, 그래서 지금……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이러한 여러 가지 국민들의 여론을 수렴하는 게……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더……   수렴하는 게 맞고요. 그리고 과총에서, 적어도 과학계를 대변하는 이런 데서 이런 조사가 진행됐다라는 것을 과학기술정통부가 모르고 있었다는 게 말이 됩니까? 직무유기 아닙니까? 이런 것을 파악하고 전반적으로 국가정책에 반영하는 것이 장관과 차관의 역할 아닙니까, 맞지요? 아닙니까? 왜 대답을 못 하세요?    그리고 이러한 조사 결과는 반드시 청와대와 지금 대통령께 보고되어야 된다고 저는 생각합니다.   저는 과학기술인의 의견은 매우 중요하다고 생각합니다. 이것은 대한민국 과학기술인들의 전문가적 견해이고 사실에 근거한 결과입니다. 과기정통부는 당연히 현장의 소리에 귀 기울여야 합니다. 그리고 이러한 여론을……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그리고 분석 결과를 대통령과 청와대에 보고해야 합니다. 그게 공무원의 소명이라고 저는 생각합니다. 눈치 보는 자리가 아니지요.   이 점 양지하시고 본 설문 결과, 과학기술인의 우려와 걱정을 지금이라도 대통령과 청와대에 잘 전달해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47858,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "위원님이 말씀하신 것 중에서 이것은 언론에 완전히 공개가 됐습니다. 아주 세부내용까지 다 발표가 된 내용이고요.   그다음에 일반 과학자들도 공학자 그다음에 자연과학, 특히 신재생에너지 하시는 분들의 그 그룹하고 일반 공학그룹하고는 의견 차이가 너무 상반되었습니다. 그래서 그 전체를 저희 과총은 보도를 했고요, 공개를 했습니다. 그래서 한 부분만 보고 이렇게 전체적으로 이야기하는 것은 조금 여러 가지 문제가 있을 수도 있다는 의견을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 남부청장님께서 답변하셨는데 1급지에 비해서 2ㆍ3급지에 상당히 집중되어 있는데 업무 부담은 적지만 보수와 수당 등은 동일해서 오히려 선호한다, 간부급 직원들이 타 지역으로 이동을 꺼려한다.  그러니까 물론 경찰공무원의 그런 요구를 수용하는 측면도 있지만 전체적으로 인력배치에 대한 정책을 청 단위에서 분명하게 기준을 정해서, 지침을 정해서 실행에 옮겨야 된다는 것을 다시 한번 강조하겠습니다.   앞서 지적한 대로 경위 편중현상에서 낮은 계급의 업무 부담이 과중할 수 있다는 점을 다시 한번 말씀드립니다.   여기서 남부청장께 질문드립니다.   안양경찰서인데, 여기 중앙치안센터하고 냉천치안센터가 600m 간격으로 거점형 센터로 운영되고 있더라고요, 그렇지요?",
        "회의번호": 47806,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월19일(목)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 지금 코레일 재산 아닙니까? 코레일에서 매년 연 3000만 원의 보험비를 내고 있고, 연 2800만 원의 자동차세를 매년 부과하고 있습니다.  그런데 제가 이 자료를 요구하니까 관리에 대해서는 전혀 모르겠다, 국토부에다가 차량 관리 내역과 운행 내역을 요구하니까 국토부에서도 모르겠다. 그러면서 지금 와서는 노후되었으니까 교체하기 위해서 기재부에 예산을 신청했어요. 상태가 어떤지도 모르면서 확인도 안 하고 예산을 신청한 거예요.  우리가 자동차를 갖고 있으면서도 일주일만 운행을 안 해 보면 배터리가 방전되어 버리는 사건이 나고 그러는데, 대량 파업에 대비해 가지고 컨테이너트럭을 구매한다는 자체도 저는 바람직하지 못하다고 봅니다.  국민의 혈세 100억을 넘게 투자해 가지고 구매한 차량을 13년 동안 고작 세 번 운행했다면 저는 이것 문제라고 봅니다. 대량 파업에 대비해서 100억이 넘는 예산을 투입해서 파업이 발생하면 화물연대와 대화로 해결하기보다는 물리적으로 해결하겠다는 그런 독선적인 의도가 그 당시에 있었던 것 아니냐……  또 이번에 문재인 정부 들어와 가지고, 갈등을 대화로 풀겠다는 이 문재인 정부가 또다시 예산을 투입해서 컨테이너트럭을 구매하겠다는 것은……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)문제가 있는 것 아니냐 생각하는데 대답을 한번 해 보십시오.",
        "회의번호": 47741,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "6035",
        "질문자_ISNI": "0000000463650174",
        "answer": "세 차례 화물연대 집단 운송 거부 시에 중요한 화물을 수송하기 위해서 총 1.5만 TEU를 수송했고 그 효과는 상당히 있었다고 봅니다. 무역협회 추정에서 약 7883억 원의 피해를 감소시켰다는 이런 보고가 있습니다.  그런데 협약에 따라서 국방부에서 현재 관리를 하고 있고 저희 코레일은 제세공과금을 부담하는 구조입니다마는 지금 현재 내용연수를 초과한 차량이 일부가 발생을 해서 단계적으로 교체를 추진하기 위해서 신청을 하게 된 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 북핵에 관해서 장관께 이수혁 위원님께서 전술핵과 전략핵 물어봤는데 잘 몰라 가지고, 지금 계속 대서특필되고 있습니다마는.   제가 보기에 정부에서 우리 국가의 입장이라든가 아니면 북한의 핵 문제라든가 이런 문제들에 대해서 일관되게 대사관님들 교육이 필요하다 이런 생각이 들거든요. 어떻게 대응해야 될 것인가, 또 지금 북한 핵의 문제가 뭔가, 국제정세는 지금 어떻게 돌아가고 있는가.   이것 물론 대사님들께서 스스로 다 공부하시고 다 아시겠습니다마는 그래도 정부의 입장이 있을 수 있고, 정부가 어떻게 대응해 주면 좋겠다는 이런 것이 지금 훈령으로 내려오고 있습니까?",
        "회의번호": 47881,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "6642",
        "질문자_ISNI": "0000000463654300",
        "answer": "자주 있는 것은 아니지만 중요한 계기에 전체 공관 대상으로 해 가지고 기본적인……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "타우러스 사격을 한 결과 우리 국민들은 그동안의 불안감을 많이 해소해 줄 수 있는 굉장히 격려가 되는 그런 훈련으로 평가를 했습니다.  국민들뿐만 아니라 우리 육군에 있는 미사일사령부에서도, 미사일 부대들도 사격훈련 등이 제한되는 우리 한반도 지역에서 어떤 방법으로 장거리 사격, 특히 크루즈 미사일 같은 사격을 어떻게 할까 했는데 타우러스 사격 하는 걸 보고 많은 의미를 부여받았다고 생각하고 있었습니다.  적 전쟁지도부에 대한 타격은 바로 김정은에게 직격을 하겠다는 의미지 않겠습니까? 한미 전력이 결심만 한다면 언제든지 김정은 북한의 전쟁지도부를 타격할 수 있는 능력이 있다, 절대 불가능한 것이 아니다 하는 것을 이렇게 확인할 수 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  작전사령관님, 공군이 실제 실사격을 하는 데 제한사항 이런 것들은 어떤 것들이 있고 그리고 적 전쟁지도부, 지원세력에 강력하게 응징 사격, 타격하는 데 어떤 제한사항 이런 것들에 대해서 말씀을 한번 해 주시지요.",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "4789",
        "질문자_ISNI": "0000000463407553",
        "answer": "위원님 관심과 지도에 감사드립니다.  우선 훈련 여건으로 봤을 때는 우리의 국토와 훈련 공간의 협소함과 또 어민들의 생활 일부를 제한해야 되는 부분이, 통제하는 부분이 저희가 제한사항으로 작용이 되지만 충분히 공지하고 보상하면서 시행을 하고 있습니다.  또한 말씀하신 대로 전술적 수준뿐만 아니라 작전적ㆍ전략적 수준의 표적까지 단계적으로 타격할 수 있는 훈련을 종합적으로 시행하고 있기 때문에 위원님께서 말씀하신 그런 부분은 제가 의지를 갖고 더 능력을 갖춰 나가고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 절대 총장님이 무심하실 강 건너 불이 아닙니다. 발등의 불입니다. 그래서 그것을 한번 상기시켜 드리고요.  그다음에 IFF라든지 Link-16 문제라든지 이런 제반 정보의 문제가 상당히 현안으로 대두되어 있는 것 같은데요. 이런 점에서 지금 합참의 소요결정이 매우 부진할 뿐만 아니라 실적이 미흡합니다. 소요군 입장에서 뭔가 대책을 세우셔야 될 것 같아요. 이것 지금 예산 태워도 늦었어요, 사실은, 그렇지요?",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "1422",
        "질문자_ISNI": "0000000463248281",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "유엔이 발간한 인권해설서 유엔자유권협약 여기에는 자의적 구금에 대한 판단기준이 있습니다. 자의적 구금이라고 하면 이것은 임의적 구금으로도 번역되는데 ‘자유의 박탈을 정당화할 어떤 법적 근거도 없음이 분명할 때, 세계인권선언과 당사국이 가입한 국제조약들이 규정하는 공정한 재판을 받을 권리에 관한 국제규범을 전적으로 또는 부분적으로 위반하여 자유를 박탈할 경우, 그 위반의 정도가 자의적 자유의 박탈로 규정할 만큼 중대한 때’ 이런 기준을 내세우고 있는데 박근혜 전 대통령이 여기에 해당한다고 보세요?",
        "회의번호": 47770,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "박근혜 전 대통령은 법원이 발부한 적법한 영장에 의해서 현재 구금되어 있는 상태입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 좀 관심을 가져 주시면 좋겠다는 말씀을 드리고.   그다음에 저희가 이것 끝나고 나면 가서 외교부 국정감사를 합니다. 그래서 그때 제가 쓰려고 그냥 여쭤보는 건데 대통령이 바뀌면 외교관이 바뀌잖아요. 4강 대사도 이번에 다 바뀌고 그래 가지고, 사실 4강 대사 바뀌었다고 국내에서는 말이 많습니다. 그 사람들이 전문가가 아닌 사람들이…… 말이 많은데, 실질적으로 직업ㆍ전문 외교관을 보호해야 되고 또 정치권력과 거리를 둬야 된다 그렇게 저는 생각하고 있거든요.  대사님께서, 이것 긴장관계가 있는 거지요? 그런 느낌이 있는 거지요? 말하자면 정치권력하고 외교부하고도…… 하여간 예를 들면 큰 대사도 바뀌고, 대답하시기 좀 그러실 것 같기는 한데 어쨌든 제가 보기에는 그런 긴장관계가 우리 외교부에게는 상당히 큰 부담으로 남아 있지 않을까, 그런 생각이 들어요. 그래서 참 걱정이 된다는 말씀을 드리는데, 그냥 넘어가겠습니다.   정치권력으로부터 자유로울 수 있어야 되겠다는 생각을 제가 많이 하게 됩니다. 그래서 우리가 안보에는 여야가 없다고 그러는데 진짜 외교에는 그야말로 여야가 없어야 되겠다, 오랜 기간 동안 정치권력으로부터 좀 자유롭게 전문가들이 스페셜티를 가지고 하는 게 좋겠다는 그런 얘기를 했고.   제가 강경화 장관에게도 그 얘기를 했어요. 너무 제너럴리스트만 뽑지 말고 포어 전공한 사람도 뽑고, 코트디부아르인가 가 봤더니 불어 하는 나라에 불어 하는 사람이 하나도 없는 그런 실정들을 얘기했는데 하여간 어쨌든 그런 의미에서 우리 대사님들은, 이제 대사님들끼리 모일 기회도 있고 전문 외교관 중에서는 가장 높으신 분 중에 한 분이니까 그런 분위기를 앞으로 만들어 나가는 것이, 정치가 뭐 어차피 큰 나라는 어떻게 할 수밖에 없지만……   너무 시간이 많이 가서 죄송합니다.   하여간 그런 일들에 대해서 말하자면 의견을 제시하고 외교부 나름대로 이런 이런 이런 방향으로 가지 않으면 좋겠다는 그런 공감대를 형성하는 것이 굉장히 중요하다고 생각하는데 대답은 안 하셔도 되겠습니다.   그리고 지금 해군 함정을 여기다가 수출하고 있다면서요?",
        "회의번호": 47881,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "6642",
        "질문자_ISNI": "0000000463654300",
        "answer": "네 척을 건조하는 거를, 입찰 결정이 아마 내년 초에 이루어질 것으로 예정이 되어 있는데요, 그거를 따기 위해서 노력하고 있는 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다.  지금 시간 관계상……   이건 뭐 농협생명으로부터 제출받은 자료입니다. 이 자료에 의하면 농업인안전재해보험 영업이익률이 2012년에는 5.83%입니다. 그런데 2015년에는 6%대로 뜁니다. 작년에는 19.2%로 급상승을 했습니다. 이 반면 농협생명 전체 영업이익률은 약 1%대에 불과합니다. 그러면 농협생명 전체 이익률 대비 약 15배가량의 폭리를 취했습니다, 지금. 이건 말로만 농민을 위한다는 보험이지 실제는 농민을 오히려 핍박했습니다. 그리고 농협의 배만 불렸다는 명확한 증거예요.   회장님, 이 부분 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47742,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "1488",
        "질문자_ISNI": "0000000463421742",
        "answer": "농가 재해보험 관계는요, 우리가 구체적으로 농림부와 협의해서 서면으로 답변을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 그 당시에도 두 분 전직 대통령들이 구속돼서 재판을 받던 와중에 지금과 비슷하게 재판의 공정성 이런 것을 시비 삼아서 변호인단이 전부 다 사퇴를 했습니다. 사퇴를 하고 재판부가 국선변호인을 선임을 하자 국선변호인하에서는 재판을 받을 수 없다 이런 주장을 하면서 출석을 거부했었어요.  그래서 당시 재판부는 원칙대로 강제로 인치해서 재판을 진행하겠다라고 명확한 입장을 밝히자 그때서야 두 분 전직 대통령이 재판에 정상적으로 출석을 해서 재판을 받아서 진행이 됐던 전례가 있습니다. 알고 계신가요?",
        "회의번호": 47770,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "4527",
        "질문자_ISNI": "0000000463653850",
        "answer": "알지 못하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "안전하고 또 편리하게 이용하는 것 아니겠습니까.   그런데 안전에 관해서 보면 KTX 같은 경우 2004년에 개통하고 지금 13년이 지났는데 큰 사고 없이 운행해 온 것은 참으로 다행으로 생각해요. 왜냐하면 처음 개통 때는 부실공사가 많다는 이야기들이 참 많았거든요. 터널 안도 제대로 안 되고 이러다가 큰 사고 나지 그랬는데 그런 우려가 있어서 그런지 지금까지는 큰 사고가 없었어요. 없었는데 모든 시설이 노후화되고 피로화 현상이 오면 사고 가능성이 커지는 것 아니겠습니까?   그래서 시간이 갈수록 더 경각심을 가지고 철저히 챙기고 해야 되는데 최근에 보면 그것과 거리가 떨어진 일들이 자꾸 생기고 있어요. 안전에 대해서 점점 불감증을 가지고 가는 것이 아니냐 하는 그런 생각들이 듭니다.   코레일이 지난 5월 KTX 특실을 개조해서 좌석을 늘렸는데 국토부가 이행중지명령 내렸지요, 그렇지요?",
        "회의번호": 47741,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7620",
        "질문자_ISNI": "0000000463650350",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 최근 농협중앙회 전 계열사 퇴직 임원들을 파악해 보니까 퇴직자 중에서 재직기간이 1년 미만인 분이 24명, 이것을 비율로 보면 22% 정도 차지해요. 그래서 재직자 포함하면 재직기간 1년 미만이 54명으로 28.6%, 그런데 농협중앙회 회장님 그리고 전무이사라든가 이런 분들은 2년 이상 임기가 보장돼 있는데 기타 계열사 임원 같은 경우는 41.2%가 재직기간이 1년 미만이에요. 축산경제 27.3%, 농협경제 22.6%, 농협금융 6.3%, 이렇게 1년 미만의 임원 비중이 높은데 1년이라고 하면 업무 파악하는 데 몇 개월, 그리고 자기 나름대로 소신을 갖고 목표나 방향을 정하면 몇 개월, 자기가 이룰 수 있는 시간이 없어요.  그러다 보면 능력 발휘도 불가능하고 또 전문성 부족도 나오고 조직도 불안정하고 또 임원들 간에, 중앙회 대표나 전무이사 같은 경우는 임기가 2년 보장돼 있고 그러면 1년짜리 계열사 임원들은 위화감이 발생된다고요. 그래서 해결 방안, 이런 부분에 대해서 적극적으로 해결 방안을 만들 계획이 있으십니까?",
        "회의번호": 47742,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7426",
        "질문자_ISNI": "0000000463653762",
        "answer": "예, 계획이 있습니다. 그리고 또 그렇게 진행을 하려고 하고 있고요. 앞으로 계열사에 대한 임원 임기 문제는, 현재 한 1년으로 되어 있는데 앞으로 평가를 통해서 개선해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "고성군과 통영시의 지역구 위원 이군현입니다.    우선 농협중앙회 김병원 회장님한테 먼저 질의를 하겠습니다.  정부에서 그때 2011년입니까, 2012년입니까, 농협사업구조개편을 위해서 농업금융채권 4조를 발행하고 처음에 그 돈을 다 정부에서 지원해 줬으면 좋겠다고 했지만 거기에 대한 이자만 정부에서 지금 보전을 해 주고 나머지는 농협에서 사업구조개편을 해 가지고 지원 사업을 해서 이렇게 목표를 달성해야 되잖아요?",
        "회의번호": 47742,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "4075",
        "질문자_ISNI": "0000000025543731",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "농민들이 사실 이런 모습으로 농협을 보지 않을까, 또는 그러한 부분에서 아직도 고칠 게 많이 남아 있지 않을까 하는 부분에서 봅니다.   지금 농민들이 FTA 문제, AI, 기후변화 등 정말로 여러 가지 고생들을 많이 하고 있는데 오직 기댈 데라고는 그래도 농협이다 이런 마음들을 가지고 있는 것 같아요. 그런데 기대와는 다르게 반대로 가고 있는 이런 부분들이 많다 하는 부분을 지적합니다.   농민을 위한 농협이 아니고 농협을 위한 농협 아니냐, 농민의 숫자가 감소하고 지역조합 숫자도 감소하는데 농협의 임원 직원들의 숫자는 오히려 늘어났어요. 과거와 비교하면 얼마나 늘어났습니까?   제가 말씀을 드릴게요. 이렇게 줄어듦에도 불구하고 임직원 숫자는 2배 이상 늘어나요. 아니, 농민은 주는데 어떻게 농민을 위한 단체는 이런 기관은 늘어났냐……  농가 소득이 얼마지요?",
        "회의번호": 47742,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "869",
        "질문자_ISNI": "0000000463653324",
        "answer": "한 3700만 원 정도로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것 미군들은 2020년까지 전면 전력화하는데 우리는 28년까지로 되어 있어요. 그러면 6년이 넘어 8년간 협동이나 합동작전 하는 데 애로가 많고 잘못하면 전력 공백까지 우려가 되는데 그것에 대한 대비가 있습니까?",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "예, 그것은 미 측한테 연장을 해 달라고 지속적으로 요청을 하고 있고 저희들도 전력화 진행의 행정절차나 이런 것을 최소화해서 빨리 전력화할 수 있도록 하고 만약에 그게 안 됐을 경우에는 식별 대안을 가지고 현재 저희들이 검토하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 제가 느낀 답답함은 결국 지금 아무리 잘 봐도 지금 목표로 적정 대수를 유지하기 위해서 계속 구입계획을 짜지만 전력화 지연이, KF-X 계획이 좀 지연되거나 기술 개발이, 기술 도입이 좀 늦어지거나 혹은 외국 비행기를 좀 늦게 도입하면 당연히 차질이 생기지 않습니까? 그러면 비행기 대수만 맞춘다고 자꾸 적정 대수, 적정 대수 해서 자꾸 이렇게 개수로 맞추기 게임을 하니까 만날 부족해 보이는 것처럼 보이는데 제가 어떤 분 이야기를 들어 보니까 안정적 전력 유지를 위한 방안으로 변형된 전력지수를 반영해야 된다, 이게 뭔가 했더니 만날 비행기 대수 맞추는 것, 전투기 수 조정에만 매달릴 게 아니라 전투기에 탑재되는 무장능력을 강화해서 이것을 하나의 전력지수화해서 우리 보유 전력을 산정하는 방식도 필요하다. 전투기 대수만 만날 430대, 사백몇 대 맞추는 식으로 하니까 이게 천문학적인 예산이 필요하고 전력화 지연의 책임을 항상 공군과 소요 제기한 부대에 떠넘기는 이런 분위기가 생기지 않습니까?  그러면 지금은 어떻게 하냐면 수명연한을 연장해서 전투기 운용기간을 늘리는 식으로 하는데 그것도 결국은 눈 가리고 아웅 아니냐, 비행거리를 줄여서 운용기간을 늘리는 방식보다는 비행기, 전투기에 장착하는 무장을 훨씬 더…… 전투기 자체는 비싸지만 예를 들어 무장능력은 개발해서 장착하면 훨씬 더 적은 비용으로 전력을 보강할 수 있으니 이렇게 해서 공군 전력 자체의 전력지수를 좀 변화시킬 필요가 있다 이런 조언을 제가 들은 바가 있어요.",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7513",
        "질문자_ISNI": "0000000463655215",
        "answer": "우상호 위원님이 말씀하신 내용 공감하고 그런 방안도 같이 함께 지금 검토 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제주 서귀포의 위성곤 위원입니다.  농협중앙회 이사회 의결과 관련되어진 이야기를 우선 하려고 합니다.  회장님, 올해 1월 23일에 이사회를 열어서 2017년도 비상임임원 특별활동수당 운영한도(안)을 의결하셨는데요, 원안대로 의결이 되었습니다.   회의 자료를 보았더니 대상 및 운영한도(안)에 대상은 비상임임원 그리고 지급사유는 ‘본회 이해증진 활동 및 농정활동과 농업ㆍ농촌 발전을 위해 특별한 활동이 필요한 경우 등 운영한도액 2개월 활동수당 해당액을 한도로 1개월씩 연 2회 지급’ 이렇게 되어 있는데요. 이 내용이 어떤 내용인지 설명 좀 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 47742,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "제가 설명드리도록 하겠습니다.  수당 지급 관계는 2개월 분에 대해서 별도로 이사회 승인을 받아 가지고 지급할 수 있도록 이렇게 돼 있고요. 그래서 2013년, 2014년, 2015년도에도 그렇게 지급이 된 사례가 좀 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "손명수 철도국장님 잠깐 나오십시오.  세계적인 테러 증가 추세와 또 남북 간 대치 상황 등의 안보상의 이유로 국내에서도 주요 역사를 상대로 철도 보안검색이 시행이 되고 있습니다. 그런데 이 보안검색이 전수검색이 아니라 선별적 검색을 하고 있고 또 예산 규모가 아주 초라합니다.  하루 평균 유동인구가 6만 3000명인 서울역에 배치된 인력은 고작 5명밖에 없고요 그리고 시행 중인 역사에 설치된 검색대는 한 곳에 불과합니다. 특히 부산역의 경우에는 검색대가 한 곳에만 설치되어 있고 나머지 네 곳의 플랫폼이나 여덟 곳의 출입구가 다 구멍이 뚫려 있습니다, 서울역도 마찬가지고요. 그리고 올해부터 수서와 용산, 동대구역에도 보안검색이 확대 시행되었으나 핵심 장비인 엑스레이 검색대는 아예 없습니다.  언론에서도 이런 보안검색이 전시행정이 아닌가 이런 비판의 목소리가 많습니다. 지금 평창동계올림픽을 앞두고 국내에 유입되는 유동인구가 더 많아질 것이 자명한데 자칫 불순한 의도를 가진 사람들에게 매뉴얼만 피하면 되고 검색대 설치된 곳만 피하면 된다 이런 잘못된 시그널을 줄 우려가 있습니다.  국민들의 불편을 최소화하기 위해서 선별 검색을 불가피하게 선택했다 하더라도 국민들의 안전이 더 중요합니다. 그래서 구체적이고 효율적인 매뉴얼을 만들어서 실질적으로 효과 있는 대테러 보안검색이 이루어져야 하는데 국토부에서 이 부분에 대해서 간략하게 의견 주시고 종감까지 대책 마련해서 보고해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47741,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "예, 알겠습니다.  철도역사는 공항과 달리 출입구가 다양하고 또 지금까지 전수검색을 한 사례는 없어서 저희도 선별 검색하는 방안을 도입을 한 지가 얼마 안 되었는데 더 효율적인 검색 실시 방안에 대해서 고민하도록 하겠습니다. 그리고 대책에 대해서는 따로 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 지금 세수 잘 걷히는 게 계속…… 아무리 세무조사로 쥐어짜고 아무리 빅데이터가 있고 이래도 이게 만약 부동산에서 큰 영향을 받아 가지고 자산가치가 떨어지고요, 그다음에 취업자 수가 떨어지고, 고령자 수 많아지고, 복지 지출은 지금 약속해 놓은 것 다 늘려 놔야 되고 이런데 어디서 도대체 세금이 들어오느냐?   그래서 이 문제는 그냥 22%, 25%, 38%, 40% 이 숫자 가지고 이야기를 하다 보면, 아마 올해 말쯤 가면 예산 통과시킬 때 적당히 타협해서 통과가 되거나 안 되거나 둘 중의 하나겠지요, 그렇지요?   그래서 저는 첫 부총리를 맡으신 김에…… 아까 정병국 위원님, 김성식 위원님이 말씀하신 대로 큰 그림에 대해서 지금 야당들이 동의를 못 하는 겁니다, 그렇지요? 그래서 저는 이 문제는 그냥 부총리한테만 맡겨 놓을 게 아니라 여당하고 대통령이 책임지고 문제를 풀어야 된다라고 생각하고요.   증세 없는 복지가 가능하냐 마냐에 대해서 저도 옛날에 말 잘못해서 고생 좀 했습니다마는 그 문제에 대해서 기본적인 정치적인 제약을 가지고 우리가 이렇게 하는 것이니까 차라리 부총리께서 그런 자리를 많이 만드시는 게 좋겠다, 결국은 대화의 자리지요.   대화의 자리이고, 대통령도 본인이 약속한 것 100대 국정과제인가 그거 금과옥조처럼 지켜야 된다는 법이 어디 있어요? 제가 어제 17만 4000명 고집하면 아무것도 안 될 것이라고 이야기했지만 그런 것 다 고집하지 말고, 자기가 가고 싶은 방향이 있잖아요. 소방공무원 더 뽑고 싶고 사회복지 더 뽑고 싶고 경찰 더 뽑고 싶으면 그 방향으로 가겠다 이겁니다. 가겠는데 그 하나하나를 다 놓고 경중과 완급을 따져 가지고 새로 짜지 않으면 아마 계속 다람쥐 쳇바퀴 돌듯이 돌 것이다 그 지적을 꼭 하고, 부총리께서 오히려 그냥 정치권에서, 특히 청와대와 여당이 던져 준 그 숙제 안에서 맴돌다가는 아무것도 못 하실 것이다라는 그런 경종을 울리고 싶습니다.  어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47507,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "좋은 충고의 말씀이라고 생각을 하고요. 이번에 세법 개정안이 국회에서 많은 심의 과정과 논란의 과정을 거칠 것으로 저희들 예상이 됩니다. 지금 말씀 주신 것처럼, 아까 또 김성식 위원님이나 이렇게 말씀 주신 것처럼 전체 방향에 대해서 정말 허심탄회하게 얘기 좀 하고 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "F35-A가 우리한테 들어오게 되면 기존 전투기들이 해 왔던 그런 역할에 더 해서 뭔가 거기에 맞는 정말 특수 역할들을 더 하게 될 텐데 이번에 들어오게 되는 그것이 어떤 차이가, 변화가 있습니까?  예를 들자면 우리가 일반적으로 참수작전이라고 얘기를 하는데 특수임무여단들이 하는 역할이라든가 그런 부분에 대해서 논쟁은 많지만 전술핵을 만약에 재반입해 들어온다면 플랫폼으로의 활용 이런 부분들에 대해 공군이 따로 준비를 하거나 만일의 그런 것에 대비한 그런 것들이 좀 있습니까? 들어오면 그냥 단순하게 본래 F35-A의 기능만 활용하게 되는 겁니까?",
        "회의번호": 47517,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "F35-A의 기능을 최대한 발휘할 수 있도록 그런 준비를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2013년도의 17.2%, 이것 세제실장이 주장한 거예요. 우리나라 실효세율이 외국납부세액공제가 제외됐다고 포함시켜야 된다면서 얘기하지 않았습니까? 내가 자료를 갖고 있어요. 세제실장이 낸 자료와 기준에 근거해서 추계한 거예요.  한번 보십시다, 다음.  이건 나중에 하고요.  그래서 부총리님, 지금 세수가 부족한 것도 아니고 세입이 17조 이상 추가 들어오고 있지 않습니까?  왜 법인세를 올립니까, 이 시점에서, 기업은 어렵다는데?  제가 볼 때는 이런 얘기를 생각하지 않을 수가 없습니다. 물론 세금 인상이 경제적 요인뿐만 아니고 정치적인 요인도 고려해야 되겠습니다마는 문재인 정부의 선거공약을 조달하기 위한 것 또 내년 지방자치선거를 겨냥한 것 이런 오해를 받지 않을 수가 없는 거예요.   어떻습니까? 정말정말 법인세 인상이 꼭 우리 경제에 필요한 겁니까?     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "회의번호": 47507,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "2260",
        "질문자_ISNI": "000000046365428X",
        "answer": "위원님, 그 좋은 취지에 감사드리고요.  지금 우리나라의 기업 법인 수가 34만 개쯤 됩니다. 이번에 2000억 이상 기업을 상대로 했는데 129개거든요. 0.04%입니다. 극히 일부의 기업에 대해서, 기업의 국제 경쟁력 측면에서 주시는 말씀은 저희가 여러 가지 같이 공감하지만 지금 34만 개 기업 중에 불과 129개에 대해서, 그것도 지금 2000억 이상의 과표 수익을 내는 기업을 대상으로 한정적으로 했다는 점에 대해서 다시 한번 강조를 드리고 싶고요.  이것은 제 입장에서 지방선거나 정치적인 목적하고는 전혀 상관없는 얘기로 좀 이해를 해 주셨으면 좋겠고요.  초과 세수가 금년에 17조 또 연말까지 조금 더 날 것 같습니다만 이것들은 여러 가지 경제 예측이나 또는 당초에 세입예산을 잡을 적에 저희가 좀 부족한 점도 있어서 그랬던 것이지 그와 같은 초과 세수가 나니까 이와 같이 저희가 지금의 양극화 문제나 저성장을 탈피하기 위한 재원을 추가로 확보할 필요가 없다 이렇게까지 연결시키는 것은 아닌 것 같다는 점에서 이해를 당부드리고요.  지금 기업들의 국제 경쟁력 강화를 위해서는 저희가 아까 말씀드린 것처럼 129개로 한정된, 극히 제한적인 법인세 인상이지만 다른 쪽에서, 저희가 어제, 오늘 국감에서 여러 번 혁신성장이라든지 또 제가 기업의 기 살리는 여러 가지 정책과 정부 정책의 일관성을 강조했기 때문에 그런 부분에서 저희가 충분히 고려할 수 있도록 최선의 노력을 다하겠다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이주영 위원입니다.   이정관 대사님 또 홍영종 총영사님을 비롯해서 브라질대사관 또 상파울루총영사관 외교관 여러분들이 참 고생을 많이 하셔서 우리 국가 안보와 또 우리나라 기업들의 브라질 진출 또 브라질 내에 한인 교민들을 비롯해서 여행객들이 많은데 안전을 지키기 위해서 많은 노고를 아끼지 않은 점들에 대해 업무보고를 통해서 잘 알 수 있었습니다. 그간의 노고를 치하드리고 애쓴 데 대해서 국민을 대표해서 감사의 뜻도 전해 드립니다.   몇 가지 질문을 드릴 텐데요, 우선 안보입니다.   지금 우리 한국은 북한의 핵ㆍ미사일 도발로 인해서 안보 위기가 어느 때보다도 아주 높은 그런 상황으로 유엔 무대를 중심으로 또 우리 동맹 국가들과 더불어 북한에 대한 제재ㆍ압박을 강화해서 북핵ㆍ미사일 도발을 중단시키고 한반도 비핵화를 실현하기 위해서 총력을 기울이고 있는 사실은 우리 대사님이나 총영사님 다 잘 아시지요?",
        "회의번호": 47881,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "4823",
        "질문자_ISNI": "0000000463654706",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 계약서 등을 자세히 들여다보면 계약법 등 사전검토 미이행, 제안서 제출기한 임의적용, 제안요청서 등 변경업무 부적절, 제안요청서 작성을 위한 규격서 등 작성 근거 미흡, 전산장비 재활용 처리방안 미흡, 제안서 제출 관련 원본ㆍ사본 미구비, 직무정지 공무원에 대한 지도 감독 소홀, 평가방식 선정 소홀……   그래서 지금 자체적으로 감사한 결과보고서를 봐도 3단계 스쿨넷 서비스 사업 진행한 것이 얼마나 부적절하게 이루어졌는가 알 수가 있습니다.   자료를 곧 내신다고 하는데 이에 대해서 지금 자체 감사 결과만으로는 이걸 완전히 규명하기 어렵다, 그래서 저는 위원회 차원에서 감사원 감사를 정식으로 요청할까 합니다. 그래서 위원장님하고 여야 간사께서 상의해서 충남도교육청에 대한, 스쿨넷 서비스 관련 특정 이 부분에 대해서 감사원 감사를 위원회 차원에서 요구할까 이런 생각을 갖고 있습니다.   그리고 충남교육감님, 송유관공사와 체결한 협약서로 땅 매입하신 것 있지요?",
        "회의번호": 47933,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예, 오성고등학교.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "총재님, 압니다.  그러니까 총재님이 보시기에, 현재 각 기관이 추천하는 것이 매크로 분들만 추천하게 돼 있기 때문에……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그것을 수정ㆍ변경하는 것이 바람직하지 않느냐고 본 위원이 작년 국감 때 했을 때 검토를 하시겠다고 했습니다. 그 검토 결과가 아직도 안 나왔느냐, 그렇게 방향을 바꾸면 실물하고 매크로지표하고 근접하겠느냐, 더 정확히 전망이 되겠느냐 하는 걸 질문드리는 겁니다.  그러니까 사후적으로 자꾸 합당화된 설명만 하실 게 아니고 구조적으로 이런 문제가 있으면, 미국은 그렇잖아요. 농업ㆍ공업ㆍ상업, 이런 것을 전공한 사람 중에서 100억 미만 지방 은행에 근무한 사람들, 그러니까 실물에 가까운 분들을 갖다 놓는데 우리는 전부 매크로 하신 분들만 금통위원으로 오니까 매크로 지수는 전부 좋다 좋다 하는데 바닥경제는 어렵다고 하고, 그렇게 좋은데 청년실업이 최고 9.4%로 가는 것, 이러한 문제를 설명을 하고 처방을 낼 수 있을 정도가 돼야 되는 것 아니냐는 겁니다. 답변해 보시지요.",
        "회의번호": 47653,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "5027",
        "질문자_ISNI": "0000000463655661",
        "answer": "저희들이 금통위원 추천이나 구성 문제에 대해서는 사실상 일관된 입장을 갖고 있습니다. 우선 추천제는 저희들이 차제에 바람직하지 않다, 사실상 금통위원이라고 하는 그 역할이 어느 특정 계층이라든가 특정 부문의 이익을 대변하는 것이 아니기 때문에 추천 기관을 명시하는 것은 안 맞다는 생각이 우선 들고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "‘고엽제전우회 등 수의계약 특혜를 누리는, 관제데모에 동원되는 이 단체들에만 수의계약 특혜를 주고 있다. 형평을 지켜 달라’, 특수임무유공자회가 수의계약 폐지와 정부의 직접지원금 지급 방식으로 바꾸라고 요구한 바 있습니다. 기억하십니까?",
        "회의번호": 47877,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "5664",
        "질문자_ISNI": "0000000463654124",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 저는 개헌투표와 관련된 약속된 일정이 정부 예산안의 예비비로 쓸 수밖에 없는 상황이라면 대단히 잘못됐다고 보는 거예요. 이것은 개헌에 대한 의지, 결국은 우리 정치권의 의지, 국회의 의지, 선관위의 의지 이런 것들이 전혀 예산안에 반영되어 있지 않은 상황입니다.  그래서 저는 이번 정부 예산심의 과정에서 개헌안 투표와 관련된 예산이 반드시 항목별로 설정이 되어 있어야 된다, 편성이 돼야 된다 그렇게 보고 있어요. 그것이 개헌에 대한 우리의 의지를 확인하는 것이고요.   이에 대한 논의들이 예산안 심의 과정에서 저는 충분히 반영돼야 된다고 보고 사무총장님께서도 이러한 취지를 충분히 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47743,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "6799",
        "질문자_ISNI": "0000000463654351",
        "answer": "예, 재정당국과 추가 논의를 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 학교가 올해 9월 1일 개교 예정이었고, 그런데 화면에서 보시면 8월 28일, 그러니까 개교 예정 나흘 전 모습입니다. 결국 학부모들 항의로 개교 날짜가 연기됐고 9월 7일 실내공기질 검사가 실시됐는데요.  PPT에서 보시는 바와 같이 교실에서 1급 발암물질인 폼알데하이드가 기준치를 넘는 것으로 나왔습니다. 또 다른 유해물질인 총휘발성유기화합물 역시 기준치를 초과해서 결국 부적합 판정을 받았고요. 그래서 9월 14일 2차 실내공기질 검사를 실시했고 적합 통보를 받아서 9월 21일에 개교를 하긴 했습니다만 개교한 지 한 달이 넘은 지금도 공사가 마무리되지 않았습니다.   PPT 보시지요.   이 사진은 지금으로부터 나흘 전인 19일에 찍은 것입니다. 보시다시피 운동장 토목공사는 아직도 진행 중이고, 또 화면에서 보시는 것처럼 통학로에 인도가 마련돼 있지 않고, 학교 앞 왕복 4차선 도로에 스쿨존조차 확보돼 있지가 않습니다. 이 한들초 사태는 안전 여건이 갖춰지지 않은 상태에서 무리하게 개교를 강행했던 교육청에 책임이 있다고 봅니다. 그래서 한들초와 관련된 대책을 말씀해 주시고, 또 앞으로 관내에 학교를 지을 때 사전에 공기질을 측정해서 안전한 환경이 조성된 후에 개교할 수 있도록 관리 감독을 해 주실 것을 당부드립니다.   일단 이 한들초와 관련된 대책을 말씀해 주시지요.     (조승래 위원, 유성엽 반장과 사회교대)",
        "회의번호": 47933,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "원래 8월 초 준공 예정이었는데 실제로 2주 이상 계속 비가 와서 공사를 못 하고, 또 대토지 소유주 2명이 땅을 내놓지 않음으로써 공사 차량이 들어가지 못해서 한 두 달이 늦어졌습니다. 공사가 늦어지면서 공기질 측정을 당연히 모든 학교가 다…… 올해 10개 개교하는데 공기질 측정 끝나고 개교를 했습니다. 여기도 그렇게 해야 되는데 전체 기반공사가 늦어졌다는 말씀 드리고 앞으로는 이렇게 되지 않도록 하겠다는 말씀 또 하나 드리고요.   비단 한들초뿐만 아니라 차제에 교육부에서도 중앙투자심사를 해 주실 때 공기 남은 일정을 해 주시면 굉장히 도움이 되겠다라는 생각을 하고 있습니다. 왜냐하면 폼알데하이드를 말씀해 주셨는데 영세업체들이 컨소시엄을 구성해 가지고 집기가 막 들어오거든요. 그러니까 공사 끝나기 일주일 전쯤에 대체로 들어옵니다. 그런데 유해물질들이 주로 집기나 사무용품에서 많이 나오고 있습니다. 그래서 그러한 구조적인 문제도 위원님들께서 관심 가져 주시고 도와주시면, 그래서 저희는 아예 입주민들에게 혼나더라도 6개월 늦게 개교를 하면 그런 민원은 발생 안 하겠다라고 하는 정도로 쓴웃음을 지을 만큼 상당히 어려웠던 과정이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러나 유사시에는 바로 이웃 나라인 불란서에서 원전을 통해서 생산된 전력을 무한대로 수입할 수 있는 거예요. 왜? 유로피안 그리드가 연결되어 있기 때문에. 그렇잖아요? 그러니까 유사시에 소위 에너지 안정성 확보에는 아무 문제가 없는 겁니다. 그렇기 때문에 탈원전 논의가 가능한 그런 배경이 있는 거예요.   그런데 대한민국에 지금 그리드가 일본, 중국하고 연결되어 있습니까? 에너지 그리드는…… 대한민국은 섬이에요. 우리나라에서 공급이 안 되면 끝입니다. 이런 나라에서 어떻게 그것을 합니까? 그리고 우리는 풍력이든 태양광이든 국토 여건상 자원이 없어요. 그런 사례는 다 무시하고 독일대사관의 분석가들이 탈원전이 가능한 요건이나 조건 이런 것들을 본국 정부에 정확하게 전달을 해야지 어설프게 ‘독일은 원전 안 한답디다’ 이렇게만 전달되다 보니까 이런 매우 위험한 논의, 사회 갈등, 이렇게 하고 있는 거예요. 한국의 여러 가지 에너지자원 여건이 독일하고는 근본적으로 다르다는 거지요. 그런 점들을 정확하게 분석을 해 줘야 돼요.   제가 늘 얘기합니다마는 공관에서 할 일은 코드에 맞춰 가지고 자료를 분석하는 게 아니에요. 있는 그대로 본국 정부에 분석을 해 주면 본국 정부에서 여러 가지 판단을 해서 정책결정자가 결정을 하도록 하는 그 역할을 해 줘야 되는 거지요. 여기에서 아닌 것을 자꾸 알아서 코드 맞춰서 보고서를 하면 그게 결국은 국가에 엄청난 혼란과 엄청난 국익 손실로 나타나는 것 아니겠습니까? 그런 점을 수행하시면서 유념해 주시기를 바랍니다.   시간이 많지 않아서 간단한 것 한두 가지만 묻도록 하겠습니다.   지금 독일 경제에 대해서는 세계가 다 부러워할 정도로 잘 가고 있지 않습니까? 특히 실업률이나 재정건전성, 이 두 가지 면에서는 가히 세계 최고다 이렇게 할 정도로 부러움을 사고 있잖아요.   지금 보니까 유로존 평균 실업률이 9.6%인데 독일은 4% 정도, 그리고 청년실업률은 6.8%로 보고되어 있잖아요. 그런데 유럽의 대부분의 나라들이 한 20% 가까이 가고 있습니다, 스페인, 영국, 불란서든 할 것 없이. 그러니까 부러움을 사고 있는데, 또 재정건전성도 거의 균형 정도로 갈 수 있다고 하는데 이것이 가능했던 가장 큰 요인이 뭐라고 생각하십니까, 대사님은?",
        "회의번호": 47893,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월21일(토)",
        "질문자": "6182",
        "질문자_ISNI": "0000000463654212",
        "answer": "첫 번째로 일자리와 관련해서는 세 가지라고 생각을 합니다. 하나는 일자리를 유지하는 것이고, 또 하나는 실업자들을 고용시장에 투입하는 것이고, 세 번째는 새로운 일자리를 만들어 내는 것입니다.   이런 측면에서 경제ㆍ사회 개혁, 노동 개혁을 통해서 노동시장의 유연성을 확보했고 아까 말씀하신 대로 노사 상생이라든지 이런 게 종합적으로 작동이 돼서 성공적인 퍼포먼스를 보이고 있다 이렇게 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "안타까워서 하는 얘기입니다. 그래서 총장님께서 유념하셔 가지고 사외이사제도를 제대로 할 수 있도록 노력해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47736,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "4155",
        "질문자_ISNI": "0000000463650609",
        "answer": "이동섭 위원님 지적에 저희도 깊이 명심하고 좀 더 보완책을 강구하도록 하겠습니다.   지금 한 4000～5000 정도 받는데 2000 이상 받는 것에 대해서는 저희가 제도적으로 15%는 어려운 학생들 장학금 내도록 조치를 했고 규정을 만들었습니다. 그리고 1억 이상 받는 경우는 불과 몇 개 있는데 그게 국제 다국적기업 사외이사를 하다 보니까 국제회의를 화상회의로 한다든가, 아주 출장도 많고 해서 그런 것으로 양해를 해 주셨으면 합니다.   감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 대통령께 보고했었지요.     (자료를 들어 보이며)  그것이 지금 이거잖아요. ‘국가보훈처 2017년도 하반기 핵심정책 추진계획’인데 여기 내용을 보면 ‘논란이 되었던 나라사랑 교육을 전면개편한다’ 이렇게 쓰여 있습니다. 그래서 나라사랑정책과 없앴고 선양정책과로 재편을 하고요.  여기 보고서에 명시된 논란이 뭘 의미해요? 무슨 뜻입니까, 논란이라고 하는 것이?",
        "회의번호": 47877,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "언론과 여러 군데에서 그 교육 자체가 이념편향성 교육이라는 지적이 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시장님께서 여기에 대한 책임을 면할 수 없다 이런 생각이 들고요.  그리고 여기에 대해서 감사원에서 이미 감사 결과가 나왔는데 그 내용도 부실하다는 이런 비판들이 언론에서 많이 나오고 있습니다. 최순실, 차은택이 이 사업에 연루되었는지 거기에 대한 감사원의 조사가 전혀 없었습니다. 그래서 지금 시장님께서 전혀 관련이 없다라고 이렇게 자신 있게 말씀을 하실 수 있는 것이 아닌가 싶은데요, 조사를 안 했기 때문에 밝혀지지 않은 겁니다.  그리고 이 사업의 손해 규모도 언론은 1000억 정도 이자 비용이 들었다 이렇게 보도를 하고 있는데 인천도시공사는 국토부에게 5억 정도의 손실이 됐다라고 보고를 했습니다. 그런데 감사원에서는 116억 정도 손실이 났다 이렇게 결과를 보고했는데 사실상 이 감사원 보고도 축소ㆍ부실 보고였다라는 이런……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)지적들이 많이 있습니다.  그래서 여기에 대해서 시장님께서 변명만 하실 것이 아니라 책임 있는 자세로 대국민 사과가 필요하다 이렇게 생각하는데 입장 말씀해 보십시오.",
        "회의번호": 47545,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "변명이 아니라 사실 관계를 말씀드리면 감사원에서는 116억이라는 것이 이자 손실로 예상된다고 얘기를 했고 우리 도시공사에서는 이 사업 기간을 최대한 압축해서 예정대로 공기를 맞춰 간다면 그 손실도 막을 수 있다 이런 입장입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 원아도 자꾸 줄어들고 있잖아요. 그러면 공립 늘리면 사립은 지금 전국적으로 보니까 70%밖에 안 되거든요, 취원율이. 그러면 공립 늘리면 사립은 점점 줄어들 텐데 이런 문제들이라든지 사립 하다가 그만둘 수도 있도록 한다든지 사립을 공립으로 바꾸는 문제라든지 여러 가지 종합적으로 잘 검토를 한 후에 사립의 문제점을, 대책을 강구한 후에 추진하시라 이런 말씀입니다. 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 47933,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7569",
        "질문자_ISNI": "000000046365583X",
        "answer": "예, 그렇게 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2014년도니까 이게 아마 준공예정일이 그때니까 전임 시장들 때부터, 시장이 들어와서 한 거는 몇 건이나 되는지 모르겠지만 대부분이 전임 시장들 때 이루어져 온 건설 입찰들인데 이게 생활폐기물 전처리, 자원순환 설치 공사, 송도 국제도시 공유수면 매립공사 등등 설계변경이 당초보다도 굉장히 많이 늘어났어요. 그래서 일부러 그런 게 아닌가……  이걸 좀 바로잡으실 필요가 있다고 보는데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47545,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "위원님 말씀하신 대로 설계변경이 최소화되는 것이 바람직하다 하는 것은 맞습니다. 그래서 그 사유가 충분한 경우에 한해서 설계변경이 이루어지도록 앞으로 관리해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "끝으로, 2차 대전 이후에 미국이 동독의 군사기지에 대해서 공격을 검토하던 때가 있었는데 그때 서독에서 뭐라고 말했느냐 하면 ‘동독도 우리 영토다. 그러니 동독을 공격하는 것은 우리를 공격하는 거니까 우리의 말을 들어라’ 하고 말렸어요.   나는 지금 우리 한반도가 그렇다고 봐요. 우리 헌법에도 있듯이 ‘대한민국의 영토는 한반도와 그 부속도서로 한다’고 되어 있지요. 북한은 우리가 수복하지 않은 미수복 상태지만 우리의 영토입니다.   트럼프 대통령이 가끔 마치 군사옵션을 시사하는 그런 발언을 자주 해서 많은 사람들이 불안해하잖아요. 그래서 저는 트럼프 대통령에게도 이렇게 얘기하고 싶은 겁니다. ‘북한도 우리 영토니까 북한을 공격할 때 우리 정부의 동의 없이는 공격하면 안 된다’ 이런 말을 우리가 할 수 있을 것 같아요.   대사는 어떻게 생각합니까?",
        "회의번호": 47893,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월21일(토)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "헌법상의 해석으로 맞는 말씀이라고 생각을 합니다. 그렇게 주장할 수 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "연구부정행위와 연구부적절행위의 차이점은 뭡니까?",
        "회의번호": 47736,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "이 사항을 간단히 설명드리면, 박사학위논문의 경우에는 연구부정행위까지 이르지 않았다라는 소위원회의 결론에 따라서 연구부적절행위라고 해서 연구진상위원회 본회의의 심사에 회부가 되지 않았습니다.   그런데 석사학위논문의 경우에는 소위원회의 결과가 본회의를 통해서, 연구진실성위원회의 본회의를 통해서 최종적인 판단을 하는 게 맞다라는 결론에 이르렀기 때문에 앞으로 본위원회에서 모든 심사가 이루어질 것이고, 따라서 그 과정에서는 피조사자에 대한 신문도, 히어링도 이루어질 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기가 브라질에서 교역량이, 제일 많이 싣고 내리는 무역항인데 그 항구의 화물량을 분석해 보면 컨테이너 화물과 비컨테이너 화물, 그러니까 벌크 화물이 많이 있을 겁니다.   예를 들면 철광석 그다음에 석탄 그다음에 사탕수수 이런 것들을 막 싣고 다니고 이럴 텐데, 옥수수 이런 것도 있을 거고. 그러면 그에 맞는 선적시설 그다음에 도로라든지 또 아니면 사일로 이런 것들이 좀 필요한데 가서 보면 현대적인 그런 것 같지가 않습니다, 언뜻 사진을 이렇게 봐도.   그래서 우리 기업이 여기에 진출해서 그런 SOC를, 부두의 접안 시설이라든지 아니면 적재할 수 있는 사일로 시설이라든지 또 실제 선적을 할 수 있는 선적 장비라든지 또 반대로 하역하는 그런 장비, 이런 것들이 현대화될 필요가 있는데 그런 것들을 보면……  예를 들어 사탕수수가 생산된 지역에서 여기까지 운송해 오는 데 도로를 정비한다든지 이런 것들이 필요한데 우리 기업이 여기에 진출하기에 딱 맞는 그런 구조를 가지고 있습니다. 우리도 보면 우리나라의 광양항이라든지 울산항 이런 쪽은 컨테이너 화물보다 비컨테이너 화물이 많은 비율을 차지하고 있거든요.   그래서 마침 도리아 시장이 기업인 출신이라고 그러니까 그런 것들을 좀…… 결국은 우리가 브라질과의 관계에 있어서 경제적 이익을 얻는 것도 굉장히 중요하지 않습니까?",
        "회의번호": 47881,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "3692",
        "질문자_ISNI": "0000000463655469",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제주 서귀포의 위성곤 위원입니다.  반갑습니다.    (영상자료를 보며)  지사님, 법상 1999년부터 공단 및 폐광 인근 생활하수 유입 토양에 대한 중금속 오염 측정을 하는 농업환경변동조사사업을 실시하고 있습니다. 2014년 이후에 토양 오염 기준을 초과한 농경지가 지속적으로 상승하고 있는데요. 충남의 사례를 보면 충남 금산군 복수면 농경지에 중금속이 집중적으로 발생하는 걸로 나타나고 있습니다.  관련 자료를 충남도로부터 받았는데요. 충남도에서도 지금 충남도청에서 파악하고 있는 공업단지 그리고 광산 인근의 농경지 개수 및 면적 현황 조사를 받았는데 농산물 안전조사 대상이 703필지로 나와 있습니다. 그리고 충남도청에서 파악하고 있는 공업단지 및 광산 인근의 농경지 전체 면적에 대한 중금속 오염 전수조사 여부를 했더니 703곳 중 19건이 오염된 걸로 나타나 있습니다.  그리고 2016년 저희 발표에 의하면 충남도 58개 지점 중 35개 지점이 중금속 오염 우려 지역이고, 35개 지점 중 17개 지점이 중금속 오염대책 초과 지점으로 돼 있습니다. 관련 토지들에 대해서는 토양환경보전법에 의거해서 토양오염관리대상시설의 개선 또는 이전, 해당 토양오염물질의 사용제한 또는 사용중지, 오염토양의 정화 조치를 취해야 되는데요. 아직까지 충남도에서는 조치를 취하지 않은 것 같습니다.    (패널을 들어 보이며)  보면 파란 지역이 공업단지 지역이고요, 2016년 농진청에서 발표한 토양오염 초과 지역입니다. 그런데 특징적으로 보면 오염원에서 오염이 발생되었는데 제가 볼 때는 그 오염원 발생이 붙어 있지 않고 퍼져 있다는 데 문제가 있는 것 같습니다. 그래서 관련돼서 충남도청에서는 현재까지 전혀 일을 안 하고 계셨던데 이유는 왜 그렇지요?",
        "회의번호": 47859,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "토양 안전에 관한 저희들의 위임사무가 있습니다. 토양 안전을 관리해야 되는 위임사무가 있는데 해당 군에서…… 막대한 비용이 들어가는 사업이고요. 그런데 해당 군에서 생산되는 농수산물에 대한 안전성 검사를 해 보니 다들 기준치 이내로 안전성에 문제가 없다는 판단을 받게 되어서 이 토양의 적극적인 정화 사업을 뒤로 미루게 되었습니다. 적극적으로 조치를 취하지 못하게 되었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "콜롬비아와 에콰도르의 열악한 환경 속에서 국위 선양과 국익 증진을 위해서 김두식 대사님 또 이은철 대사님을 비롯해서 외교관 여러분들이 정말 고생하시는 모습 보고 참 눈물겹다는 그런 생각을 하면서 감사의 뜻을 전합니다.   우선 구두보고에는 없었습니다마는 업무보고 서면에 보면 지난번 8월 16일 아제르바이잔 바쿠에서 있었던 세계잼버리 유치 결정을 할 때 두 나라가 모두 한국을 지지해 준 데 두 분 대사님께서 많이 애쓰신 것을 볼 수 있었습니다.   제가 당시 유치위원장을 하고 있었기 때문에, 특히 콜롬비아의 경우에는 폴란드를 지지하다가 입장을 바꿔서 한국의 새만금을 지지한 것으로 그렇게 알고 있습니다. 깊은 감사의 뜻을 전합니다.   우선 우리의 생존이 달린 문제이기 때문에 북핵ㆍ미사일 도발로 인한 안보 위기에 우리 재외공관들도 같이 ‘이게 우리 국민들의 최고의 민생문제이다’ 이런 자세로 임하고 있는 것으로 알고 있습니다.   유엔 안보리 제재 결의가 여러 차례 반복되고 있습니다마는 그 이행보고서를 콜롬비아의 경우에 잘 제출한 것으로 알고 있습니다.   에콰도르도 제출했나요?",
        "회의번호": 47894,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월22일(일)",
        "질문자": "4823",
        "질문자_ISNI": "0000000463654706",
        "answer": "예, 올 3월 달에 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 본국이, 우리 대한민국이 최근에 9월 3일 북한의 6차 핵실험으로 인해서 국민들의 안보 불안감이 매우 커져 가고 있고 또 북한의 핵과 미사일 위협이 현실로 다가오고 있는 상황에서 우리도 모든 가능성을 열어 두고 모든 가능한 옵션을 준비해야 되지 않겠어요? 그런데 그 가능성 중의 하나가, 이 NATO식 핵 공유 모델이 그래도 국제사회나 또 여러 가지 현실적으로 가능한 대안수단 중의 하나라는 것이 전문가들의 많은 의견이에요. 그럴 경우에 지금 독일이 사실 NATO의 중심, 주도적인 역할을 하고 있기 때문에…… 지금 독일도 NATO에서 핵 공유를 하고 있잖아요?",
        "회의번호": 47893,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월21일(토)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 보훈처하고 한 1년째 행정소송 중입니다. 이게 행정소송 결과가, 지금 유족분들한테는 굉장히 마음 아픈 결과에 대해서 보훈처에서 계속 답을 주고 있는데 왜 이렇게밖에 안 될까요? 내용을 파악하고 계십니까?",
        "회의번호": 47877,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "5781",
        "질문자_ISNI": "0000000463294202",
        "answer": "예, 내용을 파악하고 있고요, 그 겪는 고통에 대해서 공감을 하고.  그러나 현재 보상체계나 법률에 보면 자살한 분들에 대해서 국가유공자로 예우하는 것은 문제가 있는 걸로 되어 있습니다. 해서 이 문제는 해결해야 된다고 저도 생각을 하고 앞으로 그 근거가 되는 어떤 기준들을 바꿔 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(동영상 상영)  조금 거친데요, 이 부분 유민봉 위원님이 언급했습니다.   짐 로저스라고 세계 3대 투자하시는 분인데 ‘제가 걱정되는 것은 곧 한국의 인구가 줄어들 것이고 빚이 늘어나고 모두가 공무원이 되고 싶어 한다는 것입니다. 그러면 그 빚을 나라가 갚을 수 있겠습니까? 중국이나 베트남, 미얀마 등 아시아 국가와 어떻게 경쟁할 수 있겠습니까? 한국은 더 이상 매력적인 투자처가 아니다. 한국은 더 이상 역동적이지 않습니다. 청년이 도전보다는 안정을 추구하는 사회에서는 혁신적 변화가 나오기 힘듭니다.’  이 얘기를 듣고 지금 대한민국에서 누가 도전보다 안정을 원하는 청년으로 이끌고 있는가, 조장하고 있는가. 월간조선에서 결론적으로 이런 얘기를 합니다. ‘청년층이 공무원만 하려는 나라에 나는 투자하고 싶지는 않다. 심지어 베트남, 미얀마보다도 가치 없어 보이고 미래가 없어 보이는 게 대한민국이다’  저는 문재인 정부가 일자리를 만들겠다고 공무원을 증원하는 것, 적어도 노무현 정부는 일 잘하겠다고 공무원을 증원했습니다. 일자리를 만들겠다고 공무원을 증원하는 이것들 제 의정활동 가운데 최우선 순위로 놓고 투쟁해야 되는 것 아닌가.  인사혁신처가 공무원 주식투자 제한이라든지 퇴직 후에 취업 제한하는 것, 저는 혁신이라고 생각합니다. 비과학적인 추계를 통한 공무원 증원, 예산에 대책 없는 공무원 증원, 반혁신이고 국가경쟁력을 급격히 떨어뜨리는 거라고 생각합니다.  혁신처장님은 행정학을 전공하신 학자이십니다. 5년 동안 17만 4000명 늘리는 것에 대해서 김부겸 장관 청문회에서부터 지금까지 줄기차게 야당 위원들이 얘기하고 있습니다. 귀를 막고 있습니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47743,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "존경하는 위원님, 17만 4000명 내용을 보시면 일자리위원회에서도 발표한 것과 같이 일반 공무원이 아니고 주로 민생현장 공무원―경찰, 소방, 교원, 생활안전, 국민안전과 관련된 공무원입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 최소한 뇌물수수, 공금횡령 등 중요한 부패범죄에 대해서는 퇴직한 공무원에 대해서 취업 전 부처의 의견이 아니라 권익위가 판단을 해야 됩니다. 그래서 권익위에서 이 부분을 앞으로 꼭 판단해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 47877,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월20일(금)",
        "질문자": "6146",
        "질문자_ISNI": "0000000463650289",
        "answer": "예, 권익위 자체에서도 언론기관 또 감사원 이런 등등의 자료들을 수합해서 자체적으로도 이것에 대해서 판단을 하고 있기는 있습니다. 그러나 그런 부분에서 모자라는 점이 있다면 더 점검을 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 우리 한국 측의 위원들을 보면 통일에 대한 깊은 생각 또 철학 그러한 것이 좀 결여된 분이 여기에 포함이 되어 있어요. 이것은 제가 실명을 거론해야만 다른 분들이 오해를 안 받을 것 같습니다.   국내 자문위원 중에 편향된 시각을 가진 인사들이 보이고 있어요. 새 정부도 출범을 했고 또 현재의 남북관계는 북한 핵의 고도화로 과거와는 질적으로 달라진 상황 아닙니까? 그래서 기존 자문위원들의 형식적인 그런 상태에서 내실 있는 자문을 구할 수 있는 것 같지는 않아요.   예를 들면 정종욱 자문위원의 경우에는 ‘통준위를 해체하라’, 2015년 3월 15일 YTN 방송에서 이렇게 했어요. 정종욱 부위원장은 강연회에서 통준위에 흡수통일 준비팀이 있다는 취지의 발언을 한 내용이 보도돼서 논란에 휩싸였습니다. 정 부위원장이 ‘흡수통일 준비팀은 없으며 부적절한 용어 선택이었다’, 해명에 나섰지만……  정정하겠습니다. ‘통준위를 해체하라’ 하는 것은 정종욱 부위원장의 이런 논란에 대해서 북한이 거기에 반발을 하면서 ‘통준위를 해체하라’ 이렇게 요구하고 나온 거지요. 그래서 통준위를 통해 남북대화와 교류 협력을 추진하려던 정부의 구상에 차질이 생길 가능성이 더욱 커졌다 하는 겁니다.   또 한 분의 자문위원은 유호열 교수입니다. 페이스북에 이런 글을 올렸습니다. 페이스북을 통해서 ‘최순실 파문으로 국가가 혼돈에 빠져 있습니다. 벼랑 끝에 몰린 대통령님 곁에 책임지는 측근 하나 보이지 않는다’라고 하면서 ‘지금이야말로 국가와 대통령님을 위해 기도할 때이다. 신앙과 정파에 관계없이 대한민국 대통령을 위해서 기도해 주시라’ 이런 글을 올렸어요.  그래서 이런 것을 볼 때 북한과의 대화 채널도 언젠가는 회복해야 되지요. 또 남북교류협력이 통일부의 주요한 업무이기 때문에 인도적 지원을 매개로 한 북한과의 대화 채널 이런 것을 구축할 수 있도록 적극적으로 나서야 되는데 이런 것들은 문제를 일으키는 것이기 때문에 여기에 대해서는 좀……   통일관이 파견되어 있는 것이지요, 여기 대사관에는?",
        "회의번호": 47893,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월21일(토)",
        "질문자": "6432",
        "질문자_ISNI": "0000000463259802",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 알고 있기로는 학생 혹은 주민들과 갈등요소가 굉장히 많은 겁니다. 그래서 여태까지 길게 늘어지고, 그러면 이것을 원점에서 재검토해야 되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 47933,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "그런데 말씀드리다시피 대전은 다른 도시와는 다르다고 봅니다. 대덕연구개발특구가 있어 외국인 과학자라든지 또 귀국자 자녀도 있고, 또 대전의 특성상 우리 아이들이 국제적인 감각, 아시다시피 세계화 시대에 국제 중ㆍ고등학교를 세워서 거기에 맞는 인재를 배출하는 것이 적절하다고 판단돼서 추진하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울 은평갑 국회의원 박주민입니다.  서울중앙지검장님, 저는 지검장님께 아주 원론적인 질의를 하도록 하겠습니다.  같이 PT를 좀 봐 주시지요.    (영상자료를 보며)  2008년도부터 2010년도까지 있었던 국무총리실 공직윤리지원관실의 민간인 사찰 관련된 이야기부터 하도록 하겠습니다.  이 당시 밝혀진 내용을 보면 광범위한 민간인에 대한 사찰이 있었고요. 특히 언론인 정치인 학계인사 등등 중에서도 정권에 반대하는 사람들에 대해서 아주 세밀하게 사찰이 있었다고 합니다.  어느 정도 세밀하냐면 주량이 얼마냐, 대출금이 얼마냐 이런 것까지도 사찰 내용에 포함되어 있었고요. 그 범위도 굉장히 넓어서 이용훈 대법원장의 동향도 사찰 대상이 됐었고 우리법연구회의 판사들도 사찰 대상이 됐으며 김미화 이런 연예인들도 사찰 대상이 됐었습니다. 어떻게 보면 지금 경천동지할 일인데 수사를 통한 진상규명이 제대로 되지는 않았습니다.   우선 자기 스스로 몸통이라고 주장하는 사람이 나와서 기자회견도 합니다.     (동영상 상영)  이영호 전 비서관이지요. 그리고 수사 자체도 굉장히 부실하게 이루어졌다는 지적이 있습니다.   신문지를 구겨 넣어서 양을 채웠다. 저분 연기력이 좀 부족했던 것 같아요, 저 상자를 그냥 저렇게 가볍게.   그리고 심지어는 수사를 담당했던 검사가 자신도 사찰 당했다는 내용을 확인하고도 그냥 넘어갈 정도로 부실하게 수사가 이루어졌습니다.   그리고 더 나아가서는 내부고발자였던 장진수 씨에 대한 매수 시도도 있었습니다. 매수의 내용도 굉장히 크지요.   자, 이 매수 시도 녹취를 들어 보시면 아시겠지만 이미 이영호 비서관이 ‘내가 몸통이다, 몸통이다’ 강조하는 기자회견을 했는데도 불구하고 매수를 통해서 자기가 보호해야 될 사람이 있다라고 얘기합니다. 자기가 보호해야 될 사람이 있다라고 얘기해요, 이미 몸통이 나섰는데.   도대체 왜 이렇게 수사가 부실했을까요? 그리고 도대체 누구를 지키려고, 특히 매수하려고 시도했다는 최종석 행정관이 자기가 보호해야 될 필요가 있다고 지목했던 사람은 누구일까요? 여기에 대해서도 좀 알 수 있는 단서들이 있습니다.   우선 공직윤리지원관실은 BH 하명을 받아서 업무를 수행했다라는 것을 보여 주는 문건들도 나왔고요. 특히 ‘공직윤리지원관실의 업무추진 지휘체계’라는 문건을 보면 VIP 즉 당시 대통령이었던 이명박 전 대통령의 의중이 정확히 전달되고 해야 된다라는 내용들이 언급되어 있고, 특히 비선으로 움직여야 된다라는 내용들도 강조가 되어 있습니다. ‘절대 충성하는, 일심(一心)으로 충성하는 친이 조직이 비선에서 지휘해야 된다, 지휘의 최종 종국점은 VIP다’ 이런 내용까지 나오고 있습니다.   실제로 또 문제가 됐을 때 이명박 대통령이 직접 나서서 관련된 인사들을 인사조치 하려는 것을 막았다라는 것을 알 수 있게 해 주는 서류들도 나왔습니다.  그래서 저희들은 이렇게 수사가 제대로 안 됐던 것은 당시 청와대와 이명박 대통령을 보호하려고 했던 것이 아닌가라는 의심을 갖게 됩니다.   이 사건을 두고 당시 총리였던 분이 이 사건은 굉장히 수치스러운 사건이다라고까지 얘기했습니다.     (동영상 상영)  그렇습니다. 민주주의 국가에서 있을 수 없는 이 수치스럽고 경천동지할 만한 일이 제대로 수사가 되지 않았습니다. 이 수치스러운 사건이 제대로 수사가 되지 않았고 진상이 규명되지 않았던 턱에 결국 유사한 사례가 재발한 것 아닌가라고 저는 생각합니다.   저것을 보시면 아시겠지만 최근에 드러나고 있는 이명박 전 대통령 당시 국정농단 현황입니다. 대선에 개입하고 총선에 개입하고 연예인을 사찰하고 정치인들을 비하하고 연예ㆍ문화단체들을 분류해서 차등적으로 지원하고 방송을 장악하고 해킹프로그램을 연구 개발하고 하는 무수하게 많은 국정농단 이런 사건들이 제대로 수사가 안 되었기 때문에 결국 재발했다고 저는 봅니다.   지검장님, 지금 저 사건들 중에 일부 사건들은 수사가 진행 중이거나 수사가 될 거라고 생각하는데 지금 진행하고 있는 수사가 정치보복으로 진행되고 있는 것입니까?   지검장님, 국정원 대선개입 사건이나 이런 것들이 정치보복을 이유로 수사가 진행되고 있는 것입니까?",
        "회의번호": 47535,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "글쎄 뭐 저희 검찰에서 정치보복을 할 이유는 없고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요?   그런데 제가 봤을 때 대구청에서는 그러한 부분에 대한 업무에 상당히 문제점이 많이 발견됐다는 것을 지적하고자 하는 겁니다.   이민정책연구원 보고서에 따르면 외국인근로자가 지난해 우리나라에서 낸 경제적 유발효과는 74조 원 정도 된답니다. 외국인근로자는 우리나라 경제의 한 축으로 자리매김했다는 뜻이지요, 그렇지요?",
        "회의번호": 47805,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "5228",
        "질문자_ISNI": "0000000463654028",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 이것은 대외비인데요. 보건복지부에서 이 건을 회의한 거예요. 중앙응급의료위원회에서 한 겁니다. 그런데 거기에서는 이렇게 나옵니다. ‘정형외과 전공의가 NMC 전원조정센터를 인지하지 못하여 각 병원 대표번호로 전원 시도를 했다’, 이것이 가장 큰 문제로 보고 있는 거예요.   보세요. 각 병원 대표번호로 하다 보니까 어떤 일이 벌어졌느냐 하면요. 충남대병원에서는 여기에서 전화를 했는데 전원 의뢰를 받은 수신자를 찾을 수가 없었어요. 맞지요?",
        "회의번호": 47790,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "1단계에서 4단계나 5단계는 추진 과정입니다. 6단계는 결과가 나와야 돼요. 그런데 6단계에서 나와 있는 게 아무 것도 없어. 그러나 7년 동안 비용은 들어간 게 있어. 인원이 있고 거기에 소요된 경비가 있고 시험되고 현장에 가고 또 정책을 수반해서 안 된 것도 있고 된 것도 있고. 거기에 나와 있는데 여러분들은 그냥 두루뭉수리해서 넘어간다면 3농 혁신이 잘못된 걸 바로잡지 못하는 국정감사가 무슨 의미가 있습니까?  이건 국정감사입니다. 단순히 논쟁을 하고 서로 정책을 토론하는 장소가 아니에요. 충남도가 잘못된 정책, 잘한 건 계속 계승 발전해 주고 잘못된 건 과감하게 여기서 털어 버리고 새롭게 가는 의지를 가져야지 그냥 여기 이 국정감사장에서 적당히 그렇게 넘어가는 것은 저는 농민에 대한 도리가 아니라는 겁니다. 그래서 이 부분에 대해서는 제가 지적한 대로 5개 분야의 자료를 소상하게 제공하니까 저한테 자료를 제출해 주시기 바랍니다.  마지막으로 한 가지만 꼭, 아까 실무자들에게 물어 봤는데요. 가뭄 대책, 지사님한테 누구 실무자가 보고를 했습니까? 실무자가 해도 좋습니다, 충남 가뭄 대책이 뭐 있으신가. 어느 분, 국장님도 좋고…… 내가 아까 준비를 해 달라 그랬으니까 말씀을……",
        "회의번호": 47859,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "일단은 정부에다 그렇게 건의했습니다.  일단 서북부 지역의 가뭄 지역이 가장 문제가 되기 때문에 일단은 지난번에 대청호와 전북의 무슨 댐이지요, 용담댐 수계에 서천의 일부를 물리고 서북부 지역의 천안ㆍ아산ㆍ당진까지 대청댐 광역상수도계를 물려서 보령댐의 저수량의 과부하를 풀어 주는 쪽으로 일단 첫 번째로 풀었습니다. 그렇게 되면 대략 생활용수는 풀립니다.  문제는 농업용수와 공업용수입니다. 농업용수와 공업용수의 문제에 대해서는 일단은 수계 연결 사업을 정부한테 제안했습니다. 수계 연결 사업을 통해서 일단은 구조적인 문제를 좀 풀자, 공업용수의 가장 큰 문제는 화력발전소와 석유화학단지의 공업용수인데 이것은 해수담수화로 풀자 이렇게 지금 현재 큰 방향을 잡고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나 더 지적말씀 드리겠는데요.  산업은행 경영관리단도 혁신대상으로 지금 되어 있거든요. 파견을 했다가 그다음에 산업은행에 복귀할 때 관련 업무를 맡지 않는다라는 그런 규정은 없더라고요, 산업은행 안에.  그래서 최근 5년간 산업은행 경영관리단의 파견 전 근무부서와 파견 뒤 근무부서를 확인해 보니까 거의 50%, 48.7%가 파견 이후에 구조조정을 하는 업무를 계속 맡아 왔습니다. 이렇게 되면 파견 갔었던 그 해당 기업과 유착이 일어난다거나 혹은 구조조정 업무를 담당하는 사람과 일종의 무슨 짬짜미 이런 비슷한 우려가 생길 수도 있지 않겠습니까? 그래서 경영지도를 맡으면서 기업이 또 눈치를 볼 수밖에 없는 상황이겠다 이런 생각이 듭니다.   기억하시겠습니다만 이렇게 경영지도를 하는 경영관리단이 나가서 해당 업체로부터 어떤 많은 혜택을 본다거나 혹는 또 부적절한 향응을 제공받는다거나 이런 것 때문에 물의가 상당히 많았었던 것 때문에 그런데요.   혹시 공무원 민간근무 휴직제도를 아시는지 모르겠습니다.",
        "회의번호": 47879,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7458",
        "질문자_ISNI": "0000000463653439",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김광수 위원입니다.   적십자사 회장님, 헌혈자 수가 급감하고 있네요. 2015년 헌혈 자급률이 95.4%에서 2016년에 76.3%로 아주 급감했어요. 원인을 쭉 분석해 보니까 10대, 20대가 한 30% 정도 급감했고, 여성이 좀 급감을 했고 그랬습니다. 그래서 헌혈 자급률이 아주 급격하게 떨어지고 있는데, 앞으로 이것이 좀 문제가 될 것 같습니다.   안정적 공급을 위한 대책이 있습니까? 간략하게 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 47796,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "430",
        "질문자_ISNI": "0000000463380303",
        "answer": "이삼십 대가 급감하고 있는데요. 특히 고등학생들과 중학생들 층에서 많이 나타나고 있습니다. 이것은 특히 방학 동안에 나타나고 있고, 특히 방학 동안에도 수혈이 많이 있는데도 이렇게 되어서 저는 장기적인 계획을 세우려고 생각하는데 우선 선진국처럼 초등학교ㆍ중학교 교과서에 헌혈의 고귀성, 적십자사 정신을 커리큘럼 속에 넣는 방법도 생각하고, 관계 기관과 협의를 시작하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 보건의료인국가시험원, 의료인의 면허 취소와 비도덕적 진료행위가 아주 급증하고 있습니다. 2014년 대비 거의 10배, 7배 이렇게 급증하고 있어요. 이렇게 급증하고 있는 이유가 뭔지 말씀해 주시고.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  시험문제 출제를 보면 다른 직종보다도 엄격한 윤리의식이 필요한데도 불구하고 윤리와 관련된 문항이 없어요. 의사가 400문제 중에 1문제, 한의사는 380문제 중에 아예 없고 그렇습니다. 그리고 의사, 간호사, 한의사를 제외한 나머지 직종에서는 출제 문항이 아예 없어요.   국시원이 보건의료인에 대한 윤리의식 평가에 대해서 아예 손을 놓고 있다 이런 지적이 있는데 이것에 대해서 답변해 주시고, 향후 대책에 대해서도 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47796,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "430",
        "질문자_ISNI": "0000000463380303",
        "answer": "윤리교육의 중요성을 다시 한번 절감했습니다. 그리고 아까 지적하신 것처럼 의사 국가시험의 경우에 400문제에서 한 문항의 윤리문제가 나왔지만 금년에는 의사 시험이 360개로 줄었는데 윤리 문항이 세 문항이 나왔습니다. 한의사 시험도 앞으로 내년 2018년도 시험에는 세 문항 정도는 출제하는 것으로 시험위원회에서 결론을 봤습니다. 그래서 앞으로 각 직종별 시험위원회와 상의를 해서 윤리에 대한 문제를 단계적으로 증가시킬 수 있는 방법을 검토하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "평창 동계올림픽의 성공적 개최가 우리나라로서는 닥쳐오는 가장 큰 사업인데요. 그렇게 큰 근거가 있거나 그런 것은 아니지만 어쨌든 프랑스에서 ‘안전 보장이 안 되면 평창올림픽에 불참할 수도 있다’ 뭐 이런 얘기가 나왔다고 그러고, 아까 대사께서도 그게 근거 없는 보도라고 얘기를 하셨는데 오스트리아나 독일도 그럴 수 있는 가능성이 거론된 바가 있습니다.   그래서 대사께서 오스트리아 올림픽위원회 위원장을 만나서 입장 설명을 했고, 또 불참에 대한 우려 이런 것은 없다는 것을 분명하게 확인하셨다고 말씀하셨지요?",
        "회의번호": 47878,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "3668",
        "질문자_ISNI": "0000000463655389",
        "answer": "예, 분명히 확인했습니다.   그리고 외교부에 저하고 항상 가까이 얘기하고 있는 마쉭 차관보가 있는데 서울에 다녀왔습니다. 그러고 확신하는 게 ‘한국 정부의 의지는 정말 강하고 평창올림픽 준비가 잘 되고 있다’, 그 양반이 한마디로 표현하기를 ‘자기는 다른 친구의 말은 안 믿는다, 한국 정부에서 오지 마라 하는 통보가 오기 전까지는 자기네들은 참석할 거다’, NOC 위원장도 그동안 뉴스는 잘못됐고, 자기네들이 지금 250만 유로를 투자해 가지고 오스트리아 하우스를 짓고 있습니다. 최근에도 갔다 오고 그게 성공하기 위해서 노력하고……  지난 금요일 날 외교부에서 전 외교단을 불러 가지고 평창올림픽의 안전성, ‘Safest Olympic’ 해서 설명을 했는데 제일 먼저 손을 들고 슈바르칭어 주한오스트리아 대사가 오스트리아 대표단은 반드시 참석할 거라는 입장을 분명히 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다.  다음 자료는 여성노동자에 대한 성추행 피해를 은폐한 부분입니다.  노조 총무부장인 20대 이 모 씨가 여성사우나에 몰래 침입해서 나체를 훔쳐보다 들킨 남성이 직속관리자인 박 모 팀장의 아들―고2입니다―임을 밝혔는데요. 당시 가해자 측은 50만 원의 상품권으로 무마하려고 했으나 피해자는 보복조치가 두려워 아무런 말도 못 하고 7월에 노조 설립 이후에 이 부분을 밝힌 바가 있습니다.  그러나 그 일로 퇴사한 박 모 팀장은 아직까지도 회사 게스트하우스에 기거하며 출퇴근 중이고 이 피해자는 2차 보복행위를 당할 우려가 있는 상황입니다. 이것도 대책 마련이 필요할 것 같습니다.  다음은 산재 은폐 의혹인데요.  아이쿱은 2016년에 9건, 2017년에 6건의 사업장 내에서의 사고가 발생했으나 이 중에 3건만 산재 처리하고 나머지는 전부 공상 처리했다라고 하다가 산재 은폐가 문제될 것 같으니까 9월 28일 날 1건을 더 추가해서 4건에 대해서 산업재해조사표를 제출한 바가 있습니다.  그런데 저희 사무실에서 다시 한번 확인해 보니까 이 입수한 자료 4건 외에도 또 다른 4건의 산재 은폐 의혹이 있습니다. 저 진단서를 보시면 저 부분이 산재 처리가 확실한 부분인데 그 부분을 은폐한 부분이 있고요.  지난 19일부터 산재를 은폐하거나 은폐하도록 교사 또는 공모한 경우에는 1년 이하의 징역 또는 1000만 원 이하의 벌금형에 처하도록 산업안전보건법이 개정되었는데요.   청장님, 산재 은폐에 대한 진정서도 접수됐지요?",
        "회의번호": 47805,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "예, 지난주 말에 접수된 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "재정 문제 관련돼서는 유성엽 교문위 위원장님보다 제가 예산결산기금심사소위원장이니까 저한테 먼저 이야기를 하셔야 될 것 같습니다.  저기 화면 보시지요.  전남대학교 총장님!  기다리시는 동안 제가 관련돼서 먼저 말씀을 드리겠습니다.   문화체육관광부 관련돼서는 광주에 있는 아시아문화전당의 활성화 문제가 주요 현안입니다. 해마다 5월이 되면 전국의 많은 대학생들 또 세계의 많은 대학생들이 광주를 방문합니다. 그러면 아시아문화전당, 구 도청을 방문하고 5ㆍ18항쟁의 출발점이었던 전남대학교를 꼭 방문합니다. 그래서 대학과 지역사회 간의 산학협력도 중요하지만 문화적 측면에도 공조를 해야 된다고 생각하고 있습니다.   그래서 아시아문화전당이 활성화되려면 또한 광주정신이 계승, 전국화ㆍ세계화가 되려면 전남대학교에도 광주시청과 같이 공조가 이루어져야 된다고 생각하는데요.  제가 원래 준비한 자료화면은 전남대 정문에 있는 5ㆍ18 사적지 기념비하고 윤상원 열사 기념비입니다. 그런 중요한 사적이 전남대학교 내에 있습니다. 앞으로 광주시청, 나아가 광주교육청, 5ㆍ18 정신 계승 관련돼서 어떻게 공조하시겠습니까?",
        "회의번호": 47790,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "3004",
        "질문자_ISNI": "0000000463653623",
        "answer": "광주민주화항쟁의 기본정신이라고 한다면 자유와 평화, 민주ㆍ인권ㆍ정의라고 할 수 있습니다. 대한민국이 근대화 과정에서 어두웠던 과거 사실을 진실을 발견하고 국민 간의 화합을 도모하는 작업을 해왔고 세계적으로도 아주 우수한 사례로 손꼽히고 있습니다.  전남대학교도 그런 인류보편의 가치를 지켜 온 자랑스러운 역사가 있고 교내에 10여 군데의 기념할 만한 장소들을 가지고 있습니다. 그래서 교내에 가지고 있는 여러 가지 사적지들을 재정비하고 그것들을 서로 연결하는 작업을 통해서 해마다 5월이면 전남대학교를 방문하는 20여만 명의 국민들 그리고 광주시민들이 생활 속에서 가까이 5ㆍ18 정신을 접하고 인류의 보편적 가치를 다시 한번 가까이 생각해 볼 수 있는 교육의 장이 될 수도 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것의 근본적인 문제를 제기하는 겁니다.   그래서 공기업 간부들이 퇴직을 해서 회사를 차리거나 민간 발전정비회사를 하고 있다는 것이지요? 이것은 제가 보건대 기본 취지와도 맞지 않을 뿐만 아니라 경쟁력 확대와는 무관한 정책을 쓰고 있다 이렇게 생각을 하는 겁니다. 그래서 말씀하셨다시피 민간 발전시장이 확대되면서 공공의 영역인 전력의 안정적 공급 기반을 위협하고 있다……  그래서 최근 보면 칼리스타파워시너지라는 사모펀드까지 진출해 가지고 민간 발전정비 7개 중에 한국발전기술, 한국플랜트서비스, 에이스기전까지 인수해서 시장 질서를 위협하고 있고 이것은 먹튀 가능성까지 생겨난 일이 아닌가라고 생각하고, 사모펀드에 대한 문제는 이미 여러 곳에서 제기되고 있는데 협력업체에서 일하는 정비인력의 경우는 또 열악한 처우에 시달리고 있기도 합니다. 이것이 근본적인 취지에 맞는가 이런 부분에 대해서 의견은 어떠신가요?",
        "회의번호": 47761,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "1492",
        "질문자_ISNI": "0000000463652807",
        "answer": "발전정비산업에 대한 정책은 산업부에서 지금 장단점을 모두 파악하고 있는 걸로 알고 있습니다. 그래서 저희들도 그러한 문제점도 정부에다가 얘기를 하고 있고 가까운 시일 내에 정부에서 어떤 바람직한 대안을 마련해 주실 거다 그렇게 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "요구를 했더니 그 당시에는 3%로 흔쾌히 계약을 맺었는데 나중에 알고 보니까 법에는 그것보다 훨씬 적게 줘도 되겠구나 이렇게 돼서 지금 분쟁이 벌어졌다 이거지요?    (유성엽 반장, 송기석 위원과 사회교대)",
        "회의번호": 47759,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "이렇게 계약관계의 이야기를 자꾸 나누다 보면 조금 불편할 수도 있습니다.   그런데 사실 그 당시 저희가 법령이 개정된 것을 파악하지 못한 건 잘못이지요. 그러나 우리의 조례에도 또 전남 조례에도 3～4%로 돼 있었기 때문에 저희들은 그렇게 한 것이었습니다.  사실 그리고 그 부지를 매각하는 데 있어서 광주시에서 공공용지로만 쓰도록 묶어 놨기 때문에 일반주택지로 매각하기 어려운 점도 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아마 대학교 여성 화장실이라든지 간음 가능한 공원, 전통시장, 방범시설이 취약한 지역 위주로 해서 여자화장실 356군데에 안심벨이 설치돼 있는 것 같은데요. 안심벨 같은 경우는 내부에 설치된 버튼을 누르면 적색불도 켜지고 그다음에 위급상황을 알리고 또 일정 정보가 특정한 곳으로 통보되는 방식인데, 각각의 현황들을 보니까 356개가 대구지역에 설치된 안심벨인데요. 바로 경찰서로 연결되는 곳이 20개소, 그다음에 건물 관계자나 경비업체와 연결되는 것은 54개 그리고 소리하고 경광등만 울리는 것이 282개예요. 전부 경찰서로 연결될 수는 없겠지만 소리나 경광등만 울리는 곳을 보니까 대부분 공원, 전통시장 등 되려 방범시설이 취약한 곳이 더 많더라고요. 인근에 사람이 없다면 사실상 안심벨이 안심할 수 있는 시스템으로 작동을 못 하는 상황이더라고요.   이런 사실은 파악하고 계신지, 그리고 실태를 아는 누구라도 염려가 된다는 말씀을 먼저 하실 거예요. 실질적인 대책을 위한 방안은 어떻게 고민하시는지 말씀 주십시오.",
        "회의번호": 47855,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "경찰서하고 연결돼 있는 데는 더 취약한 장소라서 경찰서하고 연결돼 있는 것 같고요. 그렇지 않은 데는 여러 가지 예산이나 거리 문제 때문에 인근에서 필요한 조치를 할 수 있도록 돼 있는 것 같습니다.   위원님 지적하신 말씀에 따라서 자치단체하고 협조해서 지구대 파출소 또 경찰서로 연결될 수 있는 부분이 있는지 검토해서 보완해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하지만 도서ㆍ벽지 가산점을 각 시ㆍ도교육감이 자율적으로 정하면서 지역별 편차가 존재하고 도서ㆍ벽지 수당은 너무 적은 금액이라 혜택이라고 하기에는 무리가 있다는 비판이 있는데 교육부가 대책을 마련하지 못한다면 교원수급 문제가 매년 발생하는 지역 교육감님들이 모두 나서서 대책을 마련하고 정부 차원의 재정지원 등 근본적인 대책이 나오도록 의견을 개진해야 되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 47759,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "6018",
        "질문자_ISNI": "0000000463650086",
        "answer": "전북은 초등ㆍ중등에 차이가 있는데요. 초등에는 큰 문제가 없고요. 중등의 경우 도서ㆍ벽지 근무가 오히려 메리트가 될 수 있기 때문에 부작용도 있습니다, 승진가산점 문제도 있고. 그래서 몇 년 전부터 도서ㆍ벽지 근무자를 따로 선발하고 있습니다. 의무복무가 7년으로 돼 있습니다. 7년을 마치면 다른 지역으로 나갈 수 있도록 그렇게 규정을 만들어 놨습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 스마트워치 얘기가 나와서 얘기인데, 스마트워치가 지금 11대가 지급돼 있고 73대가 보유돼 있다 그러는데 두 가지 문제가 있습니다.   첫째는 스마트워치 기능에 대해서 지급할 때 설명을 잘 못하시더라고요. 지급할 때 ‘3분 내에 즉각적으로 출동합니다’라고 얘기합니다. 그렇지가 못해요.  제가 내일 본격적으로 이 문제에 대해서 지적을 하고, KBS에서도 보도가 됐는데 이 기능이요 본청에서 내려다 준 스마트워치는 신변보호용이 아니고 노인치매 방지용입니다. 와이파이로 돼 있는 게 아니고 기지국으로 돼 있기 때문에 오차가 2㎞가 나요.   부산 강서에서 주점 여성이 피살된 부분도, 그 여성이 주점에 있었는데 집에 있었던 것으로 판단해 가지고 집으로 갔다가 주점에 가 보니까 이미 살해 장면이 끝난 상황이 되는 것이거든요.  그래서 지금 본청에서 지급되고 있는 스마트워치는 2㎞ 이상 오작동이 나는 것입니다. 이것이 처음에 SK텔레콤하고 계약할 때부터 뭔가 잘못된 부분이 있어요. 그 부분은 내가 내일 밝힐 것이고.  어쨌든 대구에서 11대가 지급돼 있으니까, 11대가 지급돼 있는 분들한테는 방문해서 확인도 하지요?",
        "회의번호": 47855,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요? 요새는 아까 말씀대로 그냥 따로 만들어서 그런 정도로 탈피하지 이렇게 하지는 않지 않습니까?  그래서 제가 생각하는 바는 고용노동부의 조사가 어느 정도 강도 높이 진행하고 있는지 그 부분에 대해서 청장께서 답변할 수 있는 한도 내에서 답변해 주시면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 47805,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "이번에 MBC 이외에도 여러 건에 대해서 근로감독을 할 때는 앞서 말씀드린 바와 같이 청에 광역근로감독과와 디지털포렌식팀 등을 두고 수사기법을 발달시키고 또 검찰과 긴밀히 협의해서 그런 쪽에 더 철저히 조사를 할 수 있도록 하고 있고 본부에서도 감독역량 강화를 위해서 노력하고 있습니다.  혹 이번 MBC 건에 대해서도 사실관계 조사에서 다소 미진한 게 있다면 검찰에 기소를 했기 때문에 검찰 차원에서 추가로 좀 더 밝힐 수 있지 않을까 기대하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자료가 띄워지나요?    (영상자료를 보며)   또 한편으로는 아이들의 폭력도 늘고 있지만 선생님들에 의한, 교원에 의한 성비위도 늘고 있다는 것은 안타까운 사실입니다.  통계에 보면, 징계 건입니다. 2014년에는 44건이던 것이 작년에는 135건이었고 올해는 벌써 반년 만에 91건이 됐습니다. 이것 엄청나게 많이 늘은 겁니다. 물론 소위 인권의식이 많이 올라가 있는 관계로 경미한 것들도 제소되고 하는 측면이 있을 수 있을 겁니다만 통계적으로 그렇습니다.   그런데 여기서 광주ㆍ전북ㆍ전남 교육감들께 드리고 싶은 말씀, 특히 전남과 광주교육감께 보여 드리고 싶은 지표가 하나 있는데요.  절대 건수는 경기도ㆍ서울 교원 숫자가 많으니까 당연히 많지요. 그런데 교원 1만 명당 징계 건수를 보면 무슨 일인지 세종이 제일 많고요. 그다음에 전남이 교원 1만 명당 징계 건수가 14명입니다. 전국 평균이 9.1명인 데 비해서 14명입니다. 광주도 평균보다 조금 높은 10.7입니다. 전북은 다행히 조금 낮습니다, 평균보다.   전남교육감님께서 이 통계가 의미하는 바가 뭔지에 대해서 한번 말씀을 해 주시고요. 어떤 것 때문에 이런 일이 발생했는지 또 이것을 어떻게 개선을 해야 될 것인지에 대해서 한번 말씀을 좀 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 47759,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "안타까운 얘기입니다마는 사실은 전남이 징계 건수가 많습니다. 그 이유를 저희들도 분석을 해 봤는데 농어촌 지역이 많다 보니까 가장 많은 것이 음주 적발된 교사들이 많아서 거기에 징계 요인들이 많이 발생해서 저런 현상들이 나오고 있습니다. 저희들이 앞으로 더욱더 계도도 하고 교육도 시키고 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "협의 중이시지요?    (영상자료를 보며)  지금 화면에 보이는 것이 나주 동강의 미곡종합처리장 모습입니다. 하나의 공장 안에 건조ㆍ저장과 도정 시설이 함께 있습니다. 그런데 건조ㆍ저장과 관련된 부분은 농사용 전기료가 적용되고, 도정시설은 산업용 전기료가 적용되고 있습니다. 하나의 공장 내에서 굳이 농사용 전기료와 산업용 전기료를 적용하고 있는 것입니다.   박성택 정책관, 같이 들으세요.   2011년 여야가 한미 FTA 보완대책 중에 농어업 피해보전 대책에 대해서 합의를 했습니다. 이 내용 아시고 계십니까?   그 당시에 RPC 도정시설, 굴껍질처리장, 수산물 산지거점유통센터 등에 대해서 농사용 전기료를 적용하기로 합의를 했습니다. 사장님, 아시고 계시나요?   정책관, 알고 있어요?",
        "회의번호": 47761,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "2950",
        "질문자_ISNI": "0000000463657288",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러다 보니까 신청 접수 과정에서 접수 순서를 바꿔치기하고 그 대가로 저가 매입 분양 받고 또 접대 받고 이런 거란 말이지요. 그렇게 해서 받은 것 배우자나 가족 이름으로 임대사업하고.  그래서 보니까 광주ㆍ전남ㆍ전북지역에 관련 직원들이 굉장히 비중이 높게 걸려 있어요. 전국적으로 확대할 생각은 있습니까?",
        "회의번호": 47761,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "저희가 전국적으로 한번 조사를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "동의를 하고요.   이어서 관련되어서 귀농ㆍ귀촌 인구가 2016년 기준으로 3만 7000명 정도가 충남도에 오셨는데 실질적으로 농가에 농업을 시행하고 계신 분은 한 1423명 그래서 약 3.8%밖에 되지 않는데 저는 앞서 말한 이야기들을 반영한다고 생각합니다.   실제 귀농하러 오고 귀촌해 왔지만 농업에 종사하기보다는 다른 업에 종사하기를 시대적 흐름 자체가 그러한 상황에 있기 때문이라고 생각되어지는데 그래도 귀농ㆍ귀촌 정책에 대한 그분들이 실지로 농업을 하게끔 할 수 있는 정책들이 보완되어야 된다고 생각하는데 도지사께서는 어떤 생각을 갖고 계신지……",
        "회의번호": 47859,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월23일(월)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "저도 아직 답을 못 내고 있는 것이 사실상은 땅값입니다. 기본적으로 땅에서 나올 수 있는 수출과 매출액으로 땅을 살 수 없으면 농업은 그것이 데드라인입니다.   그런데 현재 우리 충남만 하더라도 땅값과 지가 상승 요인이라는 것이 고분계선에 있기 때문에 많은 귀농과 청년들에게 적절한 농지를 시장의 원리에 의해서 배분하기가 쉽지가 않습니다. 그것이 땅의 문제가 가장 문제가 됩니다. 문제가 되고 이 땅의 문제에 대해서 저도 아직 충분한 답을 못 찾고 있다……   기존의 농지은행 정책을 펴고 있습니다만 그 농지은행에 나오는 땅들이 어르신들이 직접 농사를 못 짓기 때문에 그 땅을 내놓고 나서 연금식으로 소출을 얻는다고 하시지만 그 땅이 일반적으로 매물이나 청년들에게 잘 접근되기가 어려운 현실입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 부분에 대한 한수원의 대책은 뭐예요?",
        "회의번호": 47819,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "911",
        "질문자_ISNI": "0000000463652460",
        "answer": "그 부분은 예비비가 늘어날 때마다, 제가 알기로는 공사비의 20%가 변동이 있으면 이사회의 의결을 새로 거쳐야 되는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "많이 부족하지요? 어떻습니까?   이 사업이 사실은, 이번 추석에도 위탁된 소년범들이 전원 한 명의 낙오도 없이 다 복귀했다는 보도도 제가 봤는데, 상당히 제도가 성공적으로 정착되고 있다고도 보여지는데 이 기회를 통해서 우리 가정법원장께서 이런 제도가 더 안착되기 위해서 여기 국회의원들도 와 계시고 하니까 정부나 국회에 요청하는 바 없습니까?",
        "회의번호": 47823,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "예, 있습니다.   청소년회복센터의 인건비를 국가예산으로 좀 지원을 해 주시면 센터장들이 후원금을 모으기 위해서 시간을 쓰지 않아도 되고요. 또 좀 더 훌륭한 분이 회복센터장을 할 수 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본 위원이 인천항만공사의 항만배후부지 임대현황을 살펴보니까 임대한 부지가 지번을 기준으로 해서 약 458곳에 달하는데요. 458곳 중에서 일반 사무실로 쓰는 부지도 있지만 많은 부지들이 저 부지처럼 토양을 오염시킬 수 있는 물질과 폐기물을 다루는 그런 업체들로 돼 있는 것으로 확인됐습니다.   따라서 인천항만공사의 배후부지 토양오염이 이번에 확인된 부지에 국한된 문제가 아니고 전체적으로 파악하고 미리 사전에 방지하고 예방할 필요성이 있다고 생각하는데 이 점에 대해서 사장님께서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47644,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7423",
        "질문자_ISNI": "0000000463653113",
        "answer": "예, 위원님이 말씀 주신 것에 유의해서 앞으로 만약에 그런 사실이 발견됐을 때는 조속히 신속히 복구토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다.   그래서 영장판사가 바뀐 다음에 이영복의 도주를 도운 정 모 씨의 영장이 기각이 됐다고 합니다. 그런데 이 사람은 영장 기각되자마자 도주해 가지고 잠적을 해 버렸어요. 그래서 체포영장 해 가지고 겨우 잡았답니다. 또 엘시티 사기분양업자 최 씨라는 사람이 있는데 이 사람은 동부에서는 영장이 기각됐는데 부산지법에서는 영장 재청구해 가지고 발부가 됐다고 합니다.   그리고 밑에 있는 B변호사―부산고법 당시에 그렇게 골프 치고 룸살롱 같이 갔던 분―그렇게 사무실에서 얘기하고 영장이 두 차례, 그러니까 한 번 청구되고 기각돼서 또 재청구됐는데 기가 막힌 것은 두 번 다 영장실질심사 하는 데 불출석을 했대요. 그런데 두 번 다 도주 및 증거 인멸 우려 없다 해 가지고 기각이 됐답니다. 최근 2015년 이후에 이렇게 불출석하고 영장이 연달아 기각된 사례는 아마 처음 아닌가 싶습니다.   부산지법원장님, 이런 사례가 좀 자주 있습니까?",
        "회의번호": 47823,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7614",
        "질문자_ISNI": "0000000463654175",
        "answer": "그렇게 자주는 없습니다. 저희가 확인해 보니까 2016년도에도 피의자가 불출석했는데 영장이 기각된 사건이 3건 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 아침에 이야기했던, 북한이 미사일 쏘고 난 이후에 저는 미사일 소식 나올 때마다 바닷가를 지역구로 두고 있어서 그렇지만 이게 미사일이 떨어지는 지점이 배한테 다 연락됐는가 늘 그걸 걱정해 왔어요, 정말로. 이번에 국감하면서 그 문제를 그래서 한번 살펴본 거예요. 꼭 정말로 빨리, 모든 어선들이나 조업하는 어선이나 또는 다니는 여객선이나 이런 것들에게 빨리 연락을 해서 포탄이 정말로 미사일이 떨어지지 않을 수 있도록 그 조치는 반드시 좀 해 주셔야 되고.  시간이 짧아서……   부산항만공사 우예종 사장님.  수산물류가공센터 러시아에 짓는 것 있지요?",
        "회의번호": 47644,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "4075",
        "질문자_ISNI": "0000000025543731",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국내 여론조사나 국제기구의 조사 대부분이 다 우리나라 사법제도에 대한 국민들의 신뢰도가 굉장히 낮습니다.  부산지법원장님, 그 이유가 뭐라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 47823,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "그 이유에 대해서는 지금 여러 가지 견해들이 많은 것으로 알고 있습니다. 그중에서 가장 중요한 것은 법원에서 전관예우의 문제가 지금도 있는 것이 아닌가 그런 의견들도 있는 것 같고요. 그리고 각 심급마다 사건의 결론이 바뀌는 경우도 많다, 그리고 제1심이 충실하지 못하다 그러한 견해들도 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 여기서 대통령이 명예훼손 피해자가 될 수 있는지 없는지에 대한 논란은 하지 않겠습니다. 그런데 대통령 비판하는 전단 돌렸다가 6개월이나 구속됐는데 또 구속 만기 채우니까 다시 무리하게 집시법 위반을 적용해 추가로 구속하는 게 법원에서 흔한 일입니까?",
        "회의번호": 47823,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "4912",
        "질문자_ISNI": "0000000463655311",
        "answer": "1심 구속기간이 다 돼서 추가 기소된 사건을 병합해서 하다가 기간이 좀 늘어나서 추가로 구속하게 되는 케이스가 그렇게 흔치는 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "법령에 BTO 사업을 할 때는 25% 이상의 자기자본이 투입돼야 되는데도 불구하고 부산대학교는 이 사업을 하면서 5% 이상이면 가능하다라고 이렇게 정부의 규정마저도 무시하고 자기자본비율이 9.05% 되는 시행사에다가 맡겼지 않습니까?   어찌 보면 부도덕하고 무책임한 사업을 벌여 가지고 학생들에게 돌아가야 할 이런 재정적 재원을 갖다가 손실을 일으키고 이게 10여 년 가까이 이어져 오면서 지금 정부가 920억 정도로 추산한다고 하시는데 그런 거액을 물어 줘야 할, 변상해야 할 위치에까지, 대환을 해야 할 위치까지 왔습니다.   총장님, 이것 심각한 문제입니다. 이것을 그냥 방치해 두고 계속 가는 것은 무책임하다. 빨리 부담을 줄이는 방안을 강구하세요. 강구하시고요.",
        "회의번호": 47791,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7573",
        "질문자_ISNI": "0000000463653965",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "연간 1만 3000여 명이 자살하는데 일반 국민도 국민이지만 특히 법관이나 법원 관계자들은 국민의 생명과 재산권을 보호하는 입장에 있기 때문에 건강한 정신이 필수적입니다.   변호사회에서 변호사들의 스트레스 연구에서 보면 변호사의 약 20%가 극심한 정신적 스트레스를 받고 있다는 통계가 있는가 하면, 대구고법에서도 혹시 법관이나 직원들의 정신질환 실태를 조사한 바 있지요? 한 적 있습니까?   2010년에 제가 국정감사 왔을 때 그때 법관 한 분이 자살을 한 일이 있고 또 최근에 직원 한 명이 우울증을 앓다가 결국은 자살을 한 경우가 있습니다. 그때 제가 제시한 게 특히 법관들의 안식년제가 도입이 되어야 된다는 주장을 아마 제가 처음 했지 싶습니다. 혹시 그런 것 시행하고 있습니까?",
        "회의번호": 47823,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "5381",
        "질문자_ISNI": "0000000463657157",
        "answer": "지금 법관의 임기가 10년입니다. 10년 되면 재임용, 연임을 하는데 연임받으면 한 달 정도 연구법관으로서 심신을 재충전할 수 있는 기회가 주어지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 이런 보호대상 어종에 대해서 유통증명서가 발급되고 있는 일을 어떻게 앞으로 막을 수 있겠습니까?",
        "회의번호": 47644,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "기본적으로 유통증명서 발급은 혼획인지 포획인지 불법 여부를 가리기 위한 수사 과정의 일부분입니다. 그래서 지금 현재 우선 파출소장이 현장에 나가서 확인할 때 수협직원과 같이 동행을 하고 그다음에 고래연구소와 핫라인을 구축해서 이게 유통 가능한 어종인지를 확인하고 유통증명서를 발급하고요. 그런 과정에서 현장직원들에 대한 교육도 강화를 하겠습니다. 현재도 보호 어종을 그림으로 만들어서 현장에 내보냈고 교육을 시켰습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 되도록 대통령 혼자 그렇게 했습니까? 그 많은 위법행위들을 대통령 혼자 한 겁니까? 국정원의 여러 가지 행위들, 국방부 심리전단의 여러 가지 행위들, 그다음에 문화체육관광부 공무원들의 여러 가지 범죄적 행위들, 블랙리스트, 대통령 혼자 한 게 아닙니다. 그런 법치주의 위반의 수많은 범죄적 행위들이 방치되어 있었는데 검찰이 도대체 뭘 하고 있었던 겁니까? 제 역할을 못 했던 겁니다.     (김진태 간사, 권성동 위원장과 사회교대)  존경하는 우리 조응천 위원도 지적하셨지만, 우리 대구지검장님께서 법과 원칙에 의해서 다 잘했다고 하지만 그렇게 보이지 않습니다. 그 당시에 정말 법과 원칙에 의해서 엄격하게 했으면 이렇게 안 됐을 겁니다. 그러나 많은 국민들이 검찰이, 특히 법원까지도, 다른 모든 권력기관들, 정보기관들이, 공공기관들이 우병우라고 하는 그 권력 앞에만 서면 꼼짝달싹도 못 하고 굴종했다고 느껴지는 겁니다.  지금 거기에 대해서 구체적으로 잘잘못을 따지지는 않겠습니다. 그러나 여기 계신 분들이 우리는 소신껏 잘했다, 그런 것 없다 이렇게 생각하면 안 됩니다. 왜 국민들이 그렇게 생각하고 왜 대통령이 탄핵되어서 파면당해 갖고 서울구치소 503호실에 저러고 계신지, 거기에 우리는 책임이 없는지 이 점을 좀 생각하셔야 되는 겁니다.  이제는 과거와 같은 그런 때가 아닙니다. 시대가 달라졌어요. 제가 글을 하나 적어 놓았는데 엘빈 토플러가 ‘부의 미래’에서 이런 얘기를 했답니다. 미국 주요 기관들의 변화의 속도를 갖다가 자동차 속도로 표현을 했는데 기업은 시속 100마일의 속도로 변화하고, 시민단체는 한 90마일, 정부기관과 규제기관은 시속 25마일, 학교는 시속 10마일, 법은 시속 1마일로 바뀐답니다. 그래 갖고 마이크로소프트를 상대로 소송을 하게 되면 나중에는 그때쯤 가면 이미 기술의 진보와 혁신으로 전혀 소송의 이익이 없어질 그런 상황이 발생된다, 이 법률기관들이 그중에서 가장 늦다 그런 것을 지적했다고 얘기를 합니다.   여러분들이 국민들의 의식과 우리 사회의 변화의 속도를 따라가지 못하면 도저히 불일치를 극복할 수가 없습니다. 그렇기 때문에 지금 문재인 정부의 국정과제 첫 번째가 뭡니까? 적폐청산입니다, 첫 번째 국정과제가. 거기에 집행하기 위한 여러 가지 과제를 한 9개인가 설정했는데, 9개인가 10개 중에서 첫 번째가 뭡니까? 그게 검찰 개혁이에요. 그래 갖고 공수처하고 검경 수사권 조정한다고 나오고 있는 겁니다.   왜 그렇겠습니까? 검찰이 잘했으면 그런 얘기 안 나오지요. 검찰이 수사 착수부터 수사, 기소, 영장청구, 공소유지 모든 권한을 다 갖고 있으면서 그 권력을 갖다, 그 권한을 제대로 행사하지 않았기 때문에 대통령이 감옥 가는 이런 상황이 온 거예요. 이런 면에서 좀 깊은 성찰을 촉구하는 바입니다.  우리 부산고검장님, 지검장님 말씀드리겠습니다.   부산 엘시티 사건은 법원에서도 얘기가 나왔고 또 다른 위원님들도 많이 말씀이 나왔는데 이거야말로 사실은 우리나라 대한민국 법조계, 대한민국에서 소위 기득권을 갖고 있는 사람들의 모든 범죄적 행위, 그 문제점의 총화가 여기 이 사건에 있다고 생각합니다.   존경하는 이춘석 위원님이 지적하신 것처럼 지역에 기득권을 갖고 있는 주요 경제계 인사라고 하지만 주로 지역의 건설업자를 중심으로 한 업자들, 지역의 각 공공기관장들, 권력기관장 모여서 친목 형성하고 그리고 이권 개입하고 그래서 문제가 돼 갖고 수사가 착수됐는데 그 수사가 어떻게 왜곡됐는지, 거기서 소위 말하는 지역의 향토법관들, 지역법관주의의 폐해가 그대로 드러났었지요.   법원의 고위 법조인들, 고등법원장들, 고등부장 출신들 나와 갖고 특정 법무법인에 들어가고, 그 사람들 사건 다 수임하고 부산의 몇몇 한두 개의 대형 로펌들은 아주 노놨다고 얘기를 합니다. 변호사한테 물어보니까 엄청나게 많이 벌었대요, 이 사건 때문에. 그러고 나서 영장 기각 당하고 양형에 있어서도 선처 받고, 모든 게 다 여기 모여 있습니다. 다 잘했다고 얘기를 하지만 사실은 그렇게 보지를 않습니다.   여러분들은 지역 기관장으로 오셔 갖고 지역의 다른 유력자들 만나고 교류하러 온 게 아닙니다. 이것 발본색원해야 되는 겁니다. 이게 여전히 미진한 부분이 있으면 부산고검장님이나 지검장님, 다시 고발이 되거나 또는 고소가 되거나 문제점이 있으면 엄정하게 조사를 해야 돼요. 이런 것 때문에 검찰을 불신하는 겁니다. 권력 앞에, 돈 앞에 검찰이 약하다고 보는 거예요.  부산지검장님 말씀 좀 하시지요.",
        "회의번호": 47824,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "위원장님 지적하신 점에 유념하여 충실히 수사하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 여기에 대해서 이제 우리나라에서도 어떻게 해야 될지, 국제기준에 맞게 도입을 해야 한다고 봐지는데 또 다른 어려운 장애랄지 이런 것들이 있을 것 같아요, 논의하는 과정에서. 상황이 어떻습니까?",
        "회의번호": 47662,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7576",
        "질문자_ISNI": "0000000463392929",
        "answer": "최근에 유럽 같은 경우에는 단일예금보험기구를 만들면서 베일 인에 대한 많은 논의가 있었고 제도 도입도 있었습니다마는 기본적으로 주주가 책임지는 부분에 대해서는 특별히 큰 장애 요인은 없는 것으로 생각이 됩니다만 채권 부분 관련해서는, 그 부분에 관련해서는 손실을 부담하는 부분에 관련해서 잘 정의를 해야 될 것 같고요.  특히 예금 같은 경우에도 예금자보호 예금과 예금자보호 범위를 넘는 부분에 대한, 초과예금에 대한 손실부담 부분이 과연 필요한지에 대해서는 좀 충분한 논의가 있어야 되지 않을까 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원전사업자 총회를 우리나라에서 한수원이 주최해서 하는데 산자부에서 장관도 아니고 아무도 안 갔어요? 이것 원전 수출 지원하는 것입니까?   또 하나 물을게요.   10월 30일 날 아랍에미리트에서 IAEA가 개최하는 세계 원자력 장관회의가 있습니다. 누가 갈 것입니까?",
        "회의번호": 47819,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "5607",
        "질문자_ISNI": "0000000463657456",
        "answer": "저희 산업부에서는 에너지자원실장이 참석을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러네요.  경남도민일보가 관련 녹취록을 공개를 했습니다. 그 녹취록에는 조폭이 민주당 인사들에게 룸살롱에서 돈을 전달하는 정황이 그대로 녹음돼 있습니다. 아무리 세상이 참 타락하고 어수선해졌다고 하지만 시장이 말이지요, 이 거제시장은 지난 4월 달에 자유한국당을 탈당했는데 더불어민주당에 입당하려고 하는데 아마 기존의 거제 당협위원장을 비롯한 몇 분이 반대를 했던 모양인데, 이 핵심 세력을 제거해 달라고 조폭한테 사주하는 것 이것 있을 수 없는 일이지요?",
        "회의번호": 47824,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "예, 그 사건은 지금 통영지청에서 수사를 진행하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오늘 오전에 한수원에서 이사회 의결해서 공사중단에 따른 예상비용 1000억을 예비비로 집행할 것이다 했습니다마는, 공사재개 결정 난 이후에 지금 대충 어떤 분들은 한 달 또 어떤 분들은 한 달 반 이렇게 얘기를 하는데……   공론화를 위한 공사 일시정지, 준비기간과 정지기간 동안 협력사 투입비용에 대해서 실비 보상을 해 준다고 했는데 지금 진척은 어떻게 되고 있고, 공론화 공포되고 난 이후에 본 공사 착수 전까지 협력업체의 추가비용이 굉장히 많이 들 것이다.   그 업계에서 오늘 저희 사무실에 전화가 빗발치게 옵니다. 이 추가비용을 어떻게 할 것인지 걱정을 많이 하는데요. 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47819,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7572",
        "질문자_ISNI": "0000000478939501",
        "answer": "실제 공사를 일시중단하기 전에 저희들이 산출했던 비용보다는 협력업체들이 저희한테 보상을 요구하는 금액이 조금 높은 것이 사실입니다. 그래서 그런 부분들에 대해서는 협력업체에 피해가 가지 않도록 저희들이 최대한 보상할 예정입니다.  다만 이게 어차피 국민의 돈으로 진행되는 것만큼 꼭 필요한 부분에 한해서 하겠다는 말씀을 드립니다. 왜냐하면 부풀리기를 할 소지도 있고 또 공사중단과 상관없이 지출돼야 될 금액도 있고, 그런 부분들을 저희들이 잘 따져서 하겠다는 말씀이고, 다만 협력업체한테 손실이 가지 않도록 저희들이 최선을 다할 계획입니다.  지금 협의를 하고 있는 중입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대학교육이 사실은 문제해결 능력과 창의성ㆍ협업능력 등을 키워야 하는데, 사회나 기업에서 요구하는 것은 당장 고급인력ㆍ기술인력 양성을 요구합니다. 졸업생을 채용해 가지고 몇 년간 교육시켜야 업무를 볼 수 있다는 이런 현실은 빨리 탈피해야 안 되겠습니까?  그런데 질문ㆍ토론 중심의 교육방법과 관련해서 유태인의 ‘하브루타’에 대한 관심이 높습니다. 유태인이 전 세계 인구의 0.2%에 불과하지만 2014년까지 노벨수상자의 22%를 배출한 것이 하브루타의 힘이라고 합니다. 알고 계시지요?",
        "회의번호": 47791,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "29",
        "질문자_ISNI": "0000000084442279",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 여당과의, 민주당과의 결탁 입증 문건을 확보했잖아요, 언론에서.   요즘 직권남용 사건이 얼마나 많습니까? 지검에서 이것 소홀히 하시는 것 아니에요? 이거야말로 우리가 적폐청산하는 측면에서 인지수사 할 수 있는 부분 아니겠습니까? 지역에서 얼마나 반발했어요? 왜 검찰이 여기에서 침묵하고 있습니까? 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 47824,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "상황을 좀 더 면밀히 지켜보면서 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 하여튼 지금 제가 보기에는 사용후핵연료 관리하는 비용이, 그리고 지금 부지도 아직 마련되지 않았고 여러 가지 해야 할 일이 많음에도 불구하고 지금 계속 원전을 더욱 지어야 된다라고 그냥 대책 없이 요구하는 것은 문제가 있다 이런 말씀을 드리고 싶습니다.   그리고 또 하나 여쭈어보고 싶은 게 방폐장에 처분을 하는 중저준위 폐기물이 한수원에서 계속 보내지고 있는데 보내지는 양이 계획된 것보다 터무니없이 적게 보내지고 있는데 이것은 왜 그렇습니까?",
        "회의번호": 47819,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "6696",
        "질문자_ISNI": "0000000463652209",
        "answer": "부진한 사유는 저희들이 저장하는 것하고 또 작업 공간을 확보하지 못한 부분이 있고요. 저희들도 재포장해야 되는 부분이 있고, 또 일정 부분 예를 들어서 고리 기장지역 같은 경우에는 빼내 가는 데 대해서 지역민들이 보상을 해 달라는 그런 민원이 있어 가지고 계획대로 인도되지 못한 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "1년밖에 안 된 것을 갖다가…… 다른 일은 다 기억 잘 하면서 어떻게 이런 것은 기억 못 해요?  1년 전에 분명히 그것 했어요. 문재인 정권에서 블랙리스트ㆍ화이트리스트 가지고 지금 현재 적폐청산이라는 미명하에 엄청난 정치보복이 자행되고 있어요. 만일 서울시 산하기관에서 박원순 시장의 충성도 여부에 따라서 블랙리스트가 작성되어졌고 거기에 따라서 불이익을 받은 간부가 있다면 이것은 청산하겠습니까, 안 하겠습니까?",
        "회의번호": 47577,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월25일(수)",
        "질문자": "878",
        "질문자_ISNI": "0000000409902369",
        "answer": "아니, 우선 사실이 먼저 확인이 되어야 된다고 생각합니다. 그래서 이런 문서가 작성된 사실이 정말로 있는지 그리고 정말 그 작성된 문서에 따라서 그런 것이 조치가 취해졌는지 우선 그것을 철저히 저희들이 확인해 보겠습니다.  그런데 일단 사장이 작성한 사실이 없고 또 실제로 그 명단에 있었던 사람이 오히려 승진한 경우도 있고 그렇다고 하니까 어쨌든 이 부분에 대해서는 우선 이런 문건의 존재 자체를 철저히 조사를 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우선 경찰의 인력 증원, 물론 섬지역 필요하고요. 그렇지만 앞으로 5년, 아니면 장기적으로 어떻게 이 인원을 가져갈 것이냐는 부분을 세밀하게 조사하고 또 치안수요가 어디가 어떻게 필요한지, 그러니까 행정구역상으로 할 것이 아니라 좀 더 치안수요가 있는 곳에 경찰을 배치해야 된다고 생각합니다.     (영상자료를 보며)  지금 저 앞에 PPT를 보시면 전남 지구대 파출소 출동건수 상ㆍ하위 5개를 뽑아봤어요. 엄청나게 차이가 납니다. 작은 데하고는 700배가 차이나거든요.  그런데 3교대 기준으로 하고 또 이렇게 행정구역상 하다 보면 지금 말씀하신 대로 그렇게 경찰이 많이 필요한 숫자가 나오는 거거든요.   그래서 목포 가거파출소 같은 경우는 1년 내내 출동건수가 열한 번이에요. 금당 같은 경우는 열여섯 번이고. 그래서 작은 데는 이웃지구와 통폐합할 필요가 없는 것인가, 이 부분 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47864,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "섬지역입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어찌됐든 제가 주변 시세도 감안하고 봤을 때는 그야말로 질 좋고 싼 가격으로 서민들의 또 청년들의 주거를 개선해 줘야 되겠다고 하는 목적 자체가 크게 손상된다 그런 말씀을 드리는 거고요.   아까 말씀드린 것처럼 민간업자한테는 엄청난 특혜가 간다, 왜냐하면 토지 용도변경 하잖아요? 용적률도 제가 계산해 봤더니 한 2배 이상이 늘어납니다. 그렇기 때문에 경실련에서 조사한 경우를 보면 토지 용도변경만으로도 삼각지역이 1400억 원의 시세차익을 거둘 수 있다 하는 주장이 나오고 있어요.   그래서 저희들은, 시민단체도 그런 이야기합니다만 소위 ‘박원순표 뉴스테이 사업이다’, 그런 것들을…… 보증금과 월세 낮추고 그다음에 국가나 지자체에서 청년들의 주거비를 전부 또는 일부를 지원해야 된다 하는 그런 대책을 제가 말씀드립니다. 그것에 대해서 동감하십니까?",
        "회의번호": 47577,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월25일(수)",
        "질문자": "3920",
        "질문자_ISNI": "0000000463650203",
        "answer": "위원님의 우려는 저희들이 충분히 납득을 하겠는데 실제로는 아까도 말씀드린 것처럼 이미 1차로 벌써 저희들이 공공기여로 받는 부분이 있고 거기서 제공되는 것은 월세 한 10만 원대로 공급되기 때문에요, 그런 게 있고 나머지 2차로 받는 것이 주변 시세의 한 80% 정도로 공급하게 되거든요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 왜 이 얘기를 하느냐 하면, 국세청이 노무현 정부 때도 똑같은 걸 했다고. 그런데 결국은 국세청 세무조사도 활용하고 종부세도 해 보고 여러 가지 많이 했는데 오히려 집값 상승만 가져왔지 실질적인 성과가 별로 없었다 이런 얘기예요.  이번에 84명에 대해서 부동산 양도 조사한 것은 확실하게 자료로 나중에 내셔야 돼요. 물론 익명이면 됩니다마는, 그 자료는 어떻게 했고 어떤 결과가 나왔고, 특히 기획부동산하고 관련돼 가지고는 어떤 과세를 했고 어떻게 이것을 응징했다 하는 것을 국세청 차원에서 그 자료를 꼭 내셔야 됩니다.   그래야지, 이게 노무현 때 한 것하고 반복을 하고 있다 이거예요. 우리는 그것에 대해서 실질적으로 어떤 성과가 있었는지 하는 것을 국민들에게 꼭 보고해 주셔야 될 거예요.  그렇게 하시겠어요?",
        "회의번호": 47727,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "4771",
        "질문자_ISNI": "0000000463656795",
        "answer": "예, 법 테두리 내에서 저희들이 공개할 부분은 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 환경공단 것 띄워 주십시오.  환경공단이 최근 3년간 징계위원회를 11건 정도 처리했는데 그중에 반 정도가 직장 내 성범죄와 관련된 부분입니다. 급수도 1급, 3급, 5급, 6급, 전 기관의 전 직급이 골고루 다 성범죄에 참여를 하고 계십니다.   교육을 어떻게 시키는지 모르겠습니다마는 온라인교육 이런 것으로 될 것 같지 않고요. 그리고 최종적으로 만들어진 게 1ㆍ3급 보직자를 대상으로 해서 일정 기간 보직을 미부여하는 인사규정 마련한 것 말고는 별다른 대책이 없는데요.   저 중에서 가장 악질적인 게 가장 최근에 있었던, 2017년 초에 있었던 1급…… 1급이면 처장이지요?",
        "회의번호": 47833,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "예, 처장입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 부분에 대한 각별한 관심과 애정을 갖고 해 주십사 하는 요청을 꼭 드리고 싶고요.  그다음에 SOC와 관련돼서 얘기를 많이들 하고 있어요. SOC 산업을 비교해 보면 그렇게 많은 차이가 없는데도 불구하고 크게 이슈화되는 것들에 대한 문제점입니다.   특히 전남 남해안 쪽 남해철도와 관련된 일들은 너무 오랫동안 사업이, 한 30년 걸쳐서 하는 사업인데도 아직 시작도 못 한 구간이 너무 많잖아요. 거기에다가 호남고속철도 지금 무안공항까지만 확정해 놓고 결론을 못 내리고 있잖아요, 공항으로 들어갈 것이냐 말 것이냐 하는 부분. 그것 언제쯤 결론을 낼 계획이에요?",
        "회의번호": 47863,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "아마 조속한 시일 내에 국토부와 기재부가 협의를 통해서 결정될 것으로 우리 도는 기대하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   그런데 일부 부산지역 정치권에서는 건축허가, 시공, 감리, 사용승인 등 건축행정 전반에 걸친 부실 불법이 있었다, 그래서 수사기관이 수사해야 된다는 주장을 하고 있습니다. 또 문제를 지적하는 측에서는 지반이 연약한데도 기초공사하면서 비용을 줄이기 위해 싼 공법을 썼다, 또 사용승인하기 전에 현장점검을 철저히 하지 않았다, 이런 기울어진 오피스텔 관련해서 민원이 있었는데도 접수받고도 인접지역에 착공허가를 했다 이런 문제를 지적하는데 부산시에서 사하구청에 대해 감사할 계획은 있나요?",
        "회의번호": 47868,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7531",
        "질문자_ISNI": "0000000463650270",
        "answer": "필요하다면 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "활성단층은 국내에서 경주도 조사하고 있는 상황인데 거기에서 빠졌다는 점을 강조하는 거예요.   왜냐하면 시장님은 신고리 5ㆍ6호기를 중단했을 때는 찬성의 뜻을 표했고 또 공론화위원회가 공사 재개할 때는 거기에 대한 반대는 아니지만 약간 반대의 뜻이 포함된 내용의 메시지를 남겼다는 점에서…… 이 안전성에 대한 부분을 강조해서 했다는 것은 거기에 계신 부산시민들이 이제는 우리나라 원전 안전에 대한 부분은, 물론 100% 믿을 수는 없겠지만 대한민국의 원전 건설 기술이 어느 정도까지 올라와 있다는 부분은 앞으로도 참고해 주시기를 바라겠습니다.   이런 부분은 내가 시간이 없어서 조목조목 얘기하지는 않겠습니다만 다시 한번 참고해 주시면 좋겠고요.   또 한 가지, 제가 정개특위에 소속되어 있어서 시장님의 견해를 묻고자 합니다.   부산광역시에 자치구가 몇 개 있지요. 구청장 구의원분들이 다 선출직이고 또 광역의원 광역시장님……   그런데 구청장 구의원분들이 다들 역할이 별로 없다, 모든 권한이 광역시에 집중되어 있다는 불만들이 많이 있더라고요. 기껏 예산편성을 해 봐야……   조금만 더 하겠습니다.   예산이 얼마 되지 않는다.   그래서 저 같은 경우에도 4개 군을 지역구로 갖고 있는데…… 정개특위에서 일부 나오는 얘기가 구청장은 임명제로 하고 구의원 제도는 없애고 광역의원을 그 구에 더 충원해서 또 다른 큰 역할을 하자는 의견들이 많이 나오고 있습니다.   그래서 시장님의 개인적 의견은 어떻게 생각합니까?",
        "회의번호": 47868,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "84",
        "질문자_ISNI": "0000000463652532",
        "answer": "시장으로서가 아니라 개인적인 의견은 강석호 위원님 의견에 동의합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이석현입니다.   전에 중국이 한반도 평화를 위해서 쌍중단 제안을 했었는데요. 말하자면 미국과 한국은 한미연합훈련을 중단해라, 그리고 북한은 핵개발과 미사일 실험을 중단하라는 그런 쌍중단을 제의했고, 또 북한도 인도대사를 통해서 전에 그런 말을 했던 적이 있었는데 지금은 북한 입장이 바뀌었다고 들었어요. 북한이 그것을 반대한다. 러시아는 거기에 대해서는 어떤 관심을 가지고 있습니까?",
        "회의번호": 47876,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월25일(수)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "사실 러시아는 5월 달에 3단계 북핵 해결 로드맵을 제시했고 지금도 그 입장을 고수하고 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 이 질문을 드리는 이유는 지방으로 내려올수록 영세 체납자가 많아지는 것으로 그렇게 알고 있는데, 영세 체납자가 발생을 하면 국세청에서 신용정보기관에 체납 정보를 제공하지 않습니까? 그렇게 되면 이 영세 체납자는 영업을 하기가 더 힘들어지지요.   그래서 이런 소규모 기업이나 영세 사업자에 대해서, 세금을 제대로 낼 수 없는 분들에 대한 대책 마련이 필요하지 않은가, 혹시 어떤 대안을 갖고 계신가요?",
        "회의번호": 47714,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "지금도 500만 원 이상 체납자로서 체납 발생 1년 이상이 되면 체납 정보를 신용정보기관에 제공을 하고 있는데 일시적으로 어려움을 겪는 영세 사업자의 경우에는 개별적으로 정보 제공을 유예하거나 기존에 정보 제공을 했으면 철회하는 경우도 많이 있습니다.   그렇지만 위원님께서 걱정하시는 바를 유념해서 앞으로 신용 정보 제공은 납세자의 경영상 어려움을 더욱 더 가중시킬 우려가 있기 때문에 좀 더 세심하게 집행해 나가도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 괜찮습니다.   우리나라의 북핵 문제와 관련해 가지고 소위 전략자산이 출동한다고 할 때 우리 영사관에서 그런 부분에 대해서 사전에 인지하거나 의논하고 있습니까?",
        "회의번호": 47899,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월25일(수)",
        "질문자": "3291",
        "질문자_ISNI": "000000005015528X",
        "answer": "경우에 따라서 좀 다른 것 같습니다. 미국 측에서 한미연합사를 통해 서울 국방부 합참이라든지 이런 쪽에 연락하는 경우도 있고요, 또 경우에 따라서는 저희한테 얘기를 해 주는 경우도 있고 그렇게 하고 있고. 아마 태평양사령부하고 한미연합사 사이에는 내부적으로 긴밀한 의사소통이 있지 않은가 그렇게 추정하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 아까 동료 위원님께서 그런 말씀을 하셨는데 마약에 대한 국민적인 걱정, 특히 중국하고 거래가 굉장히 급증하면서 뭐가 어디에 섞여 들어오는지 모르는데 여기에 대한 걱정이 굉장히 크고 부산이라는 도시가 마약범, 특히 조직폭력들하고 관계된 마약범 이런 게 굉장히 집중이 돼 있는 도시고, 여기에 인구 1만 명당 1.7명이면 5000명 중 1명이 마약범이라는 이야기니까 이것은 엄청나게 높은 숫자거든요.  그러면 이 지역에는 검찰이나 세관이나 진짜 특별한 그런 노력을 할 필요가 있겠다는 생각이 들어요.  그래서 그 점에 대해서 최근에 특별한 대책을 세운 적이 있습니까?",
        "회의번호": 47727,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "지금 그런 우려 때문에 금년도에 김해세관에 마약전담팀 3명을 보강을 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 국방 문제에 대해서 다 관심을 가지고 있는 것 같아서, 북핵 문제에 관해서 관심을 가지고 있는데 사실은 제가 보기에는 여기 괌이나 하와이가 그 문제에 대해서 굉장히 중요한 것 같거든요.   아까도 우리 정양석 위원님께서 걱정을 많이 하셨는데 제가 보기에는 지금 이 북핵 형국, 굉장히 중요한 상황에 인원을, 항상 인원을 그렇게 많이 저거 할 수는 없지만 지금 특별한 인력을 투입해서라도 이런 문제들에 대해서 관심을 가져야 될 것 같다는 생각이 듭니다.   그래서 본국에 우리 무관들을 좀 더 파견해서, 여기에 육해공군ㆍ해병대가 있다는데 한 네다섯 명을 파견해서 임시적으로라도 이 문제에 대해 연구하면 좋겠다는 생각이 들고요.   개인적으로 관계가 돼 있는 문제라 얘기 안 하고 그냥 넘어가려고 했는데 우리 반장님께서 그 말씀을 하셔 가지고……   하와이 독립문화원을 저희 아버님이 하신 거지요, 제가 개인적으로 말씀드리면. 그리고 그 당시에 관계되어 있는 사람들이 많이 돌아가셨어요. 얘기를 들어 보니까 존함을 직접 말씀드리기는 그렇습니다마는 여 무슨 씨나 배 무슨 사장님이나 이런 분들이 돌아가셨고. 그러나 그 당시에 있었던 사람들이 다 있거든요. 양세훈 대사도 있고, 몇몇 분들이 계십니다, 제가 이름을 다 말씀드리기는 그래서.   그런데 뭐라고 어떻게 얘기가 되고 있는지 모르지만 한국에서 제가 직접적으로 송사를 하고 있어요, 이것에 대해서 거짓말을 하고 있는 사람들, 말도 안 되는 얘기를 하고 있는 사람들.  이것은 경민학원하고 관계있는 일도 아니고요. 홍우준이라는 분이 경민학원 설립자이기는 하지만 개인적으로 투자한 돈이고, 그리고 개인적으로 투자한 것을 여러 번 여기 교민사회나 한국 정부나 이런 문제들에 관심을 가지라고 했는데 관심을 안 가져서 사실은 계속 몇만 불씩 투자해서 100만 불 이상의 돈이 여기에 투자가 되고, 결국은 유지가 안 되고 지금은 나이가 많으시고 이제는 도저히 여행도 할 수 없는 상황이고 그래서 결국은 독립문화원을 팔게 되는 그런 결과를 초래하게 됐는데 이 문제에 대해서도 제가 보기에는 전임 얘기라고 얘기하지 마시고, 개인이 무슨 돈을 번 것도 아니고 개인이 결국은 엄청나게 투자하고 여기에 많은 분들이 관심을 가져 달라고 얘기했는데 관심이 안 가져진 것이고, 여기 계신 분들이 정말 감사하다고 감사패를 만들어 줘도 시원찮은 거다, 저는 그렇게 생각하거든요, 개인적으로.   그리고 저 홍문종이 홍우준이라는 사람의 아들이기는 하지만 저는 이 문제하고 아무 관계없는 사람인데 정치적인 문제가 있어서 그런지 모르지만 제 이름도 거론하고 그런다는데 그 문제에 대해서도 제가 보기에는, 제가 공식적으로 낸 문서도 있고요. 그러니까 그 문제에 대해서도 대사께서 좀 관심을 가져 주면 좋겠다.   그것하고 관계가 돼 가지고 한인사회에서 예를 들면 옛날 대법관도 있고 그다음에 100주년 기념회 회장도 있고 또 KBS 정 사장님도 있고 이런 분들이 계시잖아요?",
        "회의번호": 47899,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월25일(수)",
        "질문자": "6642",
        "질문자_ISNI": "0000000463654300",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 왜 이런 말씀을 여쭤 보냐 하면요 서병수 시장님께서 10월 20일 날 페이스북에 글을 하나 쓰셨더라고요. 여기 몇 가지 사항에 대해서 제가 의문이 있어서.  여러 가지 이해는 합니다. 우리 지역도 원자력 밀집지역인데 ‘380만 이상의 인구가 신고리 원전 반경 30㎞ 내에 밀집, 현실을 부인할 수 없다’ 또 ‘최고 안전기준을 가진 일본이 원전 대재앙을 겪고 최고의 원전기술을 가진 독일이 원전 하차를 결정한 사실은 무엇을 말하는가’, 독일이 원전 하차를 결정한 사실이 내포하고 있는 것하고 국민들이 이해하는 것하고 좀 다른 차이가 있다는 말씀을 드리고요.  또 울산 김기현 시장이…… 보도 내용을 비교해 봤어요.   ‘울산에서는 20일 보도자료를 내고 공론화위원회에서 공사 재개 권고안 등 여러 가지 부분들 환영하는 입장을 발표했다’ 그래서 시장님께서는, 물론 의견은 다 달리합니다마는 우리 당에서 당대표나 원내대표 또 정책위의장, 많은 국회의원들이―당내 전원이 이러한 부분에서는 당론으로 하는데 당론과 배치되는 의견을 내서…… 처음부터 끝까지 이런 부분에서는 아직도 여러 가지 부정적인 견해를 많이 갖고 계신 게 아닌가 생각을 합니다.  어떻습니까?",
        "회의번호": 47868,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "84",
        "질문자_ISNI": "0000000463652532",
        "answer": "사실 부산시장으로서는 우리 360만 부산시민의 안전이 가장 중요하다고 생각합니다. 그렇기 때문에 시민의 안전을 강조하지 않을 수 없고요 그것 때문에 원전 5ㆍ6호기 건설을 일시적으로 중단했을 때도 사실 환영한다는 메시지를 내기도 했습니다. 그런데 그런 것들이 원전 안전에 관한 것을 워낙 강조하다 보니까 그런 표현이 있었던 것이라고 이해해 주시고요.   당론과 절대적으로 반대한다든가 이런 생각은 아니고, 그러나 궁극적으로 보면 원자력을 가지고 에너지를 공급한다는 추세는 점점 감소시켜야 된다고 생각합니다.  다만 정책적으로는 현실을 감안하지 않을 수 없기 때문에, 말하자면 에너지 가격이 경제에 미치는 영향이라든가 또는 수출이나 산업에 미치는 영향을 소홀히 할 수 없지 않겠습니까? 그렇기 때문에 저희들은 현실적인 것을 감안해서 이런 정책을 제대로 잘 만들어 나가야 된다고 보고 있습니다.  그리고 부산시장의 입장과 중앙정부의 입장이 다르지 않겠습니까? 지금 핵에너지를 만든다 발전소를 만든다는 것은 어디까지나 중앙정부가 가지고 있는 권한과 책임 아니겠습니까? 부산으로서는 그것보다는 시민의 안전을 오히려 더 강조해야 될 책임을 가지고 있다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아무래도 상트페테르부르크 국립대학에 이런 게 독립해서 설치됐다는 게 상당히 중요한 의미가 있고, 뭐든지 출발이 중요하지 않습니까? 그래서 좀 활성화할 수 있는 방안을 전략적으로 접근할 필요가 있는데 국내에 있는 한국학 교수나 이런 분들을 파견한다든지 또 한국학과 학생에 대한 한국 연수 기회라든지 이런 것도 좀 활성화할 필요가 있을 텐데 계획이 있습니까?",
        "회의번호": 47876,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월25일(수)",
        "질문자": "7528",
        "질문자_ISNI": "0000000463655071",
        "answer": "올해가 상트페테르대학에서 한국어 교육을 실시한 지 120주년 되는 해입니다. 그래서 한국학과 설립을 계기로 해서 한국학 서적이나 아니면 교육자재 이런 것을 지원할 계획을 갖고 있습니다. 그래서 저희가 예산을 확보해서 올해 안으로 지원할 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대구지방청장님과 한국은행의 두 분 본부장님, 수고 많으십니다.  몇 가지 당부 말씀을 드리겠습니다.  한국은행부터 드리겠습니다.  7월 달에 오셨다고 들었습니다. 지금 대한민국 경제가 다 어렵고, 그중에 특히 지방 경제는 더 어렵고요. 일인당 GRDP, 24년째 대구가 꼴찌고요. 또 전라도 광주는 꼴찌에서 2등을 오랫동안 해요. 보면 대구ㆍ광주 이런 내륙 도시들의 경제가 뭔가 근본적으로 문제가 있는 것 같아요.  그래서 한국은행에서 이렇게 지방에 와 계시는데 근무하시는 동안 지방 경제의 문제점에 대해서 정말 한번 심각하게 보시고요.  지방 경제 문제를 대한민국에서 누가 챙기느냐, 중앙에 있는 관료들이 챙기느냐, 청와대에서 정말 챙기느냐? 제가 보니 챙기는 사람이 별로 없어요. 그래서 한국은행의 지역본부에 계시는 분들이, 여기 보면 기획조사부 이런 게 있잖아요. 인력이 많지는 않지만요. 지방에 있는 사람들은 지방에 있는 사람들 나름 어떻게 해 보려고 그러는데 늘 보면 예산이다 또 대기업 유치다 이래 가지고 결국 정치 문제나 아니면 대기업 유치 같은 것도 쉽지가 않잖아요, 그렇지요?  그래서 저는 문재인 대통령이 소득주도성장 이런 이상한 소리 하다가 혁신성장이라는 것을 뒤늦게 요즘 강조하고 계시는데 잘됐다고 생각해요.  잘하셨다고 생각하는데, 저는 늘 혁신성장, 혁신, 중소기업 또 혁신창업 이런 것은 서울이나 판교나 이런 수도권보다는 지방이 훨씬 더 절실하다 그렇게 생각을 해요.  그래서 한국은행에서 기획조사국에 계신 분들이나 서울의 한국은행이랑 이야기해서 지방의 경제를 어떻게 살리느냐라는 전략ㆍ계획, 구체적인 그런 걸 임팩트 있는 결과를 내놨으면 좋겠어요.  그런 점에서 보면, 제가 그동안 대구경북본부나 이런 데서 조사ㆍ연구하는 걸 쭉 보니까 여기에 있는 대경련이 하는 이런 것하고 중복이거나 아니면 지엽적이거나 미래를 쳐 나가는 그런 걸 객관적인 차원에서…… 지방에 있는 분들은, 여기 대구시나 이런 분들은 자기 입장에서 또 그렇게 못 하는 부분이 있어요.  그래서 과감하고 실질적이고 구체적인 제안을 해 주고 그런 것을 지역에 있는 대구시나 지역 언론이나 이런 데하고 소통을 좀 하셔서 지역의 분위기, 지역의 기업가, 지역의 시ㆍ도민들을 자꾸 끼워 주는 그런 역할을 한국은행이 하셔야 됩니다.  그래서 기존에 하던 것을 한번 리뷰를 해 보세요. 제가 보기에는 예컨대 포항 같으면 철강산업, 대구 같으면 제조업, 기존에 하던 너무 천편일률적인 조사ㆍ연구를 하는 것 아니냐는 생각이에요.  여러분들이 지방에 와 보시면 대구 왜 이렇게 후지고 못 사냐, 광주는 또 왜 저러냐…… 몇 년 임기동안 그냥 쑥 다녀가시지 말고 애정을 갖고 해 주시기를 당부 말씀 드립니다.",
        "회의번호": 47725,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우선 중국대사로 오시게 돼서 축하드립니다. 그런데 너무 힘들 때 오셔 가지고 위로와 격려의 말씀을 또한 드리고 싶고 앞으로 수고해 주십시오.   우선 첫 번째, 북핵 문제에 대해 한마디 드리겠습니다.  어떻게 동결하고 폐기로 나아가야 되느냐 이것은 한국뿐만 아니라 미국이나 중국이나 러시아, 일본, 모두의 바람일 것입니다. 핵 폐기ㆍ동결은 하나의 큰 목적이지요. 그래서 방법적으로 나오는 게 제재ㆍ압박하면서 협상의 장으로 어떻게 끌어내느냐 하는 데 초점이 맞춰져 있는 게 한국 외교의 북핵 문제 해결 방안이지요. 이것은 역시 중국도 같은 입장이라고 생각을 하고 있습니다. 곧 제재와 대화라는 투 트랙으로 접근하고 있지요.  그런데 이 제재ㆍ대화가 상호보완적이고 순차적인 것인데 가끔 한국에서 보게 되면 무슨 대립적인 개념으로 인식하는 경향이 있어요. 인식상의 오류를 범하고 있다 이렇게 생각하고 있습니다. 압박ㆍ제재라는 것은 협상의 장으로 끌어오기 위한 하나의 수단이거든요. 또 협상ㆍ대화라는 것은 타개를 목적으로 하고 있거든요.   그러니까 순차적으로 이루어지는 것임에도 불구하고 서로 대립적인 것으로 이해하는 것은 참 잘못되었다 이렇게 생각하고 있고, 아마 이게 북핵 문제를 정치권에서 정쟁으로 도구화하는 속에서 나오는 그런 식의 생각들이 아닌가 생각을 하고 있습니다.   저는 호전적인 전쟁광이 아니면 이제 이 위기 돌파를 위해서 힘을 모아야 될 때라고 생각하고 있습니다. 그런데 그렇게 잘 힘이 모아지는 것 같지가 않아요.   미국은 대북 압박하면서 중국을 통해서 뭔가 해결해 보려고 하는 것 같아요, 전부는 그런 게 아닌데 현재 트럼프 정부는. 이게 중국과 북한의 관계에 대해서 무지의 결과인지 아니면 전략적인 언설인지 제가 잘 판단이 안 됩니다.   노 대사는 아는지 모르겠는데 해방 이후의 중국과 북한 관계 보세요. 소련파, 중국파 해서 그냥 김일성 집단이 정권 장악한 다음에 나중에는 연안파 치지 않습니까? 계속 중국과 소련 사이에서 줄다리기 외교, 양다리 걸치기 외교를 해 왔던 게 지난 70년의 북한의 외교정책이에요.  또 지난번에 보십시오. 친중파라고 하는 장성택 일파 처형하지 않습니까? 또 중국이 보호하고 있는 김정남 암살하지 않습니까? 북한이 중국의 말을 그렇게 호락호락 듣는 관계가 아니에요.  그럼에도 불구하고 미국 트럼프 정부에서 가끔 그런 얘기…… 이번에 미국에서 또 다른 얘기, ‘중국을 통해서 북한 그대로 잡을 수 없다’, 외교가에서 그런 얘기를 했던 것 언론에서 봤습니다마는.  그래서 제가 이게 트럼프 정부의 전략적 언설 아닌가, 중국을 압박하는 전략적 언설 아닌가 생각을 하고 있습니다.   지금 북한이 핵을 보유하게 되면 가장 위협을 느낄 나라가 어디입니까?",
        "회의번호": 47873,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "현재로는 직접적으로는 미국과 우리 대한민국입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 한국은행 유창호 본부장님, 지금 전국적으로 소비세가 회복세에 들었다고 하는데요. 지금 전국 평균하고 보면 전북은 전부 다 마이너스, 소비세가 둔화되고 있습니다. 지금 전국하고 다르게 전북이 마이너스로 굉장히 둔화되고 있는 이유가 어떤 것이 있다고 봅니까?",
        "회의번호": 47714,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "3268",
        "질문자_ISNI": "0000000463654626",
        "answer": "일단 저희 통계가 대형소매점 위주로 파악하고 있는데요. 그런데 기본적으로 온라인쇼핑 이런 것도 있습니다마는 더 중요하게는 말씀하신 대로 전북 지역이 사실 그동안 한 2, 3년간 경기가 상대적으로 더 저조했고요. 그리고 인구가 많이 주는 쪽으로 가고 있습니다, 늘지 않고 있고요. 그런 등등의 이유가 작용한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   그러면 지정폐기물로 되지 않고 재활용으로 분류됐더라도 사후에 어디 있는지 알 수가 없잖아요, 사고를 쳤는데? 이럴 경우의 대책도 필요할 것 같은데요. 그러면 재활용도 장소를 기입하게 해야 되지 않을까요?",
        "회의번호": 47833,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7637",
        "질문자_ISNI": "0000000108533627",
        "answer": "그래서 그런 부분에 대해서, 재활용품에 대해서도 사용 용처나 유통경로를 파악할 수 있도록 지금 환경부하고 협의 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "왜냐하면 1인 근무지 파출소도 26곳이나 있고. 이게 지난 2014년이었나요 염전노예 사건 그리고 2016년에는 섬마을 여교사 성폭행 사건 해서 이건 영화화도 됐던 것으로 제가 기억을 하는데요. 지금 크게 알려진 이 정도의 강력사건이지만 섬사람들을 뭐라고 하는 게 아닌데 굉장히 거칠다는 얘기도 들었고 그래서 이 부분, 특히 외지에서, 육지에서 섬에 들어간 여성들이 매우 불안해한다는 얘기도 있고.  보니까 전남 도서지역에는 교사, 우정청 직원, 보건소 진료원 해서 400명이 넘는 여직원들이 근무하는 것으로 알고 있습니다. 그리고 그분들한테 스마트워치도 제공한 것으로 아는데 스마트워치도 충분치는 않다, 본인들이 거부하는 사람들도 있어서 다 하지 못했다 이런 보고 자료를 봤는데요.   그렇다면 충분히 보급하지도 못했지만 그 스마트워치를 거부하는 여성이나 주민들에 대한 또 다른 보호시스템이 있어야 되지 않겠습니까? 그래서 그런 부분에 대한 뭔가 시스템이 만들어져야 될 것 같고요.  현재 부족한 인원들은 현재 도서 치안상황을 본다면 누구도 그 인원을 보충한다고 해서 뭐라고 할 사람 없고 특히 청장님께서는 육지의 치안도 중요하지만 정말로 어떤 절대적인 위험한 그리고 24시간 근무할 수 없는 곳에서 1인 경찰관이 있는 지역만이라도 치안인력이 보충되어야 되지 않을까 싶은데 그 부분을 해 주시지 않겠습니까?",
        "회의번호": 47864,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "위원님 말씀 전적으로 공감하고 그런 부분에 대해서 관심을 갖고 있고 더 노력을 해서 꼭 그렇게 조치가 되도록 최선을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 두 번째는 아까 말씀드렸듯이 저희들도 받아 본 자료에 의하면 도서지역에 있는 파출소 인원 그래서 2015년, 16년, 17년 근무자가 5명, 4명에서 특별한 변동이 없었고 도서지역의 치안센터도 1명씩 배치되고 1명씩 늘어난 지역이 있는 겁니다.  그래서 아까 말씀드렸듯이 경찰의 충원 과정이 치안수요가 있고 긴급하게 필요한 곳부터 경찰 인원을 충원해 나간다라는 게 정부와 경찰청의 방침이기 때문에 이런 경우는 지난 여러 가지 과정에 의해서 문제가 제기됐기 때문에 금년도의 경찰 충원계획, 내년도의 경찰 충원계획에 이 문제를 정확하고 구체적으로 경찰청 본청에 요청하고 기재부 통해서 인원 전체 증원에 관한 예산을 잡는 게 필요한 것 아닙니까?",
        "회의번호": 47864,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "그렇게 적극적으로 더 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것 봐요. 지금 우리 국민들이 낸 혈세를 가지고 공단이 잘못해 가지고 포항시에 손해배상 31억 원을 지급했습니다.  이렇게 작년에 이어서 또 이런 문제가 발생됐고, 시간관계상 추후에 제가 또 질의를 하겠습니다마는 여기 관련되어서 여수시도 또 똑같은 상황이 지금 벌어지고 있습니다.   이 부분은 포항시 같은 경우에는 애당초 장소가 비좁고 설계가 문제가 있다는 것을 공단이 알고 있었습니다. 알고 있었음에도 불구하고 포항시의 다른 사업을 위탁받기 위해서 무리하게 이것을 했다고 본 위원은 판단하는데 여기에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47833,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월24일(화)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "저도 현장을 가 봤습니다만 부지가 지나치게 협소합니다. 위원님 지적대로 그런 부지에서 이런 시설을 운영하기에는 부족한 면이 많이 있었습니다. 그렇지만 여러 가지 새로운 기술을 동원해서 처리장을 건설한다는 계획으로 설계한 것 같은데요.  아마도 무리한 설계 때문에 성능이 미달됐고 또 하나는 당초 설계보다 유입농도가 지나치게 높아서, 설계농도는 3400ppm입니다만 유입농도가 6만에서 8만ppm이 유입되어서 그것도 포항시나 음폐수 회사에서 농도를 낮춰야 되는데, 그런 부분 때문에 지금 성능이 미달되고 있는 것으로 알고 있고요.  그리고 말씀하신 포항시하고의 관계는, 이게 2012년에 이루어진 일이기 때문에 그런 자세한 내막은 제가 알지 못하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 의문에 대해서 의문을 풀 수 있도록, 의혹 가지지 않도록 업무를 잘해 주시기 부탁드리고요.  수협은행의 상황에 대해서 먼저 말씀을 드릴게요.  지금 수협에서 일반자금 대출 상품 중에 해양수산업 관련한 대출 상품이 몇 개나 될 것 같아요? 수협은행의 상품이 총 50개가 넘어요. 그중에 해양수산업 어업인들을 위한 대출 상품이 몇 건이나 될 것 같습니까?",
        "회의번호": 47797,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "저희들 상품이 총 111개 있는데 그중에서 수산인들을 위한 정책자금이 14종이고요, 나머지 일반 대출이 97종이 있는데 97종 중에서도 한 5개는 어업인들도 할 수 있는 상품으로 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 지금 어쩌니 저쩌니 해도 지난 2008년부터 여기서 한 150명, 어떤 데는 한 160명 이상이 사고라든가 또는 작업 관련 질환으로 사망해 왔어요. 한국타이어 산재협의회에서 계속 속된 말로 악을 쓰고 문제 해결을 해 달라고 난리를 쳤는데 아무런 달라진 게 없습니다. 또 많은 사람들이 한국타이어 조현범 부사장이 전전 대통령의 사위니까 검찰이나 노동부에서 제대로 못 했다고 그렇게들 오해를, 오해인지 사실인지 어쨌든 그런 말들이 많습니다.  지금 한국타이어 산재협의회에서 한국타이어 재해 관련해 갖고 대검에다 진정 내 갖고 대전지검에 와 있지요?",
        "회의번호": 47861,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "예, 와 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "진행 중인 사건에 대해서 저도 법원 출신으로서 당연히 고등법원장님께서 답변하시는 데 한계가 있을 것이라고 생각합니다. 그러나 그럼에도 불구하고 이것은 우리 민족의 자존심, 수탈되고 약탈되었던 우리 민족의 역사 그리고 이 문화재가 문화재적 가치가 있는지 여기와 관련된 문제이기 때문에 좀 질문드릴까 합니다.   형사 판결도 있었습니다, 이 절도범들에 대해서요. 그래서 거기 형사 판결문에 보면 일본 문화청의 감정관들이 한국 문화재청의 관계자들 입회하에 이것은 부석사의 금동관음보살좌상이 맞다는 그런 전문적인 감정이 다 나와 있는 것으로 알고 있습니다. 그래서 거기에 기초해 가지고 이것은 한국 부석사의 소유가 맞기 때문에, 그래서 왜구에 의해서 약탈되었고 돌려주는 게 마땅하다라는 인도 판결이 1심에서 있었는데요. 국가가 이것을 항소를 했어요. 항소를 해 가지고 결연문이라는, 아마 이것의 진위 여부에 관련된 어떤 문서인 모양입니다, 이 문서의 진위를 지금 국가가 따지기 시작했다고 합니다.   그런데 그 내용과 관련해서 제가 좀 따져 보니까 문 모 문화재 감정위원이 계신데, 문 모 씨라는 분이 계신데 이분이 예전에 세관에 근무를 할 당시에 이 불상이 위작이다…… 글쎄요, 세관원이 이 불상이 위작이다라고 그것을 평가할, 감정할 전문성이 있는지 모르겠는데 그때 통관을 부정했다는 거예요. 막았다는 겁니다. 그런데 그분이 공교롭게도 지금 문화재청에 감정위원으로 가 계신대요. 다른 위원들은 전혀 이 불상의 위작에 대해서, 부석사 소유에 대해서 어떤 누구도 이의를 제기하지 않는데 이분만 그러신다는 그러한 제보입니다.   그랬을 때 제가 여쭙고 싶은 말씀은 대전고등에서, 이 문제는 충청도에 소재하는 사찰의 정말 오래된 유적을 되찾는 그런 문제를 떠나서 우리 민족의 자존심과 우리 국가의 정체성과 저는 관련이 있다고 생각합니다.   물론 엄정하고 객관적으로 심리를 하셔서 그 결론을 내셔야 되겠지만 특별한 관심과 저 뒤에 계신 여러 수석부장판사님들 또 이 중계를 시청하고 계시는 여러 판사님들도 이 부분에 관해서 좀 엄밀한 심사, 심리를 해 주십사, 그런 재판을 해 주십사 당부의 말씀을 드립니다.   우리 지 법원장님, 답변 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 47862,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7448",
        "질문자_ISNI": "000000046025239X",
        "answer": "재판부에서 그런 우려를 잘 심사숙고하고 있고요. 아마 위원님 지적한 데에 실망드리지 않는 결론이 나올 것으로 그렇게 예상을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다.  다음은 여성친화학과와 관련돼서 한국폴리텍대학 이사장께 질의하겠는데요.  지난해에 예산소위에서 제가 지적했던 여성친화형 직종 개발, 남성친화적인 학과에 대한 여성접근성 제고방안을 마련해 달라는 요구가 있었는데 이 부분에 대해서 개선된 부분이 거의 없는 것 같습니다.  자료를 좀 보시겠습니다.    (영상자료를 보며)  올해 폴리텍대학에서 운영한 다기능 학과와 기능사 학과는 총 426개인데요. 그 가운데 여성친화학과는 16개여서 전체의 3.7% 정도밖에 안 되고 있습니다. 여성친화학과 활성화를 위해 꾸준히 노력하고는 있지만 여전히 전체 캠퍼스에 여성들 참여 확대가 되지 못하는 상황인데요.  여성친화학과 활성화와 관련돼서 한 가지 예시를 보면 서울강서캠퍼스가 있습니다. 이 강서캠퍼스는 2015년에 여성친화캠퍼스로 선정되어서 그 이후에 다기능 과정 위주의 여성친화학과가 운영되고 있는데요. 보시면 전체 운영 학과의 여성 비율은 9.7%인데 강서캠퍼스의 여성은 60.8%를 차지하고 있습니다. 강서캠퍼스만 좀 특화해서 한 부분인 거고 사실은 강서캠퍼스를 벗어나면 다른 캠퍼스의 여성 참여율은 매우 저조한 상황입니다.  이런 남성 중심의 공학교육 환경을 여성친화적으로 개선하기 위해서는 포트폴리오를 다양하게 하고 성인지적 관점에서 접근할 수 있도록 제도개선이 필요하다고 보고 있는데요.  이사장님, 매년 폴리텍대학에서 여성친화직종 개발을 위한 연구용역을 하고 있는데 연구용역 결과가 어떤 건지 짧게 말씀해 주시고 왜 용역을 함에도 불구하고 여전히 여성 참여율이 저조한지, 학과 개설이 어려운지에 대한 부분 그리고 마지막으로 여성들의 참여율을 높이기 위한 대안은 무엇인지 세 가지를 한꺼번에 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 47872,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "위원님 말씀에 전적으로 동의하고 저희들이 수년째 계속 고민해 오고 있는 부분이 되겠습니다. 최근 3년간, 그러니까 2014년 2015년 2016년 3년에 걸쳐서 저희들이 현장 수요를 반영해서, 그 지역의 노동수요를 반영해서 여성친화직종 연구용역을 3년 연속 실행해 왔습니다. 그런데 그 타깃은 사실 어디를 대상으로 했냐면 시범적으로 서울의 강서캠퍼스가 남녀공학이었거든요. 2015년 3월부로 여성친화캠퍼스, 원래 계획은 여성전용캠퍼스로 하려다가 남성 학생들이 어느 정도 섞여야지 여성들로만은 학과 운영이 어렵다 해서 여성친화캠퍼스로 명칭을 하고요. 여성친화캠퍼스는 강서지역에 어떤 노동수요가 있는지까지 파악해 가면서 연구용역을 3년간 단계별로 해 왔습니다.  그래서 그때 학과 개발된 것들이 주로 최근에 인기를 끌고 있는 학과들인데 예컨대 의료정보랄지 정보보안이랄지 소프트웨어적인 부분하고 그다음에 패션산업, 디자인 쪽에 관련된 부분, 데이터 분석, 주얼리 디자인, 콘텐츠 이런 부분입니다.   그런 부분들의 상당 부분은 원래 우리가 안성에 안성캠퍼스가 있거든요. 안성캠퍼스가 원래 안성여자기능대학으로부터 시작을 했습니다. 여성만 들어올 수 있는 캠퍼스였지요. 그런데 안성지역이 지금 아시다시피 반도체산업이라든지 다른 정밀측정, 정밀기계ㆍ가공 산업들이 들어오는 바람에 여성인재만 뽑아서는 그 노동시장에 대응하기가 어려웠기 때문에 안성캠퍼스는 남녀공학으로 전환을 하면서 단계적으로 저희들이 3년에 걸쳐서 학과 개편하면서 강서캠퍼스와 안성캠퍼스의 학과를 조정하고 또 새로운 학과를 만들면서 여기까지 오게 된 겁니다.  그래서 지금 현재 첫 번째로 저희들이 2015년 3월부터 여성친화캠퍼스를 서울강서캠퍼스에 문을 열고 성공적으로 학생이 모집된 거고요. 나머지 학과는 저희들이……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 이때 수행했던 참가자 명단이나 기간, 일정 그리고 조사 내용 이것은 가지고 있습니까?",
        "회의번호": 47815,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "자료를 확인해 보겠습니다. 그런데 저희가 행정 지원은 했기 때문에 거기에 대한 자료는 남아 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "화면 한번 보십시오.  이게 2017년도 7월 18일 날 ‘제2회 어르신들을 위한 언니ㆍ오빠 놀이마당’ 사진입니다. 지금 저 두 번째 사진에 마이크를 들고 남방을 입고 말씀하시는 분이 회장님이십니다. 이 행사에 꼭, 그전에 약속되어 있고 또 어르신들을 위한 행사이니만큼 가는 것 충분히 이해합니다. 또 마사회 회장으로서 마사회의 여러 가지 머리 아픈 일도, 또 고향 구미에 내려가서 어르신들 만나 뵙고 인사드리는 것도 저는 반대하지 않습니다.   그러나 업무와 관계가 없는, 또 금방 회장께서는 평일 날 간 적이 없다고 말씀하셨는데 평일 날 굳이 시간을 내서 취임 7개월 만에, 6개월ㆍ7개월 만에 파악도 안 된 상태에서 고향 구미시까지 내려가서 어르신들 잔치까지 가서 이렇게 인사를 해야 될까에 대해서 저 개인적으로는 이해가 되지 않는다라는 말씀을 드리면서요.  조금 아까 회장님께서는 평일 날 내려가지 않았다라고 말씀하셨는데 저 사진이 가짜가 아니라면 7월 18일 날 간 것에 대해서 그날 휴가원이 있는지, 있으면 증빙자료를 본 의원실로 제출해 주시기 바라겠습니다.  이 점에 대해서 하실 말씀 있으면 짧게 좀 해 주기 바라겠습니다.",
        "회의번호": 47829,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7423",
        "질문자_ISNI": "0000000463653113",
        "answer": "세 가지 지적하신 데 대해서 답변을 간략히 드리겠습니다.  마지막 것은 저희 한국마사회는 금ㆍ토ㆍ일에 경마를 하기 때문에 월ㆍ화에 쉬고 있습니다. 그래서 7월 18일은 휴일이었고요. 10월 13ㆍ14는 조금 오해가 있으신 것 같은데, 이것 개인 가족사라 말씀드리기는 좀 그렇습니다마는 제가 장남인데 저희 부친이 굉장히 위독하다고 해서 그때 급하게 내려갔었습니다. 연차휴가를 내고 갔었고요.  경북타임즈에 나온 것은, 모르겠습니다. 지금 지역 언론이 수십 개, 수백 개 있는 것으로 알고 있는데 자기들끼리 보도하는 것을 제가 일일이 대응할 수도 없고 이래서, 우리 내부에서도 이야기를 했습니다마는 지역 언론에서 그렇게 보도하는 것을 제가 일일이 대응을 할 수가 없어서 그냥 놔두고 있는 상태라는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것이 상법상 주식회사 문화방송 김장겸 사장을 해임할 수 있는 권한이라고 생각하는데 만약 지금 MBC의 정관과 상법이 충돌하는 부분이 있다면 그 정관을 상법에 맞도록 시정해야 되는 거 아닙니까?",
        "회의번호": 47536,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "3960",
        "질문자_ISNI": "0000000463653818",
        "answer": "그 부분은 나중에 검토해 보겠습니다. 그러나 현재의 규정으로도 큰 무리는 없다고 생각합니다. 예를 들어서 방문진에서 주주총회의 소집을 요구했는데 MBC가 거부할 경우에는 법원에 허가 요청을 할 수 있습니다, 최대주주로서. 그래서 상법 366조나 362조(소집의결정)에 의해서 요청을 하면 법원의 허가를 통해서 곧바로 임시주총을 소집하고 임시주총에서 방문진이 MBC 대표이사의 해임을 의결할 수 있습니다. 그런데 종전의 김재철 사장의 경우에는 해임을 할 경우에는 퇴직금에 있어서 불이익이 있기 때문에 그 이전에 보통 자진 사임하는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 불가능할 거라고 봅니다. 그래서 좀 다른 방식을 찾아보셔야 될 것 같아요.   최근에 해당 단체의 인증 자체를 취소하는 경우가 있었어요. 한국LED보급협회, 한국오존자외선협회, 한국자동판매기공업협회는 단체표준인증 단체에서 제외됐습니다. 아주 제외됐는데 관련해 가지고 그 제외되는 과정도 사실은 절차가 필요해요. 회의도 있어야 되고 위원회도 구성해야 돼요. 그런데 그런 게 없어. 관리가 안 된다는 거예요. 그냥 주먹구구식으로 지금까지 해 왔어.   더 문제는 어떤 게 있냐면 단체표준인증 단체가 제외됐어. 협회나 단체는 제외됐는데요. 단체표준하고 표준인증이 살아 있어요, 그냥. 예를 들자면 한국LED보급협회 같은 경우인데 LED 보급 계속 필요합니다. 그런데 이제는 발급해 줄 기관이 없어졌어요. 어떻게 운영할 겁니까, 이런 건?",
        "회의번호": 47884,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "그래서 그 해당 기업에 대해서는 일단은 중앙회에다가도 직접 인증할 수 있도록 국표원하고 지금 협의 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 생산자들의 그런 우려도 인식을 해 주시면 좋겠고요.   최근 마블링에 대한 염려 이런 것들이 광범위하게 유포되는 과정을 보면 FTA 체결 이후에 미국 소고기와 호주 소고기가 전면적으로 수입되어 들어오는 전 단계에 그것이 사회적으로 유포됐어요. 호주산 청정우라는 이름으로 저지방육이 마치 진짜 좋은 고기처럼 홍보를 하면서 수입 개방이 확대된 측면이 분명히 있단 말이에요. 그래서 이러한 점도 염두에 두고 품질등급제 조정을 해 주셨으면 좋겠고요.     (이개호 간사, 설훈 위원장과 사회교대)  한 가지만 더 말씀드리고 마치겠습니다.   우리가 개량을 할 때 수소도 개량하지만 암소도 개량해야 되잖아요?",
        "회의번호": 47829,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이사장님, 지금 ‘공공기관으로서’ 얘기하시는데 얼굴이 붉어지지 않으십니까?",
        "회의번호": 47884,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "4865",
        "질문자_ISNI": "000000046365153X",
        "answer": "죄송한데, 그게 2014년까지 발생했던 일이고, 2015년 이후에는 인사제도 전면 개편해서 채용부정은 전혀 없다고 자신할 수 있고, 대학별 차별도 2014년까지 유지가 된 것입니다. 그래서 2015년에 이후에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "마음대로가 아니라 조건과 변수들을 수협에서 보험 운영하시는 분들이 결정을 하지요. 그 이하만 되지 않으면 되는 거예요.   농작물재해보험도 사실 우리 위원님들의 지적으로 결국 많이 바뀌었습니다, 포함되지 않는 것을 포함되도록.   새로 보험 설계를 하세요.",
        "회의번호": 47797,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "작년 같은 경우 고수온 같은 것도 저희들이 포함시켰습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 승인받지 않고 대외활동 및 출강을 한 기관으로 지적받은 기관이 13개 기관입니다. 오히려 지적사항이 없는 연구원이 더 쉬울 정도입니다. 기재부에서 금지하고 있는 장기근속자수당을 지급한 연구원이 일곱 군데, 근무태만을 확인시켜 주는 건데 한국교육과정평가원 노트북 38대가 재물조사 결과 사라졌습니다. 3대 회수하고 35대 변상받았는데 변상금액을 한 대당 7만 원씩 받았어요. 한국법제연구원, PC 6대를 퇴직자들이 퇴직하면서 가지고 나갔습니다. 2년 반이나 방치하고 있다가 감사 지적한 후에 그중에 5대가 회수됐습니다.   이런 많은 문제들이 종합적으로 지적되고 있어서 왜 이런 문제들이 반복되고 경인사 소속 연구원들이 문제가 많은지를 저 나름대로 분석을 해 보니까 결국은 종합감사에 대한 조치요구서가 대단히 처벌 수위가 낮다, 대부분 다 주의ㆍ통보 이런 식으로 되어 있습니다. 솜방망이 처벌로 일관하고 있습니다.   그다음에 연구원에서 대부분 박사급 연구원들은 연구에만 전념을 하고 있고 행정에 대해서 전혀 신경을 쓰지 않습니다. 그리고 행정요원들이 조직 구성상 하위 구성자로 되어 있기 때문에 이런 문제가 있습니다.   또 연구원이 대부분 비슷한 조직이나 조직 행태를 가지고 있음에도 불구하고 이런 문제들에 대해서 자기 기관에 있는 것만, 감사받은 결과만 신경을 쓰지 서로 공유를 하지 않습니다.   그러니까 이런 공유하는 작업은, 경인사에서 다른 기관에서 문제가 있는 것은 다른 기관에서도 문제될 가능성이 높기 때문에 이런 것들을 사전에 예방하고 매뉴얼로 만들어서 교육을 시킬 필요가 있는데 이런 것들을 지금 전혀 하지 않고 있습니다.   그래서 제가 생각하는 것은 일단 경인사가 이 부분에 관해서 각 연구기관에 대한 제대로 된 감사 기능을 가질 필요가 있다, 그리고 정기적으로 점검해서 여러 문제들이 있는 것을, 그런 경험 등을 공유하는 시스템을 만들 필요가 있다, 그리고 박사급 연구원들이 제반규정을 준수하는 의지를 높이는 것들이 필요하다, 이런 나름의 대안을 한번 생각해 봤는데 이사장님 어떻게 생각하시는지, 전체적으로 문제점에 대해서 평가를 하시고 대안에 대해서도 얘기를 해 주시지요.",
        "회의번호": 47888,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652647",
        "answer": "존경하는 김관영 위원님이 지적하신 사항이 연구기관에서 일어났는데 저희들이 이걸 전반적으로 한번 총체적으로 점검을 해 보겠습니다. 그리고 지금 말씀하신 대로 일종의 잘못된 관행일 수도 있는데요 이러한 것은 저희들이 공유시스템, 매뉴얼을 만들어서 앞으로 이러한 것이 재발되지 않도록 적극적으로 노력을 하겠습니다.  다만 감사업무에 대해서는 저희들 연구회 차원에서 감사권은 없습니다. 국무조정실에 연구기관의 감사권이 있습니다. 그렇지만 저희들이 연구회 차원에서 행정지도라든지 행정의 시정이라든지 이런 걸 통해서 이러한 문제들이 재발이 안 되도록 적극적으로 앞으로 노력하겠습니다.  지금 말씀하신 데 대해서 제가 세세히, PC 문제라든지 인사 채용하고 관련되어서 하나하나 다 들여다보지 못했습니다마는 이번 기회를 통해서 이러한 부분을 전반적으로 저희들이 다시 한번 더 확인하고 점검하는 절차를 갖도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잠깐만요. 아니, 무슨 실험실습 하고……  2월 마지막 주에 많이 사는 게 뭔지 한번 봤습니다. 노트북, PC, 모니터, 자전거, 체육장비, TV, 복사기, 세단기 이것을 왜 마지막 일주일에 그렇게 10억, 20억씩 쓰는 거예요?",
        "회의번호": 47872,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "그것은 저희들이 처음에 예산을 책정할 때 한 10% 정도는 세이브를 해 놓고 아끼고 쓰고 있다 보니까 그런 것들이 마지막에 집행되고요. 전체 큰 것들은 우리 교수님들이 특별히 교육실습장비를 설계한 것도 있고 외부 주문, 외자 구매다 보니까 이런 것들이 좀 늦어지는 게 있다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇기 때문에 사실은, 제가 나중에 질의하겠습니다만 어떤 특정한 단체에 지속적으로 굉장히 많은 지원을 한 것이 나타나고 있고, 물론 여러 가지 위원님들의 질문에 대해서 배분위원회에서 규정에 따라서 했기 때문에 문제가 없다라고 하지만 이렇게 지정기부가 굉장히 많아짐으로써 사실 모금회 자체도 본인들이 원래 목적한 바를 이루기에 굉장히 어려움이 있다 이렇게 얘기한 것을 제가 알고 있습니다.   그렇다고 한다면 이 부분을 고칠 수 있는 그런 방안을 모색해야 됩니다. 그래서 이런 부분 모색이 안 되면 어떤 문제가 생기느냐 하면 모금회에 지정기부를 하면서 본인 기업체 이미지를 좋게 하면서 사실은 돈세탁의 창구로 쓰이는 것 아니냐, 이런 지적이 있는 것이 사실이에요. 그렇기 때문에 사무총장님은 법률적으로 위반이 없다, 우리 내부 규정이 있으니까 문제가 없다라고 얘기할 것이 아니라 본질적으로 모금회 활동의 기반이 무엇이 되어야 하는가라고 하는 측면으로 위원님들의 질의에 답변해 주시고 질문하는 것들에 대해서 전향적으로 그리고 적극적으로 다시 검토하고 답변하시기 바랍니다. 제가 사회복지공동모금회를 잘 알고 있는 한 사람으로서 말씀드리는 거예요.   간단하게……",
        "회의번호": 47828,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "위원님 말씀 잘 이해하고요.  그런데 기업의 지정기부에 대해서는 저희들은 일정 부분 긍정적인 측면도 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "천안지청장 앞으로 좀 나오세요.   제가 10년째 법사위원을 합니다. 그리고 제 기억으로 유성기업 문제에 대해서 한 6년 계속 와서 얘기를 했어요. 그리고 노회찬 위원께서 자세히 설명했으니까, 저도 자료를 가지고 있고 또 노조원들도 만났어요. 이제 또 천안지청에서는 갑을오토텍, 똑같은 일을 하고 있어요. 천안지청 터가 그럽니까, 천안지청장으로 오시는 분과 검사들이 그렇게 노동 문제에 대해서 잘못 처리합니까?",
        "회의번호": 47861,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "2560",
        "질문자_ISNI": "0000000463654765",
        "answer": "저희는 최선을 해서 열심히 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 국가기술자격증과 전문자격증 통합관리 대책에 대해서 질의하겠습니다.  국가기술자격증 취득 후 1년 내에 취업자가 가장 많은 자격증은 지게차운전기능사라고 합니다. 취업률이 64.3%인데요. 저도 이번에 국감을 준비하면서 처음 알았습니다.   그다음 취업자가 많은 자격증은 정보처리기사, 한식조리기능사, 전기기능사, 굴삭기운전기능사, 전자기기기능사 등의 순입니다.  자격증 취득자가 산업현장에 취업하거나 퇴사하는 현황을 보면 인력의 공급과 수요를 파악하는 데 용이하고 업종의 발전과 쇠락을 유추하는 데도 도움이 될 수 있습니다.   취직이 잘되고 안 되는 사실은 바로 확인이 가능한 부분인데요. 이런 자료가 지금까지 언론에 한 번도 공개되지 않았고 또 국가전문자격증 취득자와 취업 현황은 확인도 불가능해 자격증 관리가 제대로 되지 않고 있다고 생각을 합니다.   국가 차원에서 공단의 종합적인 자격증 관리를 통해 업종별 요구 인력과 맞춤형 교육이 진행될 필요가 있겠습니다. 직업교육훈련이 그런 예일 것이고요. 취성패 교육 프로그램도 국가 차원의 관리하에 밸런스가 조절될 필요가 있겠습니다.   취준생과 35세 미만 청년에게는 취업에 도움이 될 자격증 또는 적성과 전공에 맞는 자격증 정보와 교육프로그램 제공이 누구보다 절실해 보입니다.  그러나 취성패 교육프로그램은 자격증 취득과는 거리가 멀고 행정편의주의에 따라 출결석 관리가 쉬운 폴리텍 대학이나 재직자 중심의 교육프로그램을 제공하는 직업훈련교육이 고작인 상황입니다.  실효적인 자격증 관리와 정보 제공이 이루어지면서 그에 따른 맞춤형 교육프로그램과 컨설팅이 청년들에게 제공된다면 취업에도 도움이 되고 산업계에도 환영될 일이 아닐까 합니다.   오늘 지적한 대로 산업인력공단과 한국고용정보원은 자격증 데이터와 고용데이터의 상호 연동을 타진할 필요가 있고 고용노동부와 산업인력공단이 직접 관리하지 않고 있는 국가전문자격증 또한 일원화해서 취득자와 취업 현황을 파악하고 활용할 법적 근거를 마련해 종합적으로 관리할 것을 주문하겠습니다.  이와 관련해서 산업인력공단 이사장님, 고용정보원 원장님 그리고 고용노동부 담당국장님 답변 좀 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 47872,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "위원님 말씀에 전격 동의합니다.   국가기술자격은 국가기술자격법에 따라서 공단이 자격 취득자 DB를 매월 한국고용정보원에 제공하고 있습니다.   그래서 우리 공단에서 시행하는 국가전문자격 37개 종목을 개별법에 따라서 공단에서 일부 업무를 수행하고 있고 또한 자격취득자 관리를 소관부처에서 수행하고 있습니다.   향후에는 고용노동부와 한국고용정보원 또 자격 관련 소관부처와 협의해서 교육훈련하고 자격과 일자리가 효과적으로 연계될 수 있도록 최선의 방안을 강구하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 한국은행 본부장님과 지방국세청장님께 여러 가지 제도 개선책에 대해서 말씀드리는 것은, 사실 서울에 있으면 지방의 상황을 모릅니다. 지방이 어떻게 어느 정도 어렵고 어떤 부분이 어려운지 잘 몰라요. 그렇기 때문에 지방에서 직접 경험하시면서 실제 어려움 그리고 어떻게 하면 이게 해결될 수 있을 것인가 이런 것들을 조금 더 구체적이고 적극적으로 한국은행이나 국세청도 기재부에 건의를 해 주셔야 이게 바뀝니다. 국회의원이 문제 지적하는 것도 한계가 있어요. 그래서 지역현장에서 실제로 집행하셨던 분들이 문제 제기를 해 주셔야 이게 바뀐다, 그런 점에서 조금 더 적극적으로 해 주시기를 부탁드립니다.  지금 광주지방국세청의 경우에는 자영업자 세정 지원을 위해서 현장상담실을 굉장히 적극적으로 운영하고 계시잖아요. 그리고 또 매 분기에 1회씩 신규 창업자를 위한 세금교실도 운영을 하고 계시고. 그런데 이게 지금 좋은 프로그램이기 때문에 저는 조금 더 확대를 하시면 좋을 것 같아요. 왜냐하면 현장상담실의 경우에 1회당 상담 건수가 11건이기 때문에 아직 좀 홍보가 덜 됐다는 생각이 들고요. 그리고 세금교실 같은 경우에는 지금 광주에서 신규 창업자 수만 해도 한 해에 10만 명 이렇게 되기 때문에 분기에 1회로는 부족하다고 생각을 해서 이 부분을 확대하셨으면 좋겠는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47713,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "2536",
        "질문자_ISNI": "0000000463650967",
        "answer": "위원님 말씀을 명심해서 간담회 분야에 대한 홍보도 강화하고 또 세금교실도 분기로 해서 더 확대해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그렇게 하기에는 절대세액 규모가 워낙 커서 이 문제에 대해서 좀 종합적인 판단을 한번 해 보셔야 될 것 같아요. 한두 건 가지고 설명하기에는 제가 보기에는 조금 복합적이라고 보는데, 이것 관련해서 전체적으로 대전청의 세정 역량에 대한 평가를 좀 해 볼 필요가 있는데 특히 대전ㆍ세종ㆍ충청 지역이 세정 업무 수요가 되게 급증한 지역이라고 볼 수 있어요. 법인 수도 많이 늘어나고요.  그런데 행정적인 대응 능력은 상당히 취약하다 이렇게 보는데, 일단 인구증가율이 한 2.7배 정도 돼요, 전국 대비해서 대전청 지역이. 납세인원이 한 1.9배 정도 늘어납니다.  그런데 문제는 여기 대전청의 정원 증가율을 보니까 2.1% 정도밖에 증가를 안 하고 있는데 그래서 세정 인력에 대한 수급 문제에 상당히 문제가 있는 것 아니냐 하는 생각이 들어요.  그래서 이것은 아까 얘기한 전체적인 원인 진단도 해 보시면서 이 인력 수급과 관련된, 특히 6급 이하 직원들 근무시간이 12년 대비해서 125%나 늘어났어요, 보니까. 그리고 아까 존경하는 김태년 위원님께서도 지적을 하셨지만 육아휴직 관련된 문제도 통계를 잡아 보니까 최근 5년간 50% 정도 증가를 하면서 대개 인력 수급의 아귀가 좀 안 맞고 있다는 느낌이 드는데 이 점은 어떻습니까?",
        "회의번호": 47714,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "위원님께서 저희 대전청을 걱정해 주셔서 감사의 말씀을 올립니다.  위원님께서 관심을 갖는 인력 증원 문제는 국세청 전체적인 인력의 효율적 배치ㆍ운영과 관련된 사항이기 때문에 저희가 답변드리기는 어렵지만 인력 증원 문제는 계속 지속적으로 위원님께서 관심을 가지는 것에 부응해서 본청에 계속 건의하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공단은 타워크레인에 대해서 정기검사를 더 이상 하고 있지 않습니다. 공단이 정기검사를 하고 있지 않기 때문에 타워크레인에 대해서 공부를 하지 아니하고 있고 그래서 타워크레인에 대한 전문가가 점점 떨어져서 정작 중대재해 조사를 나가면 제대로 된 기계적 설비에 대한 결함을 보기보다는 아닌 게 아니라 목격자의 진술에 의존할 수밖에 없는 상황이 되어 버렸습니다. 그럼에도 그 책임은 져야 되는 상황이고요.   이 타워크레인과 관련해서 지금 국토부로 넘어가 있고 관리는 안 되고 책임은 노동부가 지고 이런 상황인데요. 그래서 공단이 이것 관련해서 어떻게 해야 되는지에 대해서 노동부 산업안전국과 또는 국토부와 같이 고민해서 방안을 도출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47872,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "지금 현재 그렇게 논의를 하고 있고요. 11월 초에 종합대책이 발표될 것입니다.  산업안전보건관리비에 대해서 한 말씀만 드리면, 절대 있을 수 없는 일이 대우건설 현장에서 일어났었고 책임자들이 처벌을 받고 있는 과정에 있는 것 같습니다. 감독뿐만 아니라 아까 한정애 위원님께서 말씀하신 부분 포함하여 지금 연구 중에 있기 때문에 제도개선을 반드시 하겠습니다. 다만 아까 참고인께서 말씀하신 것 중에 상당히 오해를 불러일으킬 수 있는 부분이 있어서 꼭 밝히고자 합니다.   3월 달에 자체점검을 했다고 합니다. 아까 위원님께서 보여 주신 문서를 저희도 잘 봤습니다. 그때 특별감독을 예상한 것으로 나타나 있는데 분명히 말씀드리지만 특별감독은 4월 10일 날 경향신문에 보도가 나서 그것에 대해서 제가 브리핑을 하러 내려갔었습니다. 월요일인데요. 그때 과장들하고의 회의에서 4월 17일 날 특별감독을 하도록 계획을 세우고 내려가서 설명을 했던 것입니다.   그러니까 4월 10일 이전에 그 일정은 알려질 수 없었던 것이고, 따라서 저희가 추정키로는 그때 3월 달에 경향신문에서 취재가 이루어졌던 것으로 해당 기자를 통해서 제가 확인한 바가 있는데 이것이 보도가 되면 노동부에서 감독이 나올 것이다 이렇게 예측하고 한 것이 아닌가 저희는 그렇게 해석을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "박병석 위원님 수고하셨습니다.   오늘 우리 감사위원이 총 다섯 분이라서 질의할 시간이 충분히 있습니다.   저도 몇 가지 확인을 하도록 하겠습니다.   후쿠시마 원전 사고 이후에 원전 오염수 방출로 인해서 우리 정부가 2013년 9월에 일본의 수산물 수입금지 임시특별조치를 했고 일본 정부는 여기에 반발해서 WTO에 제소를 했는데 금년 이번 10월 달에 WTO 패널 잠정보고서, 이게 1차 판결문에 해당되는 거지요, 잠정보고서가 지금 한일 정부에 송부가 됐습니까?",
        "회의번호": 47815,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월26일(목)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "예, 송부됐습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이런 부분들에 대한 논의 그리고 계획 이런 게 논의되지 않은 상태에서 ‘지방분권’ ‘지방재정의 보장’ 이것이 지역 불균형에 오히려 악순환을 가져오는 결과를 초래할 수 있는데요. 이런 지방분권의 논의가 실질적으로 지역에 미치는 영향에 대해서 먼저 살피고 점검하고 제도개선을 하고 그리고 균형발전을 이룰 수 있는 토대에서 지방분권이 실질적으로 논의되어야 하는 것 아닌가. 그렇게 생각하는데 도지사님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 47865,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "예, 위원님 아주 정확한 지적이십니다. 현재 자치분권으로 이행하는 과정 속에서 우리가 풀어야 될 아주 중요한 숙제입니다.   그 첫 번째 숙제가 위원님이 지적하셨던 것처럼 분권과 균형발전을 어떻게 동시에 꾀할 것이냐의 문제입니다. 그런데 균형발전을 꾀한다고 해서 분권이 이루어지는 것 같지는 않습니다. 그래서 동시에 어떻게 잘 추진할 것이냐에 대한 계획을 잘 세워야 된다는, 저희도 같은 생각을 가지고 있다는 말씀을 올립니다.  또한 각종 복지재정뿐만 아니라 지금 대한민국 예산 특히 지방정부의 예산 대부분이 국고보조사업들입니다. 이 국고보조사업들이 사실상 거의 전량을 차지합니다. 그런데 이 국고보조사업은 위원님이 지적하셨던 것처럼 대부분 지방비 매칭을 수반합니다. 복지사업뿐만이 아니라 모든 사업이 다 그렇습니다.   바로 이러한 측면에서 기존의 국고보조사업에 대한 전면 개혁이 우리가 말하는 분권으로 가기 위해서도 국가재정 혁신에 핵심적으로 풀어야 될 주제이고, 그런 과정들에 바로 현재 지방세와 국세 내지는 지방재정과 국가재정의 8 대 2 구조를 6 대 4까지 전환시키겠다고 했던 그 선언이 풀어야 될 숙제라고 저는 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잠깐만요, 원장님. 제가 시간이 없으니까…… 원장님 답변 다 듣겠습니다. 그 답변을 함께……   복지부의 장애인국장님, 고소ㆍ고발 사건까지 이어지게 되어서 벌금형까지 선고받았는데 그동안 해당 부서에서 뭐 하고 계셨는지 답변해 주시고요.   그다음에 아까 제가 처음에 말씀드린 개발원의 본래 설립 목적에 맞지 않게 직접지원 사업에만 거의 전념하고 원래 사업에는 이렇게 소홀한 것들에 대해서 해당 부서의 책임자로서 답변해 주시기 바랍니다. 답변 계속해 주세요.",
        "회의번호": 47828,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "430",
        "질문자_ISNI": "0000000463380303",
        "answer": "위원님, 위원님이 주신 말씀과 저희 기관과는 좀 상이한 부분이 있다는 말씀을 드립니다.   한자연에서 저희 기관을 점거해서 1박 2일 농성한 것은 명분은 그렇습니다, 명분은. 그러나 저희 기관에 점거농성을 하면서 대자보를 붙인 것을 저희들이 가지고 있고, 실내에서 확성기를 사용하는 등의, 이것은 폭력 집단이나 할 수 있는 그런 행태가 있었다고 저는 생각합니다.   제가 국외 출장 중에 있었습니다. 전화를 드렸습니다, 거기 실내에 있는 사람들한테. ‘적어도 내가 당신들한테 100% 동의하고 협조할 테니 우리 직원들을 퇴거를 시키지 마라. 직원들 근무를 해야 된다. 또 하나 임신한 여직원들이 다수가 있으니 실내에서 확성기를 사용하지 마라’라고 제가 주문을 합니다. 그러면 100% 동의를 하겠다, 같이 협조를 하겠다…… 그러니까 ‘됐습니다’ 하고 끊어 버리더라고요.   또 와서 얘기를 들어 보니까 모든 가구를 옮겨다가 엘리베이터 출입구를 막습니다. CCTV 화면을 가립니다. 그러면 국가 재산인 공공기관을 점거해서 국가기관의 재산을 관리할 책임을 가진, 소임을 가진 기관장이 이것을 그냥 방임한다는 것도 저는 책임을 다한다고 생각하지 않는 부분이 하나가 있고요.  2009년도도 역시 장애계로부터 개발원은 그런 트라우마가 있었습니다. 또 2009년에도 점거농성이 있을 당시 법적 조치를 해서 아마 고발한 것으로, 그런 사례가 있었다라는 것을 위원님께 이해의 말씀을 드립니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "논은 일모작, 잘해야 이모작인데 밭은 잘하면 삼모작까지 나올 수가 있기 때문에 경제성이 높은데 이 부분이 지금 우리가 기반 조성이 안 돼서 상당히 어려움을 겪고 있어서 이 부분에 공사가 더 열심히 좀 해 줬으면 좋겠고.   기후 변화에 대해서 공사가 갖고 있는 대책이 있으면 한번 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 47562,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "지금 상례화되는 가뭄 그다음에 또 국지성 집중호우에 대비한 생산기반정비사업에 재해 대비 능력을 확충하는 사업에다 중점을 두고 추진을 하고 있습니다. 그 외에도 지금 위원님께서 말씀하신 것처럼 벼농사 위주에서 밭기반정비사업 그다음에 논밭 플러스 시설재배 농업에도 전부 농업용수를 공급해 줄 수 있는 시스템으로 바꾸어 나가기 위한 노력을 하고 있다는 점을 말씀을 올립니다.   앞으로도 이런 계획을 수립하는 과정에서 위원님의 지도를 많이 받도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 저는 연방제 형태 수준으로 가려면 대한민국이 현재 17개 광역정부 형태로는 불가능하다고 판단되거든요. 이것을 5+2, 7개 정도의 광역정부. 적어도 500만에서 1000만 미만으로 나눠 가지고 유럽 강소국의 개념들, 약 500만에서 1000만 되는 노르웨이나 스웨덴이나 핀란드나 덴마크나 스위스나 오스트리아. 전부 소득이 7만 불이 넘고 세계 선진국이고 복지국가인 그런 나라와 같이 우리나라도 한 5개나 7개 정도의 광역정부 틀로 바꾸자.   그러면 17개를 7개 정도로 나누는 것이 과연 지방자치단체장들 광역정부를 이끌고 있는 도지사들이 동의해 주겠느냐, 그런 컨센서스가 만들어지는 것이 쉽지 않다 이런 형태들.   그래서 현재 국회에서 논의하는 자치권을 확대하는 쪽으로만 갈 것이냐, 자치단체가 아니라 현재 광역정부 형태의 틀 내에서 자치권을 크게 넓혀 주는 일.  지금 제가 말씀드린 것처럼 강소국 개념으로 5+2, 적어도 7개 정도로 넓혀서 500만에서 1000만 미만의 도시로 강력히 통합해서 만들어 가는 일들.  저는 한 세 번째 쪽으로 갔으면 좋겠어요, 확실하게 연방제 정부 형태의 틀로. 그런데 그게 국민들의 동의라든가 현재 자치단체장들, 기초ㆍ광역 포함해서 합의를 이끌어낼 수 있겠느냐.  여기에 대한 견해가 어떻습니까?",
        "회의번호": 47865,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "2010년도 제 도지사 선거공약이, 충청남북도와 대전을 합친 광역지방정부 구상을 제 공약사항 중의 하나로 집어넣은 바 있습니다.   저 또한 위원님이 지적했던 바처럼 현재의 17개 광역정부와 3단계 행정체계는 중앙집중 주권국가 시절에 중앙 명령의 시달과 관리 감독 체계라고 하는 측면에서 전면 개혁되어야 된다고 생각하고 있습니다.   그런 점에서 기초단위의 시군은 시군대로 주민자치성들이 강화되면 바뀔 것이라고 보고, 중간에 끼어 있는 광역행정 단위를 어떻게 할 것이냐에 대해서 저는 이 광역정부는 지방기초단체의 관리 감독 업무가 아니라 지역의 광역경제 계획을 수립하고 지역의 경제개발계획들을 추진해 내는 지방정부 규모로 키우자라고 생각하고 있습니다. 그렇게 생각한다면 말씀 주셨던 것처럼 현재의 17개 시도는 통폐합의 길로 가야 합니다.  저는 그 과정에서 어제 여수회의에서도 대통령님과 장관님과, 청와대를 포함한 중앙정부에 제안했던 것은 ‘이것을 한꺼번에 일시적으로 제도화해서 만들지 말고 20년 30년 계획을 가지고 합시다’ ‘실험사례가 있어야 제도 혁신이 되는 것이지 일방적으로 어느 날 그림을 그려 놓는다고 해서 당장 시행되는 것이 아닐 터이니 시범사업 모델로 갑시다’라고 제안했습니다.   예를 들어서 광역정부에 통폐합하게 되면 그 광역정부한테 지역개발 계정 및 교육자치와 대학정책까지 모든 권한을 주는 시범사업을 해 보자고 저는 제안드립니다. 지금 대학정책은 교육부에서 하고 있는데 그 교육부의 R&D와 대학지원 정책을 광역정부한테 준다면 지역의 산하기관을 어떻게 풀지 지방정부가 인적자원 개발에 대한 투자 계획을 세울 수 있기 때문에 저는 그런 점에서 광역지방정부의 구성을 위해서 이런 요건을 맞춰서 응한다면 정부가 집중적으로 지원해서 시범사업을 해 보는 모델을 말씀드리고 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 서해 앞바다의 해양쓰레기를 보면 한강수계 그다음에 평택항 라인 그리고 금강수계 그게 가장 큰 거고 나머지는 말씀드렸듯이 해양오염쓰레기로 구성되는데 이런 문제에 관해서, 저는 원인이 있기 때문에 원인자 부담 그다음에 광역행정에서 연관된 광역자치단체끼리 협의해서 대책들을 하고 그에 합당한 예산 부분들도 같이 분담하고, 그것이 되지 않을 경우 중앙정부에서 지원할 수 있는 근거들을 더 세밀하게 준비할 필요가 있지 않은가 그런 생각이 많이 들었습니다.   지사님 견해는 어떠세요?",
        "회의번호": 47865,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "위원님 생각에 전적으로 같은 생각입니다.  현재 도 자체적으로는, 지난번 충청남도에서는 시장 군수님들과 도지사가 지방정부회의를 운영하고 있습니다. 그 지방정부회의의 의제로서 육상 기인한 쓰레기에 대한 해당 시군의 해양쓰레기 수거비용에 대한 분담안을 놓고 토론했습니다. 1차 토론을 했고 결론을 아직 못 냈습니다. 못 냈는데, 그때 나왔던 의견들 중의 하나는 연근해 해양쓰레기는 그렇다 치더라도 해상으로부터 광범위하게 유입되는 쓰레기의 처리를 위해서는 해상에서의 쓰레기 수거 및 쓰레기 정화활동을 위한 투자들을 중앙정부에 같이 요청하자는 의견들도 나왔습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 7월 달에 추경을 심사하면서 AI 관련 대책비를 한 300억 세웠어요, 전국에.   앞으로 나오시지요.   그래서 지금까지 AI 대책과 관련되어서 한다면 면관리를 했어요. 그런데 이것을 전문관리로 바꾸자는 틀에서 지난번에 추경에 예산을 300억 넘게 세웠거든요.  그와 관련 예산 하달 받았습니까?",
        "회의번호": 47865,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "AI 구제역 관련해서는 매몰에 따른 보상비하고 그에 따른 제반비용을 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근의 OECD 보고서를 보면 지난 25년간 우리 한국의 생산성 증가 속도가 OECD 최고 수준이었다가 최근에 와 가지고 굉장히 급속하게 무너지고, OECD 상위 한 17개국 평균에 비교하면 노동생산성이 우리가 절반밖에 안 된다 이러거든요.   이런 지표들을 보면 우리가 펀더멘털이 굉장히 약해졌다, 그렇지요? 그렇게 동의하지 않으십니까?",
        "회의번호": 47555,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "펀더멘털이라는 말의 정의를 어떻게 하느냐에 따라 좀 다르겠지요. 위원님이 주신 생산성이나 노동생산성 부분은 저도 문제의식을 갖고 있고, 동의하고요. 다만 그것 때문에 우리 경제의 펀더멘털이 약하다 이렇게까지 하기에는 조금 과한 게 아닌가 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 지난 인사청문회 때도 부총리님께 국가미래전략 수립에 대한 요청을 드린 바가 있습니다.   우리가 국가미래전략을 이야기하면 독일의 어젠다 2010을 꼭 이야기합니다. 슈뢰더 총리가 어려운 독일 통일의 상황을 극복하기 위해서 노동 개혁과 사회보장제도 개혁 그리고 세제 개혁 그리고 경제 활성화 대책을 제시했습니다. 그래서 슈뢰더 총리는 이로 인해서 선거에 실패했지만 메르켈 정부가 들어서서 어젠다 2010으로 독일 번영의 초석을 놓지 않았습니까?   메르켈 총리가 지난해에 이런 말씀을 하셨어요. ‘어젠다 2010으로 새 시대의 문을 열게 해 준 슈뢰더 총리께 감사를 드린다. 미래를 위해서 어쨌든 정치생명을 건 지도자 그리고 정적이었던 전임자의 공을 과감하게 인정하는 또 다른 지도자’. 이게 바로 우리가 눈여겨봐야 할 대목이라고 봅니다. 또한 국가미래전략의 중요성을 이것이 바로 일깨워주고 있다 이렇게 생각합니다.  정부 수립 이후 첫 국가미래전략이라고 할 수 있는 것이 2006년에 발표된 비전 2030이었습니다. 비록 참여정부 말기에 만들어져서 빛을 보지는 못했습니다. 그런데 당시에 우리가 가야 할 국가적 목표를 제시하는 데 큰 의미가 있다 이렇게 보고 있습니다.   문재인 정부가 새로운 대한민국을 만들어 가기 위해 중요한 것은 정권 초기에 국가미래전략을 수립하고 이를 기반으로 한 정책의 일관성 그리고 지속성 그리고 이해관계자들과의 논의를 통한 국민적 통합이라고 말할 수 있습니다.   그러면 부총리님께 묻겠습니다.   당면한 현안이 산적하지만 지금 무엇보다도 중요한 국가미래전략 수립과 관련해 현재 기재부 내에서 이와 관련해서 어떠한 논의가 되고 있는지 또 만약에 준비가 되고 논의가 되고 있지 않다면 청와대 정책실 등과 협의를 해서 하루빨리 추진해야 될 필요가 있다고 보는데 답변해 주시기를 부탁드립니다.",
        "회의번호": 47555,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "3268",
        "질문자_ISNI": "0000000463654626",
        "answer": "위원님께서 인사청문회 때부터 그 말씀을, 제기를 쭉 주신 것에 대해서 감사드리고, 저는 생각을 전적으로 같이합니다.   제가 부임한 뒤에 저희 기재부에서 조직 개편을 해 가지고 장기전략국이라는 국을 만들었습니다. 그 국이 하는 일이 지금 위원님께서 말씀하신 바로 그 일을 하고 있고, 제가 그 국 만들어지자마자 지시를 해서 중장기 방향이라든지 국가 비전에 대한 작업 지시를 이미 했고요. 2005년 당시에 비전 2030 작업을 저희가 하는데 한 6개월 정도 걸렸습니다. 그리고 한 60명 정도의 외부 인사까지 참여해서 했는데 이번에는 저희가 그렇게 크게 작업을 한다기보다는 지금 인수위도 없이 출범돼서 지금 저거하기 때문에 빠른 시간 내에 우선 만들 수 있도록 지시했고요.  말씀 주신 것처럼 지금 당면한 현안 문제들이 큰 비전과 방향하에서 해결되도록 하는 취지로 저희가 추진할 계획을 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음, 파워포인트 좀 볼까요.    (영상자료를 보며)  본 위원이 기재부 국감에서 178조 문재인 정부 공약 이행을 위해서 핀셋 증세 논란이 많이 있었지 않습니까? 그래서 법인세ㆍ소득세 핀셋 증세 해서 3.7조 이렇게 한다고 발표를 했는데, 본 위원이 대안으로 제시한 것이 우리 세수결손 5년 치 보니까 40조, 조세회피 유입된 게 국내 자본이 17조, 세수는 추정이 어렵고요. 역외탈세가 1.1조, 그다음에 미국 특허사용료 문제가 3.7조, 구글세 해서 2조, 5년간 총 47조로 추정이 된다, 그러면 이렇게 무리하게 문재인 정부에서 공약 이행을 위해서 178조 또 공약 이행을 위한 세수 조정해서 61조 문제되지 않느냐 해서 답변을 요구했는데, 다음 볼까요, 다른 문제에 대해서는 잘 하겠다는 답변이 있었는데 우선 구글세는 ‘고정사업장이 없어서 과세 불가능하다’, 답변 보니까 ‘OECD 모델이 그렇다’……  그런데 우리 한국이 꼭 OECD 모델을 따라가야 되나요? OECD는 가이드라인 아닙니까?",
        "회의번호": 47555,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "5027",
        "질문자_ISNI": "0000000463655661",
        "answer": "예, 저희가 OECD 것을 참고하지만 꼭 따라할 필요는 없겠지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "속초ㆍ고성ㆍ양양의 이양수 위원입니다.  지금 미국의 태도가 자국의 어떤 이익을 중심으로 한 보호무역주의의 태도를 아주 여러 각도에서 여실히 보여 주고 있거든요. 그래서 FTA 문제를 저희가 다시 한번 심도 있게 다각적으로, 그리고 철저한 대책을 가져야 된다 하는 그런 차원에서 FTA 중심으로 한번 질의를 하도록 하겠습니다.  2003년도에 한ㆍ칠레 FTA 체결됐지요. 그래서 2004년부터 발효가 됐는데 우리가 지금 FTA가 총 15개로 알고 있습니다. 그런데 총 15개의 FTA 중에서 8건의 FTA에 대해서 농업 피해 보완대책이라고 마련을 했고 추진을 하고 있습니다. 한ㆍ칠레에 1조 2000억 원의 대책비, 그다음에 한미가 역시 23조 원으로 가장 많습니다. 한ㆍEU도 10조나 되고요.  이렇게 여러 개 쭉 있는데 사실 이 문제에 관해서는 장관님께서 2009년에 국회의원으로 계실 때 당시 한승수 총리에게 이 농업 피해 보완대책, FTA 농업 피해 보완대책이라고 하는 게 너무 허구적이 아니냐고 이미 질의를 하신 바가 있습니다.   당시에 장관님께서는 피해 보는 농민과 산업에 대한 뚜렷한 대책도 없이 일방적으로 희생만을 강요하는 한미 FTA 국회 비준동의를 절대 반대한다고 먼저 밝히시고, 그리고 농업 부문 보완대책을 보면 10년간 한미에 대해서 23조 2000억 원을 투융자해서 15년간 예상되는 농어업 생산 감소액 10조 5000억, 그것의 2배가 넘는 지원을 하겠다고 당시 정부가 얘기했는데 이것은 국민을 속이는 것이라고 주장을 하셨습니다. 10년간 23조를 하겠다고 그랬는데 사실 기존의 농림수산 예산에 더해서 23조를 하는 것이 아니고 기존 농림 예산으로 하던 것을 FTA 보완대책 사업비라고 이름만 새로 바꿔서 붙인 것이라고 강력하게 비판을 하신 바가 있습니다.  당시 한승수 총리께서는 이 피해 보완대책이 이명박 정부에서 추산해서 이렇게 계산해 놓은 것이 아니고 그 이전 정부인 노무현 정부에서 이미 나왔던 것이다, 그것을 진행하는 것이다, 다 알려져 있는 사실이다라고 사실은 제가 보기에는 면피용 답변을 좀 하셨어요.  농민 단체들도 사실은 이와 관련해서 김영록 당시 의원님이시지요, 지금 장관님의 말씀과 동일한 주제로 동일한 목소리로 정부에 대해서 비판을 했었지요. 그때 당시 그 농민 단체들은 정부에서 얘기한 119조 원의 지원 예산에 대해서 10년간 농림 예산 다 합치면 그냥 그 돈이 그 돈이다, 119조, 120조 원 정도 된다, 그런데 그걸 갖고 FTA 대책비라고 할 수 있느냐 이렇게 강하게 항의를 하고 했었는데 그 이후에 쭉 박근혜정부에서도 이 기조가 바뀌지 않았고요.  그대로 돌려막기식이 되고 있는 것 같고 했는데 김영록 장관님께서 이제 장관님이 되셨습니다. 장관님께서 과거 참여정부 그리고 이명박 정부, 그때에 고치지 못하고 박근혜정부에서도 해결하지 못한 것을 단숨에 지금 어떻게 대책을 마련하실 수는 없을 겁니다. 하지만 그래도 장관님께서 소신을 가졌던 부분이고 많은 농민들이, 농민 단체들이 이것은 우리한테 일방적으로 피해만을 강요한 것이라고 주장하는 것이기 때문에 지금의 입장과 앞으로 어떻게 해야 되겠다고 하는 각오를 좀 말씀해 주실 텐데 그것 제 질문이 마저 끝나면 해 주십시오.  그리고 제가 또 걱정하는 것은 뭐냐 하면 지금 농림부에서 통계 발표를 계속 하고 있지 않습니까? 미국으로부터 한국이 수입하고 있는 것이 10분의 1밖에 안 된다, 미국이 농축수산물에 있어서는 굉장한 무역 역조를 보고 있다고 미국도 얘기하고 있고 우리도 그렇게 얘기하고 있습니다.   지난 12일 농식품부 국정감사 때 장관님께서, 김성찬 위원께서 FTA 개정 협상에서 미국이 분명히 농업 분야 개방 확대 요구가 있을 텐데 어떻게 하겠느냐 그랬더니 농업 부분의 경우 한미 FTA에 있어서는 더 이상 양보할 부분이 없다……   그리고 저희들이 상임위에서 보고받고 있는 자료도 역시 마찬가지 그것을 뒷받침하고 있습니다. 우리는 진짜 양보할 것이 없다고 보여집니다.  그런데 지금 미국이 준비하고 있는 자료는 우리가 제시하는 자료와 다른 자료들, 다른 통계치를 제시하고 있는 것 같아요. 예를 들어 FTA 발효 전인 2011년도에 대미 수입 77억 불어치였는데 2012년도에 67억 불, 2015년도에 72억 불, 2016년도에 71억 불, 이런 식으로 FTA 체결 이후에 한국에서 대미 수입이 늘어나지를 않았다, 피해 본 것 없다, 그런데 공산품에서는 엄청난 역조가 있다, 그러니 농림 쪽에서 양보해야 된다고 하는 우리가 보면 말도 안 되는 그런 논리지만 이런 논리로 공격을 해 올 때 과연 우리는 어떤 통계 자료를 내놓으면서 방어를 철저히 할 수 있겠느냐 하는 그런 다소 우려감이 듭니다.  그래서 첫 번째, 두 번째 질문에 대해서 답변 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 47562,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "존경하는 이양수 위원님께서 적절하신 지적을 해 주신 데 대해서 우선 먼저 감사의 말씀을 드립니다.  FTA 피해보전 대책에 대해서 제가 2009년도 국회의원 당시에 예를 들면 한미 FTA가 23조라고 하는데 10년간 23조면 매년 2조 3000억씩 농업 예산에 새로 편성이 돼야 되고 농업 예산이 늘어나야 되는데 농업 예산은 그대로이고 결국은 다른 예산을 갖다가 붙여서 FTA 사업이라고 명명한 것에 불과하다 이런 취지의 주장을 했습니다.  제가 그런 주장을 많이 했습니다만 당초에는 정부가 그런 주장에 대해서 받아 주지를 않고 다른 의원님들도 맨 처음에는 제 주장에 공감을 하지 않았습니다마는 나중에 제가 여러 차례 지적을 했고요. 결국은 정부도 나중에는 FTA 대책을 위해서 정부가 별도의 예산을 더 투입하고 있지는 못하고 기존에 있는 예산을 가지고 FTA 대책을 적절하게 수행하고 있습니다 하는 뜻으로 답변을 했습니다.   그래서 그 이후에 제가 2012년 한미 FTA 과정에서 한미 FTA를 강하게 반대를 했습니다. 그렇지만 결국 통과가 될 수밖에 없는 상황에 이르렀을 때 보완 대책을 위해서 최대한 노력을 했고요. 그 보완 대책 중에서는 예를 들면 밭작물직불제랄지 1t짜리 트럭에 대해서 면세유를 공급할지 그런 부분이 들어갔었습니다.  그렇지만 저는 그 당시에 제가 주장했던 바와 같이 FTA 대책에 대한 정부의 예산이 별도 추가적으로 충분히 주어지지 않았다는 생각에는 지금도 변함이 없습니다. 그래서 제가 앞으로도 한미 FTA 개정 협상을 하게 되면 농업 부분에 대해서는 추가적인 양보가 있을 수 없다고 이야기했지만 이런 문제들하고 다 연계시켜서 주장을 할 수 있는 문제라고 생각하고요. 특히 농업 부분에 대해서 예산이 늘어나지 않는 부분은 저도 마음 아프게 생각하고 있습니다. 그렇지만 우리 국민들이 이런 부분은 좀 알아 줬으면 하는 그런 생각도 가지고 있습니다.  예를 들어서 109조라는 예산을 농업계에 퍼 줬다는 말에 대해서, 그게 아니고 10년간 농업 예산을 그냥 합산해서 한 이야기입니다. 절대 농업 부분에 퍼 준 게 아닙니다. FTA도 27조, 33조를 정부에서 이렇게 대책을 세워 줬다고 하는데 실제는 우리 농업계에 돌아오는 몫은 없고 실제로는 어려움이 있기 때문에 상생기금 이런 부분에 대해서도 적극적으로 협조를 드려야 됩니다, 이렇게 저도 생각을 하고 있다는 말씀 드리고요.   앞으로 FTA 보완 대책 문제에 대해서 정부가 더 심도 있는 대책을 또 예산을 더 많이 투입해서라도 해야 되는 것 아니냐 하는 부분에 대해서는 저도 책임감을 충분히 느끼고 있다는 말씀을 드립니다.  그다음에 현실적으로 미국과의 FTA 개정 협상 문제, 추가적인 양보는 더 이상 할 여력도 없고 또 우리 농민들이 더 희생을 감수할 수도 없는 상황이라는 것을 분명히 말씀을 드립니다.  그다음에 미국이 준비하고 있는 통계하고 우리가 주장하고 있는 통계가 다르다는 위원님 지적에 대해서는 그런 부분에 대해서 저희도 다시 위원님이 지적하신 부분은 미국 측의 주장을 다시 입수해서 거기에 따른 대응 전략을 수립하도록 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "죄송합니다. 제가 마저 하고 말씀하실 수 있는 시간 드릴게요.   지금 여성 인력 비중이 높지요, 개발원 이런 데가? 그런데 계약직 직원이 65.2%나 돼요. 계약직으로 뽑는 이유를 모르지는 않으나 계약직이라고 하는 것 자체가 고용의 불안정성으로 인해서 훨씬 더 취약한 위치에 있게 됩니다. 그렇기 때문에 성희롱이 발생했을 때도 적절한 대응을 하기가 굉장히 어려워요. 그래서 이런 점 유념하시고 신규 직원들의 성희롱 예방교육 더 철저히 해야 되고요. 고용 조건을 바꾸는 문제도 굉장히 적극적으로 임하셔야 돼요.   그래서 원장님, 이 문제 어떻게 하실 건지, 어떻게 책임지실 건지, 어떻게 개선하실 건지 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47828,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "좀 더 교육을 강화해 나가고요. 방금 지적의 말씀을 주신 고충상담원을 지정해서, 또 이미 저희들은 정부 방침에 따라서 비정규직전환위원회의가 구성되어서 지금 논의 단계에 있다는 말씀을 드리고요. 상담원과 폭력예방계획서 같은 것은 국감이 끝나는 대로 저희들이 계획을 수립하고 선정을 해서 위원님께 별도 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 이론적으로 불가능한 건 아니지만 대단히 이례적이에요.  PPT 좀 띄워 주시겠어요?    (영상자료를 보며)  이게 이른바 박근혜 대통령의 비선진료와 관련된 김영재 성형외과의원, 거기의 부인 박채윤 씨와 관련돼 있는 것인데요. 이게 최근에 법정 기록을 통해서 특검 수사의 내용이 밝혀졌는데 보면 이현주 씨라는, 김영재 산부인과가 해외 진출하다가 그게 좌절되니까 거기에 대해서 화풀이 세무조사를 저렇게 했는데 본인 기업, 아버지 기업에서 위법 사항이 안 나오니까 할아버지 기업, 저기 이태원힐스라는 회사는 그냥 부동산 임대업입니다. 부동산 임대업 크게 하는 것도 아니고 이를테면 빌딩 하나 임대 관리하는 덴데 거기까지 조사를 해서 세금을 추징한 이런 일이 있었고.  그다음에 또 특허권 분쟁이 있는 기업이 있어요. 성형외과에서 개발한 성형용 실과 관련된 특허 분쟁이 있는 저 회사에 대해서는 국세청하고 관세청이 동시에 세무조사를 한 이런 예가 있었는데, 제가 확인해 달라고는 안 하겠습니다. 대답 안 하실 거니까. 그런데 저런 일은 저 회사들을 통해서 확인이 된 거니까 사실일 겁니다.  그런데 밝혀진 사실들은 안종범 전 정책조정수석과 국세청장 사이에 문자 메시지도 주고받고 통화한 내용도 나오고 계속 지금 관련된 내용도 나오고요, 안종범 수석의 수첩에서도 이런 것들이 확인이 되고 있어요.  제가 묻는 것은 세무조사 결과라든가 착수했는지 안 했는지 이런 데 대한 것은 아니고요. 외압이 있었다고 봐야 되는 것 아닙니까, 검찰 수사에서 이렇게 나오면? 세무조사를 결정하는 과정에 이렇게 과잉 보복성 세무조사가 있었다면 그 원인은 외압에 의한 세무조사였기 때문에 그런 것 아닙니까?",
        "회의번호": 47555,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7536",
        "질문자_ISNI": "0000000463652364",
        "answer": "제가 그 개별 사안에 대해서 구체적인 내용을 그렇게 말씀드리기는 그렇고요. 하여튼 위원님께서 이렇게 염려하시는 이런 여러 가지 문제로 인해서 국세행정개혁TF가 가동되고 있다는 점을 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어디 세종시에 계시나요?  지난 13일 금요일 날 세종시에서 치러진 문체부 국감에서 제가 조윤선 장관 서울사무소의 전용화장실 문제 제기를 했습니다. 그때 제가 질의를 하면서도 화장실 쓰는 문제까지 국정감사에서 지적하는 것에 대해서 참 개인적으로 미안하게 생각한다는 전제를 달면서 이 문제를 제기했었는데, 예로 들면 서울사무실의 장관 전용공간의 일부를 떼어 내 가지고 전용화장실을 만들었다거나 아니면 남는 공간이 있어서 그 공간을 활용해서 전용화장실을 만들었다면 또 다른 문제일 수도 있습니다.  그런데 엄연히 직원들의 체력단련실이었고 그다음에 체력단련을 하고 난 뒤에 땀을 씻어내는 샤워실을 전용화장실로 변경을 한 것이지요. 엄연히 사용 목적이 있는 기존의 공간을 전용 화장실로 삼은 문제에 대해서 질의를 했는데 이 과정에서 세종시 문체부 건물 안에서 제가 질의가 끝이 나고 난 뒤에 문체부 운영지원과장이 저희 사무실의 보좌진에게 항의성 고성을 막 지르고 또 삿대질도 하고 이런 일이 있었습니다. 그리고 그 뒤에 아무런 조치가 없어요. 그래서 제가 한번 지켜보자 하고서 계속 있었는데 오늘까지도 전혀 아무런 사과라든지 이런 것도 없습니다. 저는 이것 문제가 굉장히 심각하다고 생각합니다.  차관님, 오늘 운영지원과장 안 나오셨는데 이 부분에 대해서 공식적인 해명을 요구합니다. 뿐만 아니라 사과를 요청하는 바입니다.",
        "회의번호": 47514,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "담당 과장으로서 그런 일이 발생한 것에 대해서 유감을 표명하는 과정에서 의원실에 과도한 문제 제기라든지 그런 고성이 있었는가 봅니다.   일단 저희 부 차원에서는 정말 유감스럽다는 말씀을 전해 드리겠고요. 특별한 조치를 취하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 부채 문제 심각하고요. 지방채의 발행한도도 상당히 낮은 389억 정도로 묶여 있는 상태이지요. 그래서 재정위기 타개가 무엇보다 중요하고 시 재정을 꼭 필요한 데 써야만 하는 절박한 상황에 처해 있습니다.   제가 경기도민으로서 언론보도에서 많이 본 것은 인천시 공무원들이 수당을 받을 재정이 없어서 막 돌아다니면서 체납차량들 번호판 수거하는 모습이 아직까지 기억에 남아 있습니다.   한 2000억 원 넘는 시비가 순수하게 들어가는 사업이지요, 경인고속도로 일반도로화 사업. 첫째는 왜 국비 지원을 받을 노력들을 계속하지 않으시고 성급하게 전액 시비 투입으로 무리하게 진행하시느냐. 이것이 가장 큰 문제인 것 같습니다. 어떻습니까?",
        "회의번호": 47870,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "6449",
        "질문자_ISNI": "0000000460295859",
        "answer": "우선 경인고속도로 일반도로화 사업은 인천으로서는 대단히 중요한 사업입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 요즘 많이 거론되고 있는 블록체인 문제, 이게 우리 사회에 엄청난 변화를 가져오고, 특히 금융시장에도 많은 변화를 가져오는데 본 위원이 생각하기에는 자본시장 쪽에 더 큰 많은 변화를 가져올 것 같아요, 이게 현실화되면. 특히 결제 부분에 영향을 많이 줘서 다른 어떤 금융기관보다도 예탁원 사업에 많은 영향을 줄 것 같은데 거기에 대한 어떤 대비책이라든지 이런 건 마련하고 계시나요?",
        "회의번호": 47549,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "6336",
        "질문자_ISNI": "0000000037129415",
        "answer": "지금 위원님 지적해 주신 대로 이런 블록체인을 비롯한 4차 산업혁명 관련되는 여러 기술들이 저희 자본시장 그리고 예탁결제원에도 앞으로 많은 영향을 줄 것으로 생각을 하고 그동안 저희 예탁결제원 차원에서 나름대로 준비를 해 오고 있습니다.   특히 블록체인과 관련해서는 우선 지금 저희가 운영하고 있는 전자투표시스템에 블록체인 기술을 적용하는 문제에 대해서 금년 말까지, 현재 업체를 선정해서 기술검증ㆍ개념검증 작업을 진행하고 있고요. 그 결과에 따라서 본격적으로 블록체인 기술을 적용할 계획이고 이후에도 그 진행 상황을 봐서 다른 업무에 대해서도 블록체인 기술 적용 가능성을 검토해 나갈 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "역할을 그 부분에 좀 더 방점을 찍어야 되겠다는 생각이고요.  두 번째로는 현재 국토부 산하기관으로 돼 있는 HUG(주택도시보증공사) 여기하고 주금공이 업무 중첩도 돼 있지만 제가 보기에는 HUG의 금융성 보증이 너무 방만하고 자기 운용배수하고는 다르게, 그러니까 규율되지 않은 정도로 지금 막 하고 있는 이런 실정인데 HUG의 금융성 보증과 관련해서도 주금공이 컨트롤타워 역할을 해야 되지 않느냐 이런 생각입니다.  종합하면 주택담보대출로 가계부채 리스크를 종합 관리할 수 있는 기관으로 자리매김하시라. 물론 전세자금 보증이나 여러 가지 상품 운용을 하겠지만 기관의 원래 본질적 목적이 그것이어야 되느냐라는 반문을 하고 싶다는 이야기입니다.  지금 주택담보대출로 나가 있는 가계부채의 규모가 얼마나 된다고 보십니까? 알고 계시나요?",
        "회의번호": 47549,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "5664",
        "질문자_ISNI": "0000000463654124",
        "answer": "지금 전체 주택담보가 은행권까지 해서 한 500조 이상입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 어떻게 돼 가고 있습니까?   그래서 적폐청산이라는 명분하에 합리성과 정당성을 갖추지 못한 공권력 행사는 형법 제123조(직권남용)에 해당이 됩니다. 문체부 차관님 또 공무원들 정확하게 알고 계십시오.  또 더욱이 문화예술계 블랙리스트 검찰 공소장에도 뭐라고 써 있느냐? 국가공무원은 본인의 의사에 반해서 휴직, 강임 또는 면직을 강요당해서는 안 되고 이를 강요하는 것은 직권남용에 해당된다고 했습니다. 잘 알고 계십시오. 만약 이번 조사 결과를 토대로 일부 공무원을 부역자로 낙인찍어서 사직서 제출 등을 강요한다면 결국 국정농단 세력과 별반 다를 바 없는 것입니다.  차관님 이 부분에 대해서는 동의하시지요?",
        "회의번호": 47514,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "4626",
        "질문자_ISNI": "0000000031102238",
        "answer": "사직서 강요라든지 그건 법적 절차를 반드시 거쳐야 되기 때문에 이런 일은 없을 것으로 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저희들이 좀 늦게 들어와서 자료 요구 드리겠습니다.  농림부 감사 중에 마사회 간부의 자살 사건이 있었습니다. 자살한 배경이 매우 주목을 받고 있는데요, 제가 여러 차례 감사일정, 감사시간 이런 것을 요구했는데 감사 중인 사안이라서 아직 종결이 안 됐다는 이유로 제출을 안 하고 있습니다.   장관님, 지금까지 이분에 대해서, 이분 건만이라도 자료를 주세요. 전체 직원에 대해서 개인별로 감사한 자료를 달라는 게 아니고 이 자살하신 간부.   두 번째, 한우자조금에서 마트, 백화점, 농협 계통 매장에 지원한 예산에 대해 실제로 이쪽에서 사용한 내역 자료를 요구합니다. 특히 농협 계통 매장은 한 29억 돼요. 농협에서는 이것 별도로 작성해 주세요. 민간 마트에서 백화점에서 자조금에서 지원한 금액을 어떻게 사용했는지, 그리고 한우자조금에서 통화연결음 서비스하고 홈페이지 운영비에 대해서 실제로 계약한 서류를 주십시오.  장관님, 가능하겠지요?",
        "회의번호": 47562,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "4507",
        "질문자_ISNI": "0000000463653287",
        "answer": "한우협회하고 협조해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제1차 질문 때 안 지사께서 ‘소방직 인력배치 기준을 바꿔야 된다’라고 말씀하셔서 그 부분 소방공무원에 대한 여러 가지를 정확히 꿰뚫고 계시다 이렇게 말씀드리고요.  그렇기 때문에 소방직을 국가직화로 하고 또 소방인력이 얼마나 필요한가 하는 부분을 산정하는데 안 지사께서 말씀하시듯이 2012년도에 만들어 놓은 기준표를 바꾼 다음에 해야 된다, 그런데 현 정부는 대통령 공약 때 2만 명 소방공무원을 늘린다고 해 놓고 거꾸로 꿰맞춰 가고 있다라고 지적을 드립니다. 제가 종합감사 할 때 소방청을 대상으로 질문할 것입니다.  그리고 충남이 미세먼지 배출 주범이다 이렇게 오해를 받고, 오해인지 사실인지 모르겠지만 그런 것 같아요.  여기에 석탄화력발전소가 많이 있지요?",
        "회의번호": 47865,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "예, 충남에 있는 화력발전소 때문에 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋은데, 이것을 정기협의회를 운영하고 있는데, 저의 문제 제기는 애초에 12개사와 업무협약을 맺었다가 정보이용계약이 체결된 것은 4개사 5건에 불과하고 상품화된 것은 3건인데 그중에서 1건 더 폐쇄되어서 2건만 남아 있다, 왜 이게 좀 더 실질적으로 운영이 되고 있지 않지요?",
        "회의번호": 47549,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7593",
        "질문자_ISNI": "0000000463260619",
        "answer": "저희가 협의회도 운영을 하고 관련 정보 제공을 하는데 그런 정보들이 시장에서 활용할 만큼 충분히 매력적이지 않은 부분도 좀 있는 것 같습니다. 그래서 그런 노력을 기울이겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "긴급출동이라는 것은 말 그대로 긴급, 1초가 아까운 시간인데 제가 드리는 말씀은 전국 지방경찰청 중에서 도착시간이 제일 늦다는 것 때문에…… 그리고 충남청이 늘 늦은 게 아니고 보니까 2014년 같은 경우는 거의 지금의 절반 정도로, 6분 57초 이렇게까지 빨랐는데 왜 이렇게 늦어졌는지 원인은 분석해 보셨습니까?",
        "회의번호": 47866,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "그 원인은 우리가 특히 도농복합지역이 많은데 순찰차 한 대가 2개 면 이상을 담당하는 경우가 있어서 많이 늦어진 걸로 보고 있습니다.  이 점은 잘 알고 있고, 금년도에는 길 학습 훈련, FTX 등을 통해서 전년 대비 1분 43초를 단축시켜서 지금 추세로 가면 타 청과 비슷한 수준이 될 것으로 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의 시작하겠습니다.   황영철 위원입니다.  충청남도 405곳 초등학교의 아이들 안전 문제를 살펴보았습니다. 405곳의 초등학교 중 보도가 없는 초등학교가 21.5%인 87곳에 해당하는 것으로 파악이 됐고요. 이 중에 38%에 해당하는 33곳의 학교는 보도 설치가 가능한 것으로 나와 있고 나머지 학교는 보도 설치가 굉장히 어려울 것으로 분석이 되고 있습니다.   어린이 보호구역에서 많은 사고들이 발생하고 있는데요 제가 이것은 지사님께 정책적으로 문제 제기를 하면서 또 지사님의 협조를 꼭 얻고 싶어서 드리는 말씀입니다.  보도가 없는 학교 중 38%인 33곳은 보도 설치가 가능한 것으로 파악이 되고 있어요. 그리고 행안부를 통해서 보도 설치와 관련된 추정사업비를 보니까 추정사업비가 10억 내외로 파악이 되고 있습니다. 물론 실질적으로 사업에 들어가다 보면 더 들어갈 수 있을 거라고 생각이 됩니다만 적어도 이 정도라면 충남도가 앞장서서 어린아이들의 안전 문제를 위해서 획기적인 예산 배정이 필요하지 않을까, 저는 안희정 지사님께서 이 문제만큼은 완료를 해 놓고 마무리했으면 좋겠다 그런 생각이 듭니다.   지사님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 47865,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2017년10월27일(금)",
        "질문자": "6799",
        "질문자_ISNI": "0000000463654351",
        "answer": "이 현황에 대해서 위원님의 자료 요구와 지적이 있어서 저도 비로소 더 주목하게 되었습니다. 감사드립니다.  위원님 지적 말씀처럼 학교 주변의 안전 특히 그것의 중심이 되는 등ㆍ하굣길의 보도확보 문제에 적극적인 관심을 갖고 개선 조치를 만들어 보겠습니다. 만들어서 위원님께 따로 보고드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 투자가 불필요하다고 보지는 않는데, 공익 차원에서 투자를 하다 보니까 어떤 현상이 벌어지냐 그러면 벤처기업부나 이렇게 투자하는 과정에서 사실은 정부 개입의 여지가 많아지는 것이지요. 어쨌든 간에 특정한 영화사 또 특정한 영화에 대해서 지원을 하고 있다는 것이 문제가 되고 있습니다. 그것은 알고 계시지요?",
        "회의번호": 47751,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "1492",
        "질문자_ISNI": "0000000463652807",
        "answer": "정부에서는 직접적으로 관여하는 것은 없고요. 펀드는 한국벤처투자에서 일부 심사하는 것은 있지만 자율적으로 투자하도록 허용은 해 주고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "위원님 지적하셨지만 사실은 이번에 공론화위원회에서 신고리 5ㆍ6호기를 중단하는 것으로 결정이 나지 않겠는가, 저 자신은 그렇게 봤어요. 왜냐하면 정부가 주도해서 만든 거고 또 문재인 정부가 탈원전 정책을 강하게 드라이브를 걸고 하니까. 그런데 저로서는 굉장히 뜻밖의 결과였어요. 왜 그랬냐 하면 신고리 5ㆍ6호기가 이미 공사가 상당히 진전되어 있고 그것을 중단했을 때 생기는 문제가 너무 크기 때문에, 그렇지만 저는 그것이 국민들이 안도하는 문제 차원이 아니라 앞으로 탈원전 정책을 하겠다는 것이 공론화위원회의 뜻이고 정부의 뜻으로 이렇게 추진한다는 것, 저는 이게 더 큰 문제라고 봅니다.  예전에 2000년도에 김대중 정부 때 의약분업 정책을 하면서 그 당시에는 공론화위원회라기보다 사회적 합의기구 이런 식으로 시민단체나 관련 의약단체들 다 해 가지고 의약분업 정책을 시행했어요. 그러면서 그것을 주도하는 게 민주노총이라든가 진보적 또 좌파적 사회시민단체들이 앞장을 섰습니다. 그렇지만 그때 당시에 그런 형태, 형식에서 전문가들이 상당히 배제가 됐었습니다. 특히 가장 중요한 의약을 현장에서 다루는 의사들의 입장이 전적으로 무시되고 전문가들의 의견이 무시되고 진행이 됐어요. 그 결과 건강보험 재정이 대단히 위기에 처하게 되고, 지금도 5년, 5년 연장되는 건강보험재정안정화법에 의한 연 7조 정도의 건강보험증진기금과 조세로 그것이 지원되고 있습니다. 지금 17년째 지원이 되고 있어요. 이거 국민들이 잘 모르실 거예요. 연 7조씩 국민들이 내는 의료보험 건강보험료가 아니라 플러스 그런 조세로 돈이 들어가고 있다 이겁니다. 그래서 그것이 갖는 장점도 있지만 그것이 과연 항생제 오남용을 줄였느냐 이런 것에 대한 논란도 지금 많이 계속 이어지고 있습니다.  그래서 저는 그 얘기를 강조하고 싶어요. 이것이 어떤 정책이든 간에 현장의 또 전문가의 의견들이 굉장히 중시되는 것이 필요합니다. 원전이 얼마나 중요합니까? 우리 위원님들 다 말씀하시지만 사실 깊이 들어가면 아무도 잘 몰라요, 솔직히. 이게 정말 안전한 건지, 불안전한 면이 어디에 어떻게 있는지, 지금 솔직히 지진이 일어나면 어디까지 안전하고 어디까지 불안전한지 이런 것에 대해 아주 전문적인 게 필요한 그런 부분에 대해서 우리가 과거에 큰 사회적 혼란이 있었던 의약분업 정책과 대비해 본다면 아무리 공론화위원회를 만들어서 지금 이렇게 결론이 나왔다 하더라도 사실 과연 앞으로 이런 것을 계속 사용할 수 있는, 어떻게 보면 이것이 정치적으로도 이용될 수 있는, 물론 국론이 분열된 것을 조화롭게 할 수 있기도 하지만, 제가 장점을 부정하는 게 아니라 이것이 대단히 신중하게 사용해야 될 도구다 이런 생각을 합니다.  위원장님은 어떻게 생각하세요, 소감이?",
        "회의번호": 47572,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "위원장님 지적은 굉장히 공감하는 부분이 많이 있습니다. 저희가 이번에 공론화를 하면서도 그런 전문가분들한테 요청드린 것은 이제 시민들한테 그분들 눈높이에 맞춰서 전문적인 식견을 잘 전달할 수 있었으면 좋겠다는 뜻을 담아서 저희는 한다고 했습니다. 그리고 시민들이 그런 전문가분들의 의견을 충분히 이해하고 판단했을 것으로 저희는 기대를 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 그러니까 제가 말씀드린 것은 추상적으로 한미동맹의 공고함을 데커레이션했다 이런 것 갖고는 안 되고 구체적으로 아까 말씀드린 여러 가지 문제에 대해서 공동성명 형식으로 법적 기속력이 있는 그런 내용의 발표가 있어야 될 것이다. 그래서 만반의 준비를 하고 계시냐는 말씀을 드린 거고.  구체적으로 무엇, 무엇을 준비하느냐고 물어보면 지금 외교 관계 관례상 말하기 어려울 겁니다. 그런데 제가 말씀드리고 싶은 것은 우선 비핵과 관련된 한국과 미국의 입장을 확고부동하게 견해를 일치시켜야 된다 하는 말씀을 하고.  대통령께서는 우리 한반도에서의 전쟁 문제, 군사적 행동은 대한민국의 동의가 없이는 불가능하고 절대 될 수가 없는 일이라고 이야기하면서도 또 뭐라고 말씀하시느냐 하면 7월 11일 날 G20 정상회담 직후에 개최한 국무회의에서는 한반도 문제인데 현실적으로 우리에게 해결할 힘이 있지 않고 우리에게 합의를 이끌어낼 힘도 없다. 완전히 포기 상태예요.   또 10월 5일 날 청와대 5부 요인 초청 오찬에서는 안보 위기에 대해서 우리가 주도적으로 어떻게 할 수 있는 여건이 되지 못한다고 이렇게 실토를 했는데 물론 이게 하소연이고, 답답함을 토로하는 그 입장을 이해 못 할 바는 아닙니다.   그런데 이것은 간접적으로 한반도 문제와 관련해서 미국이 제창하게 되면 또 주장하게 되면 우리는 따라가는 역할밖에 못 하고 우리 독자적인 견해를 내세워 가지고 우리가 주장하는 내용과 일치될 수 있는 역할을 할 수가 없다는 것을 실토하는 것이 아닌가, 그런 문제는 바로 미국이 군사옵션을 선택 또는 전쟁을 감행하더라도 막을 길이 없다는 이야기하고 똑같은 얘기 아닌가, 이런 것으로 해석되는데 이런 내용에 대해서 제 해석이 맞는 것인지와 이런 어려움을 토로하고 있는 대통령의 입장이 한미 정상회담을 통해서 불식이 될 수 있는 공동성명이 나올 수 있도록 노력해야 되는데 그 결과에 대한 예상을 어떻게 하고 있는지 답변을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 47571,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "2521",
        "질문자_ISNI": "0000000463650940",
        "answer": "한미 간에는 정상회담도 있고, 정상 간에 여러 번 전화 통화도 있었고, 또 여러 레벨에서 긴밀히 자주 소통을 하고 있습니다.   그리고 이번 방한의 결과가 그런 북핵 문제에 대해서 그야말로 철저한 공조, 일치된 의견 이런 것이 나올 수 있도록 준비를 철저히 하고 있습니다.   대통령께서 그렇게 말씀하신 것은 말씀하셨듯이 그 상황이 굉장히 복잡하고 어렵다 하는 것을 말씀하시기 위해서 그러한 표현을 하신 것 같고요. 어쨌든 우리가 원칙으로 고수하고 있는 북핵 불용 그리고 핵 문제의 평화적인 해결, 외교적인, 정치적인 방법으로 인한 해결 여기에 대해서는 한미가 공조를 같이하고 있습니다.   구체적으로 그것을 어떻게 이행해야 되느냐의 부분에 대해서는 여러 차원에서 협의를 계속 진행해 나가고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 왜 저는 한 번도 그런 설명을 받아 본 적이 없습니까? 저는 야당 위원인데 그런 설명을 한 번도 받아 본 적이 없습니다.   지금 어떤 간부가 야당 위원들한테 가서 어떻게 설명을 했는지 그것 말씀해 주실 수 있는 외교부 간부들이 있습니까? 정부의 북핵 대응 방법에 대해서 이것이 최선의 방법이다, 이것이 현실적인 대안이다 이렇게 야당 위원들에게 설명하신 예가 있습니까?   어떤 정권이 들어서도 야당은 야당 주장만 외치고 정부는 정부 주장만 반복하고, 여당은 정부만 두둔하는 것이 바로 지금 대한민국 안보의 허점이고 구멍입니다. 이 부분에 대해서 문재인 정권도 정권이 바뀌었으면 달라지는 게 있어야 되는 것 아니겠습니까? 과거 정부와 무엇이 다른 게 있습니까?  그래서 절충점을 제안합니다.   한미동맹의 신버전이 필요합니다.   한미상호방위조약을 개정해서 전쟁 시 미국의 자동개입 조항을 삽입해야 합니다.   둘째, 한미 핵 공유 협정을 체결해서 유사시에 우리가 언제든지 미국의 핵자산을 사용할 수 있는 권한을 제도적으로 보장받아야 합니다. 우리가 이렇게 보장받고 우리가 제재와 압박을 차분하게 촘촘하게 해 나간다면 당혹스러운 것은 오히려 북한이 될 것이라고 생각합니다.  한미동맹 신버전으로 여야 안보 합의 모델을 만들고 북한의 핵실험과 미사일 도발에 일희일비하지 말고 우리의 페이스대로 밀고 나가는 새로운 북핵 대응 전략이 필요하다고 생각합니다.   이 한미동맹의 신버전, 한미상호방위조약 개정과 한미 핵 공유 협정 체결에 대한 장관님의 입장을 밝혀 주십시오.",
        "회의번호": 47571,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "위원님께서 말씀하셨던 야당 위원님에 대한 외교부의 브리핑이 소홀했던 점, 저희가 충분히 인정을 하고 앞으로 적극 개선토록 노력하겠습니다.   두 가지 제안해 주신 데 대해서는 북핵 문제와 관련해서 저희가 여러 가지 창의적인 방법, 또 동맹 강화를 위해서 여러 가지 창의적인 방법을 강구할 수 있겠습니다만 이 두 가지 부분에 있어서는 외교부로서는 아직은 고려하고 있지 않습니다만 지적하신 점을 유념해서 한번 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일단은 국민신탁 그것은 문화부 소관이니까 제외하고요. 환경 분야에서 환경국민신탁 같은 게 보면 국고 지원이 대략 1억 원, 기업 등…… 기업회비가 많이 들어옵니다. 일반회비, 후원금에서 대체로 한 2억이 좀 넘게 들어와서 3억몇천 정도의 안정적인 수입이 있습니다. 이것 어떻게 보면 큰돈이 아니지만 이 단체가 법에 정해 있기 때문에 배타적인 지위를 누리는 겁니다. 이것은 결국에 법에 규정된 단체한테만 독점적인 어떤 지위를 부여한 게 아닌가, 그리고 이런 상태가 10년을 왔습니다. 그런 과정에서 오히려 순수한 내셔널트러스트 같은 이런 운동이 사실상 쇠퇴해 버리고 일단 관련 언론보도 자체가 줄어져 버렸습니다. 저는 이런 것이 하나의 문제라고 생각하는데요.   이런 것을 타파하기 위해서는 기존의 법리를 고쳐서 참고인이, 교수님께서 죽 오랫동안 이끌어 오신 한국내셔널트러스트 같은 데도 동등한 혜택을 좀 향유해야만 되는 게 아닌가, 그래야만 이것이 원래 법의 취지에 맞는 것이지…… 이것은 처음에 2000년대에 논의했던 내셔널트러스트운동으로부터 상당히 멀어진 게 아니냐, 전 세계적으로 보더라도 이런 경우는 저는 거의 없다고 봅니다. 거기에 대해서는 어떻게 생각하시나요?",
        "회의번호": 47648,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "한국의 여러 가지 법체계라 그래야 되겠습니까, 이런 것이 갖고 있는 특성 때문에 저희들이 영국식 내셔널트러스트운동을 도입하고 또한 법제화를 하려고 했었습니다만 일단 그 꿈은 못 이뤘고요. 특히 법 제정되는 과정에서……   그 내셔널트러스트운동은 영국에서 시민유산 형성 운동이 되겠습니다. 다시 말씀드려서 정부도 개인도 아닌 제3 주체로서 시민들이 나서서 누구도 지키지 못하는 자산을 획득해서 미래 세대까지 향유할 수 있는 그런 자산을 영구히 남기는 운동인데요. 현재 지금 법에서는 자연 분야는 자연자산이라 그래 가지고 ‘유산’이라는 표현을 못 쓰도록 돼 있고요, 문화는 ‘문화유산’으로 쓰고 있습니다.   따라서 앞으로 이 운동이 제대로 되기 위해서는 영국식 시민유산 형성 운동으로 가야될 것 같고요. 그렇게 하기 위해서는 현재 법인 국민신탁이라는 것도 시민유산신탁으로 바꿔야 될 것 같고요. 현재 자연과 문화로 나눠져 있는 그 조직을 일원화해서 협회라는 형식을 통해서 주어진 여러 가지 제도적인 법적 혜택들을 시민단체한테 활동할 때 나눠 주고 활동을 보호해 주고 또 시민운동을 통해서 확보된 자연 및 문화유산을 시민유산으로 등재해서 영구히 지켜 갈 수 있는 그런 활동을 지원하는 협회 조직으로 바꿔 나가는 이런 것이 저는 앞으로 운동을 활성화시키는 데 도움이 된다고 봅니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "담보권을 실행하지 않습니까?",
        "회의번호": 47568,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "5781",
        "질문자_ISNI": "0000000463294202",
        "answer": "담보권을 멸실해도 마찬가지입니다. 담보권을 멸실하면 바로 채무 집행에 들어갈 수가 있어야지 채권을 일부라도 회수할 수 있을 텐데 말씀하신 것처럼 기한이익상실이라는 제도를 없애 버리면 담보를 멸실해도 아무것도 못 하는 겁니다, 30년 동안.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이게 결재 사항이라면 ‘결재’로 되지 ‘검토’로 하지는 않지요. 그래서 이것은 장관께 보고된 문서라고 저는 확신하고 있습니다.   이렇게 국정 교과서를 추진하는 과정에서 블랙리스트ㆍ화이트리스트가 있을 거라고 저는 추정하고 있습니다. 그것에 의거해서 지원 여부를 결정했기 때문에 일단 블랙리스트가 존재할 것이라는 여부가 저는 더 중요하다고 보고, 이 과정에서 실무자부터 장관에 이르기까지 죽 진행을 했다라는 것을 볼 수 있습니다.   그다음 문서는 이렇습니다. 동북아역사재단에서 국정화에 반대했던 역사교육학회에 500만 원을 지원하는 일이 있었던 모양이에요. 그런데 이 500만 원 지원조차도 아주 깨알같이 지적을 합니다.   그래서 재단의 외부 위탁사업에 대한 철저한 심사 기준 마련 및 지정과제 축소 추진과 같이 반대하는 의견을 낸 단체나 개인에게는 일절 재정 지원이 안 되도록 원천적으로 차단하는 조치를 하게 됩니다.   이렇게 국정 역사 교과서를 추진하는 과정 속에서 교육부가, 또 교육부 역사교육추진단이 벌였던 행태들이 드러나고 있습니다.  연구재단이 독립적으로 수행해야 될 연구과제 선정에 부당하게 개입했고, 실제로는 어젠다를 작성하는 과정부터 공모과제 선정에 이르기까지 역사교육정상화추진단이 주도적으로 작업을 했습니다. 연구재단은 시키는 대로 했고요.   그리고 또 한편으로는 동북아역사재단 같은 지원기관에도 팔을 비튼 거지요. 500만 원짜리 가지고 그렇게 비틀어 댑니다.  정리해서 말씀드리겠습니다.  앞서 모두에 말씀드린 것처럼 역사 교과서를 추진하는 과정에서 블랙리스트ㆍ화이트리스트의 존재가 있었을 것이다라고 우리가 추정은 해 왔지만 실제 그것이 적용된 보고서가 이렇게 확인이 된 겁니다.   그렇다면 지원 여부를 찬반으로 구분해서 판단했을 때는 판단할 수 있는 뭔가 리스트가 있지 않았겠느냐라는 것이 저의 생각입니다. 이 생각은 아주 합리적이라고 저는 보고 있습니다.   그래서 부총리께서는 진상조사단으로 하여금 블랙리스트의 실체에 대해서 정확하게 확인할 것을 요청드립니다. 그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 47532,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 원자력연구원이 고리원전에서 가져온 사용후핵연료에 대한 파괴실험을 시작한 게 1987년 4월입니다. 그런데 이 원자력법에 명확하게 규정된 사용 승인이 난 것은 91년 3월입니다. 그러면 이 4년간 무슨 일이 있었던 것인가?   혹시 원자력안전위원회, 그러니까 과학기술처 시절부터 있었던 일이지만 이 검사를 해 온 원자력연구원의 승인받지 않은 탈법적 이런 파괴검사 행위가 문제가 있다라고 하는 것은 인식을 하고 있거나 아니면 이런 것들이 기록에 남아 있습니까?",
        "회의번호": 47572,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "6238",
        "질문자_ISNI": "0000000463654255",
        "answer": "글쎄, 내용에 대해서는 제가 인지를 하고 있는데요. 지금 문제는 30년 전 일이라서 원자력연구원에서는 조건부 승인을 받아 가지고 시작을 했다는 얘기를 하고 있고, 그리고 저희가 그것에 대한 증명할 수 있는 서류가 없어 가지고 국가기록원까지 제가 사실 확인을 했는데 아직 찾지를 못하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저것도 역시 경기도 오산에서 전 유치원생들에게 지자체와 교육청, 학교가 같이 협력해서 하고 있습니다.   그리고 저것 역시 경기도 오산에서 초등학교 6학년 아이들을 수업시간에 교과과정 내에서 통기타 수업을 하고 있는데요. 아이들과 학부모, 교사들의 만족도가 아주아주 높습니다.  그래서 말로만 1인 1악기가 아니라, 저것 역시도 지자체와 교육청의 협력사업으로 되는 것이거든요. 그래서 저것 역시도 기타든 무엇이든 1인 1악기 사업이 어떻게 성공적으로 되는지 잘 검토하시고 저것을 수영처럼 김상곤 교육감님 재임 시절에 1인 1악기를 전국적으로 아이들에게 확대하실 그런 정책을 검토해 보시겠습니까?",
        "회의번호": 47532,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7498",
        "질문자_ISNI": "000000004987288X",
        "answer": "예, 문재인 정부하에서 예체능 교육을 강화하겠다 하는 게 기본적인 방향입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "산업부, 환경부, 노동부 이 3개 부처에서는 사업장의 화학사고 위험성이 높은 경우를 대비해서 각각의 안전관리계획서를 제출하도록 되어 있습니다.  저도 지난번에 구미 불산사고가 나서 유해화학물질관리법 전부개정안을 내면서 위해관리계획서ㆍ장외영향평가서 제도를 도입했는데요. 제도 도입을 할 때는 사실 중복규제를 살려 놓으라는 뜻으로 한 것은 아니라 사각지대로 있는 유해물질 중의 일정 부분, 설비 중의 일정 부분에 대해서 환경부가 좀 책임을 가지고 관리해 달라는 차원이었는데 중복규제는 해소되지 아니하고 진행되고 있는 것 같아서 이것 관련해서 질의를 좀 드리도록 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  실제 산업부 소관인 안전성향상계획서의 경우에는 노동부가 하고 있는 공정안전보고서하고 공동심사가 이루어지고 있기 때문에, 즉 다시 말해서 상호 인정을 해 주고 있기 때문에 본 질의에서는 논외로 하도록 하겠습니다.  고용노동부가 하고 있는 공정안전관리제도―PSM이지요―그리고 환경부가 하고 있는 위해관리계획, 아시겠지만 두 제도 다 미국 제도를 도입한 것입니다. 공정안전관리제도는 미국 노동성 산하 안전보건청(OSHA)에서 하고 있는 PSM제도를 국내 산업안전법 내로 법제화해서 1996년부터 시행했기 때문에 벌써 20년이 넘었습니다. 그리고 위해관리계획서―RMP로 줄어드는데요―는 미국의 환경보호청(EPA)의 위해관리계획제도를 화학물질관리법 내에 법제도화해서 2015년부터 시행을 하고 있습니다. 미국은 아예 사고가 발생할 때 부처별로, 사업장 내는 노동부 그다음에 사업장 바깥은 환경부 이렇게 법에 명시가 되어 있어서 사실은 혼선이 좀 덜합니다. 덜한데 우리는 그게 잘 안 되고 있지요.  이 두 제도의 설비기준에서 중복 정도를 좀 살펴보도록 하겠습니다. 설비기준으로 보면 위해관리계획의 1366건 중에서 92% 정도, 1261건을 공정안전관리제도 사업장에서 제출했고요. 장외영향평가를 해야 되는 건의 경우에는 4445건 중에서 2828건, 거의 한 65% 가까이를 이미 공정안전관리 대상 사업장에서 제출한 것을 볼 수 있습니다.  그다음 사업장 기준으로 해서 중복 정도를 보면 역시 마찬가지입니다. 위해관리계획 제출해야 되는 사업장 중에서 거의 한 90% 가까이가 공정안전관리 사업장하고 중복되고, 장외영향평가 사업장 2800개 중에서 거의 절반 정도가 역시 PSM 사업장하고 중복되는 것으로 조사되고 있습니다. 이것을 그냥 두면 사업장은 PSM도 내야 되고 장외영향평가도 내야 되고 위해관리계획서도 내야 되는 3중 규제가 있는 것입니다.  그러면 이 세 가지 제도의 구성 내용을 한번 보도록 하겠습니다.  핵심이라고 할 수 있는 게 화학물질정보하고 공정안전정보하고 안전 및 대응시설정보, 2ㆍ3ㆍ4가 핵심 정보에 해당됩니다. 이 핵심 사항은 공정안전관리와 위해관리계획 그리고 장외영향평가의 한 90% 정도가 중복됩니다. 그렇게 될 수밖에 없습니다.  그 외에 공정안전관리와 위해관리계획서, 장외영향평가에서 각각으로 구분되는 것들을 보면 공정안전보고서에서 하지 않는 주민소산계획, 공정안전보고서는 사업장 안으로 되어 있기 때문에 사업장 노동자들 대피계획 이런 것은 하도록 되어 있지만 사업장 주변에 있는 주민들은 아닌 거지요. 그래서 주민소산계획이라든지 사고복구계획 이런 것들은 해당되지 않습니다.  그래서 이렇게 많은 것들이 겹치기 때문에 사실은 산업부에서 하고 있는 안전성향상계획의 경우에 공정안전보고서와…… 산업부는 주로 고압가스에 대한 것들을 합니다. 그래서 가스안전공사가 이 계획서를 심사하도록 되어 있고, 고압가스이면서 특정한 설비에 해당되는 PSM과 중복되는 경우에 있어서 상호 인증을 하도록 되어 있어서 이중으로 제출하지 않아도 되게끔 그렇게 이미 하고 있습니다.  이것 보셨으니까 이형섭 참고인께 제가 질의드리도록 하겠습니다.  지금 노동부 산하 안전보건공단에서 공정안전보고서 심사ㆍ확인 업무 총괄하고 계시지요?",
        "회의번호": 47648,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "중소기업진흥공단, 제가 여러 차례 임채운 이사장한테 질의를 했는데 인정을 안 하고 있는데, 좋습니다만……    (영상자료를 보며)  중소기업진흥공단 내부자료 ‘감사원 특별조사국 조사경과 보고’ 자료를 보면, 이 보고서에 보면 최경환 의원 외 당시 황 전 비서 포함해서 4건의 인사청탁 비리사건과 관련돼서 당시 박철규 이사장이 감사원 조사 직전에 감사받고 있는 인사담당 직원들로부터 대비하라는 자료를 만듭니다.   이 보고서에 따르면 당시 감사원이 인사담당 직원이 면접자료에 연필을 사용한 부분과 이를 지우개로 지운 부분 및 평가표에 기호 등의 표시를 한 부분을 적발했고, 또 표 자체를 새로 작성할 뿐 아니라 습관적으로 세절 또는 훼손한 점 역시 지적됩니다. 뒤에 한 페이지 넘기면 이 내용이 나옵니다.   그리고 위 보고서 내용 중에 담당자의 엑셀 파일에 누가 지시했는지 다 있다고 기재되어 있어요. 즉 이미 강원랜드와 유사하게 중진공에도 인사청탁 관련 내용이 다 엑셀 파일로 있다는 겁니다. 이것 확인하셔야 됩니다. 감사원에 있든 중진공 내부에 있든 있을 겁니다. 이미 이걸 본 사람도 있습니다.   위와 같은 보고서 작성에…… 최경환 당시 전 부총리 사건이 중진공 채용비리의 일각, 그러니까 너무 많다는 거예요. 하나의 사례가 드러난 것뿐입니다.  박철규 당시 이사장을 위시로 해서 이 채용비리에 대해서 조직적 은폐가 이루어지는데요. 임채운 이사장도 제가 몇 차례 질의를 했는데 본인의 책임이 아니라 이것을 본인이 밝혀야 됨에도 불구하고 사실상 이것을 축소ㆍ은폐 하는 데 가담한 거예요.  검찰 수사받고 있는 중에 권태형 실장 만나 가지고 최경환 보호해야 된다고 하고, ‘최가 힘이 되니까 우리가 지켜 주고, 최 부총리가 살아야 너도 산다’, 이게 회유나 겁박이 아니고 그냥 위로ㆍ무마입니까?   그다음에 위 보고서 내용에 첨부된 내용을 보면, ‘감사원 처분요구에 대한 소명’이라는 문건에는 ‘징계양정에 대한 선처 요청’이라는 제목으로 중진공 조직의 책임을 면피하려는 그러한 행태, 꼬리 자르기 행태가 나옵니다.   념겨 보시지요. 보십시오. 이 내용 보지요, ‘임원 및 운영지원실장이 회사를 위해 책임지면 향후 징계처분 요구가 올 때 감경해 주겠다는 설득이 있었으며, 실무자 중 일부는 감사원 조사 과정에서 사실과 다르게 책임을 운영지원실장에게 전가했다’. 즉 권태형 실장 한 명한테 모든 책임을 전가하면서 꼬리 자르기를 했다는 거예요.  그리고 타 기관의 사례를 보이면서 ‘감사원이 정직 처분을 요구했으나 내부인사위에서 감봉으로 한다’, 이런 식의 방식으로 나중에 권태형 실장에게 ‘너의 징계를 경감해 주겠다’고 회유 설득을 한 겁니다. 조직적으로 중진공 전체가, 당시 경영진하고 관계된 직원들이 은폐에 참여한 겁니다.   그다음에 또 하나 넘겨 보지요.  이것을 지적해야 될 감사가…… 감사원도 문제예요. 감사원도 정권의 실력자라고 해서…… ‘감사원의 감사가 이 정도 진행되면 기관장이 감사반장 한 번쯤 찾아올 법도 한데 감사실에서도 연락이 없다’ 감사원 직원이 이런 얘기를 합니다.   그러니까 아니나 다를까 당시 중소기업진흥공단의 이영애 감사, 18대 한나라당 국회의원 했던 분이 여기 감사로 가 있어요. 그리고 당시 감사원 김영호 사무총장하고 사적인 관계로 만나서 부탁을 합니다.   또 마케팅처장은 고교동창인 곽상욱 감사위원한테 끊임없이 내부사항을 보고합니다. 보시지요. ‘전홍기 마케팅처장은 곽상욱 감사위원을 만나서 진행상황 파악하고 배려를 부탁할 예정이다. 부총리실에서는 이 사안에 대해서 꼭 집어 말하기 어려우니 이사장님 말씀 안 하시는 상황에서 자꾸만 부총리실에 또 전화하기도 어렵고……’ 이렇게 해서 곽상욱 감사위원하고 전홍기 마케팅처장이 내부거래를 주고받아요.   박은숙 인사팀장은 어떻게 나왔느냐 하면 이 문자를 보냅니다, ‘어제 사무총장이랑 감사―이영애 감사입니다―이영애 감사하고 김영호 사무총장이 저녁식사, 노래방까지 갔습니다’ 이게 적절한 겁니까?   그래 가지고 이사장님 형사고발은 물론 문제없이 임기 맞춰 퇴임하시는 걸로 하셨다고, 그 약속을 직접 본인에게 하라고 감사님이 사무총장님을 이사장님과 전화 연결까지 했다는 거예요.   김영호 씨는 이정현 당시 새누리당 의원하고 가까우셔서 출마까지 해요, 국회의원 출마. 이게 뭡니까?   이게 정권하고 정권실세하고 결탁돼서 감사원ㆍ중진공, 이 삼자가 다 결탁해 가지고 드러난 인사비리를 은폐ㆍ축소하기 위해서 조직적으로 움직였다는 거예요. 이것 철저하게 조사하십시오. 책임자, 책임 물으십시오. 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 47751,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이 부분을 발암물질 배출량하고 실제적으로 거기에 대한 사망률하고 하더라도 상당히 유의미하게, 환경위험에 많이 노출된 지역 자체가 전국 평균보다는 사망률이 더 높다는 것입니다. 그러니까 환경에 취약한 지역 계층이 결국은 사회ㆍ경제적으로도 또는 건강률도 취약한 계층들이 서로 연결되어 있다는 이런 수치가 나옵니다. 그 뒤에 지도로 잠시 표현한 부분 참고를 하시고요.  그런데 아까 장관님은 환경정의나 이런 적극적인 사업을 추진하겠다고 했는데, 지금 현재까지 환경부가 취약계층에 대해서 구체적인 사업을 뭘 하느냐고 물어보니까 2017년 예산 기준해서 한 465억 정도로 한 5개 사업 정도 하고 있다고 제시하더라고요. 그런데 그중에서 거의 대부분이 슬레이트 지붕이 한 341억이고 나머지 하천하고 쓰레기 정화사업은 사실은 그냥 취약계층의 일자리 사업이더라고요. 그러니까 지금 현재까지의 환경부의 사업이나 예산에는 이런 요소가 전혀 고려되지 않고 있다는 얘기거든요.   그렇게 돼 있고, 그다음에 하고 있는 내용도 보면 아주 표피적으로, 시혜적으로 수면양말을 제작한다든지 에어캡 하는 이 정도에 불과하게 돼 있습니다.   그런데 외국 같은 데는, 사실 미국 같은 경우에는 각 지역별로 환경정의 관련해서 구체적인 정보도 제공하고 지역 주민들이 자체적으로 환경정의, 환경 부정의를 줄이기 위한 활동들을 많이 하고 있는데 그런 것은 우리가 아직 예산도 전혀 없는 상태이기 때문에……   의례적이고 시혜적인 접근이 아니고 좀 체계적이고 지속적으로 해야 되는데, 거기에 대해서 어떤 의지를 갖고 있는지하고, 사실은 제가 제시한 이런 정도는 하나의 참고일 테고 실제적으로 우리 사회, 우리 지역 전체에 분포하고 있는 환경 부정의, 환경 정의를 정확히 할 수 있는 것이 있고요.   환경 불평등의 실태가 어느 정도 되는지, 그다음에 그것을 개선하기 위해서 환경정책 자체를 조금 획기적으로 바꾸어야 된다고 저는 생각하는데 그 부분에 대해서는 아까 선언적으로 제시한 4대 목표 말고 구체적으로 여기에 대한 정책 개발, 거기에 대한 예산 지원 자체를 어떻게 할 것인지 그것에 대해서 설명해 주십시오.",
        "회의번호": 47648,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "2900",
        "질문자_ISNI": "000000046365356X",
        "answer": "위원님, 좋은 지적 감사합니다. 말씀하신 것처럼 아직 환경정책에서 환경정의를 고려하는 정도는 그리 크지 않습니다. 다행히 저희가 이번에 직원들하고 같이 비전을 만드는 과정에서 그게 필요한 과제라는 인식들은 공유하고 있는 것을 확인했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이번 4월에 했습니다. 제가 그때 스위스 가서 확인했었어요.  그런데 탈원전 정책이 유럽에서 진행하는 나라들을 보면 국민투표나 이렇게 많은, 아주 오랜 기간 자치단체에서부터 많은 토론회를 거쳐서 탈원전 정책을 최종 결정합니다. 그런데 우리나라는 그냥 대통령 말 한마디에 이렇게 휙 해서, 중요한 국가 중대사를 결정하는데 졸속한 이런 것들은 어느 정권이든 간에 이래서는 안 되고, 특히 이번에 새 정부의 기치를 걸고 출범한 문재인 정부가 탈원전 정책을 공론화위원회에서 설문조사해서 한 그걸 명분으로 탈원전 정책을 추진한다는 게 정말 맞다고 보십니까?",
        "회의번호": 47572,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "그 부분은 정부 정책에 관한 사항으로 저의 소관사항이 아닌 것으로 판단하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 지금 13종의 성능 하향조정, 삭제 이것 다 받아들여졌지요, 무더기로? 13종의 성능을 하향조정해 주고 또 삭제해 주고 그리고 열네 차례 추가 계약보증금 납부 독촉을 보냈는데 지금 업체는 그냥 거부하고 있지요? 다 맞는 얘기지요?",
        "회의번호": 47504,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "지금 열네 번 독촉을 한 사례는 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의 양보해 주신 강창일 위원님 고맙습니다.  민주당 대전 서갑 박병석 위원입니다.  저는 11월부터 내년 2월의 3개월간이 한국 외교의 관건적 시기이고 한반도의 운명을 가를 아주 중대한 시기다 하는 견해를 가지고 있습니다.     (영상자료를 보며)  지금 화면에서 보듯이 11월에는 한반도의 새로운 정치지도가 그려집니다. 한반도를 둘러싼 국제 정세가 재편되거나 재정립되는 중요한 시기입니다.   잘 아시다시피 트럼프 미 대통령은 다음 달에 한국ㆍ중국ㆍ일본을 방문합니다. 한중 정상회담 이후에 미ㆍ중 정상회담을 하게 됩니다. 우리는 이 기회를 통해서 한국ㆍ미국ㆍ중국이 한반도 문제의 해결에 같은 인식을 공유하고 공통의 틀을 만드는 2인 3각 체제를 확립해야만 북핵 문제의 실마리를 풀 수 있다 하는 생각을 가지고 있습니다. 이 기회를 통해서 북한 핵 문제를 해결하고 북한을 대화의 틀로 끌어들이는 계기를 마련해야 될 것입니다.   한반도의 핵ㆍ미사일 문제를 해결하기 위해서는 한미동맹의 기초하에 중국의 역할이 대단히 중요합니다. 미국도 중국을 통해서 한반도 문제를 해결하려는 강한 흐름을 보이고 있음을 잘 아실 것입니다.   올해는 한중 수교 25주년입니다. 돌이켜 보면 한중 수교 24년간은 초고속 발전의 단계였습니다. 작년 사드 배치 이후 1년의 관계는 그야말로 빙하기였습니다.   이제 19차 중공당 전당대회를 통한 시진핑 2기에는 새로운 한중 관계를 설립해야 됩니다. 저는 1기가 초고속 발전의 시기였다면 2기는 신뢰에 기반을 한 건실한 전면적 협력 관계를 정립해야 된다, 이런 생각을 가지고 있습니다.   특히 저는 기회 있을 때마다, 제가 방중을 했을 경우나 중국의 인사들이 한국에 왔을 때 지금 빙하기에 들어선 한중 관계가 당과 당의 관계, 정부와 정부의 관계는 어느 날 회복시킬 수 있지만 이 갈등의 골이 계속 깊어지면 양국 국민들의 관계는 단시일 내에 회복되지 않는다는 점에서 조속한 회복이 필요하다는 것을 강조해 왔습니다.  제가 내년 2월까지의 3개월이 가장 중요한 관건적 시기라는 것은 내년 2월에 있는 평창 동계올림픽 때문입니다. 시진핑 주석이 참석해야 되고 그것을 통해서 북한도 동계올림픽에 참가할 수 있어야 합니다. 그러기 위해서는 연내에, 빠르면 다음 달에라도 한중 정상회담이 필수적이다 하는 것을 강조드리겠습니다.   그러면 시진핑 2기를 맞아서 한중이 신뢰에 기초한 건실한 전면적 협력 관계로 가기 위해서는 세 가지의 장애물에 대한 분명한 한국 정부의 입장이 필요하다 하는 말씀을 드리겠습니다.   한중 정상화를 가로막고 있는 갈등의 요소는 크게 세 가지라고 보입니다. 하나는 한국이 사드를 추가 도입할 것이냐의 여부, 두 번째는 한국이 MD에 참여하느냐의 여부, 세 번째는 한ㆍ미ㆍ일 군사동맹으로 발전할 수 있느냐의 여부, 이 세 가지가 핵심인 사안이라고 생각합니다.   우선 사드의 추가 도입 문제는 저는 그렇습니다. 사드는 북한의 핵 위협으로부터 대한민국 국민과 주한미군의 안전을 방어하기 위한 것이지 결코 중국 등 제삼국을 겨냥한 것이 아니다 하는 확고한 입장을 표했습니다마는 여기에 대한 중국의 이해와 동의가 필요한 것이고요. 한국이 과연 사드를 추가 도입할 것이냐 하는 것에 대한 정부의 분명한 견해가 있어야 된다는 것이 첫째입니다.  두 번째는 한국이 MD에 참여하느냐의 여부입니다. 제가 5월 달에 일대일로 회의에 대한민국 정부 대표단장의 자격으로 갔을 때 중국의 고위 지도층들은 한국의 MD 참여 여부에 대한 의구심을 제기해 왔습니다.  그때 저 박병석 위원은 이렇게 답변했습니다. ‘한국은 MD에 참여하지 않는다, 한국은 3축 체계를 추구하고 있는데 그중에 KMD 체계라는 게 있다, 그것은 한국의 독자적 MD 체계 구축망을 건설하겠다는 것이다’ 하는 것을 밝혀 왔는데 한국 정부 입장이 무엇인지를 또한 분명히 밝혀 주시기 바랍니다.  세 번째는 한ㆍ미ㆍ중 군사동맹 구축의 문제입니다. 지금 한ㆍ미ㆍ일은 긴밀한 공조체제를 구축하고 있습니다. 중국의 입장에서는 이 국가라는 체제가 군사동맹으로 발전되지 않는 것이냐 하는 의구심이 있을 수 있다고 봅니다. 저는 여기에 관해서 한국이 현재 미국과 일본과 협력 체제를 굳건히 하고 있는 것은 고도화되고 있는 북한의 핵과 미사일에 대한 대응의 수단이지 군사 3각 동맹체제로 가는 것은 아니다 하는 것에 대한 분명한 입장이 필요하다고 보는데 정부의 견해는 어떤지.  즉 세 가지, 첫째 한국의 사드 추가 배치 가능성에 대한 여부, 두 번째 MD 참여에 대한 여부, 세 번째 한ㆍ미ㆍ일 군사동맹으로의 발전 가능성에 대한 문제에 관해서 정부의 분명한 입장을 밝혀 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47571,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "위원님께서 지적하신 그 세 가지에 대해서 분명히 말씀드릴 수 있는 것은 우선 사드 추가 배치 관련해서 우리 정부는 사드 추가 배치를 검토하지 않고 있습니다. 분명히 말씀드립니다.   또 미국의 MD 가입 관련해서는 말씀하셨듯이 사드 배치는 여러 차례 밝혔듯이 북핵ㆍ미사일 위협으로부터 대한민국과 주한미군을 보호하기 위한 자위적인 조치이며 미 MD 체계 편입과는 무관합니다.   우리 정부는 미국의 MD 체계에 참여하지 않는다는 기존 입장에 변함이 없고, 또 한반도의 전략 환경에 적합한 독자적인 킬체인ㆍKMD의 조기 구축을 위해서 노력을 하고 있습니다.   또 세 번째 지적하신 점에 대해서는 말씀하셨듯이 한ㆍ미ㆍ일 3국 안보 협력은 북한의 핵ㆍ미사일 위협에 대하여 억지력을 증진하고 실효적으로 대응하기 위한 범위에서 이루어지는 것이며 이러한 3국 간 안보 협력이 3국 간 군사동맹으로 발전하지 않을 것임을 분명히 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "촛불을 여기서 왜 말씀하십니까? 지금 법의 테두리 안에서 얘기를 나누고 있는 거예요.   어디서도…… 아니, 그 정도로 여러분들이 진상조사위원회를 만들어 갖고 적폐 규정을 하는데, 찬성 조작 같은 것은 하시라는 얘기예요.   하지만 대통령이 국정 교과서와 관련돼서 자신의 국정철학을 반영한 것이 정책의 실패일 수도 있고 실수일 수는 있지만 그것을 여러분들이 일일이 파헤칠 일은 아니라고 생각합니다.  또한 저희들이 세종시 교육부 방문해 갖고 첫날 국정감사 할 때, 좋다 이거예요. 16만인가 18만인가 조작한 한 인쇄소에서 찬성 조작한 증거들이 있다, 검찰로 넘어갔지요?",
        "회의번호": 47532,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "6510",
        "질문자_ISNI": "0000000463651265",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이사장은 전 민주화를 위한 교수협의회, 전국교수노동조합 초대 위원장, 이사 한 명은 민주화를 위한 전국교수협의회 소속 또 이사 한 명은 전국교수노동조합 준비위원장, 민주사회를 위한 변호사모임, 거기다가 감사는 뉴스타파, 참여연대 집행위원장을 딱 임명을 해 가지고 총장을 입맛에 딱 맞는 사람을 벼락치기해 가지고 성신여대를 접수합니다.   그런데 이것을 자세히 들여다보면 이 이사들을 김상곤 장관의 아주 가까운 사람들로 딱 임명을 해 가지고 사립대학을 옥여 꽉 쥐는 겁니다. 아주 편향된 인물들로 이사 선임해서 사립대를 옥죄는 겁니다. 결국 코드화지요.  그런데 교육부가 최근 여러 가지 얘기한 것 중에 ‘공영형 사립대학 육성’ 이런 방침이 있어요. 사학에 비리가 발생하고 이런 문제가 발생하면 사학들을 단호하게 지도 감독할 건 교육부의 역할입니다. 그렇지요?",
        "회의번호": 47532,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문재인 대통령께서 그 당시 부인을 한 게 아니에요. ‘기억이 나지 않는다, 모른다’라고 이야기했을 뿐이에요.   그런 문 대통령이 이번에 또 북핵 관련 유엔결의를 기권을 했다는 말이에요. 그리고 거기에 대해서 왜 기권했는지, 어떤 과정을 거쳐서 기권했는지, 기권을 했으면 앞으로 북핵은 어떻게 되는 건지, 트럼프 미국 대통령의 방한에 맞추어서 이 부분을 어떻게 설명할 건지 이런 것에 대해서 국민은 좀 알 필요가 있어요. 알 권리가 있다고요. 일체 보도를 안 해요, 발표도 안 하고. 보도도 안 돼요. 이래 가지고 한미동맹에 균열이 생기고 말이지요.   결국 우리나라가, 우리 전 국민이 북핵의 위협에 노출이 된다면, 그렇게 될 경우는 달리 길이 없잖아요. 우리도 전술핵이라도 들여놔야 되는 것 아닙니까? 그렇게 해서 균형을 맞춰야 우리 국민의 안전성이 그나마 보전될 것 아닙니까?   어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47803,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "3492",
        "질문자_ISNI": "0000000463654589",
        "answer": "존경하는 여상규 위원님께서 걱정하시는 것도 충분히 이해를 하는데요 저는 27ㆍ28일 날 한미동맹이 세계 어느 동맹보다 모범적이고 굳세다 하는 것을 국민들께 이해시켜 드리려고 아침부터 밤늦게까지 열심히 했었습니다. 그래서 얻은 결론은 매티스 장관이 마지막에 공동성명 할 때 구체적이고 자세하고 정확하게 한미동맹은 굳건하다는 것을 강조한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 국제기구에 납부하고 있는 분담금 개수를 보면 해양수산부가 35개, 산업통상자원부가 34개, 과학기술정보통신부가 22개, 35개 부처에서 총 295개 분담금을 2937억 원을 납부하고 있습니다.  이러한 각 부처에서 내고 있는 분담금이 과연 우리의 외교정책, 외교 전략에 전부 다 부합하고 있다고 보십니까?",
        "회의번호": 47571,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월30일(월)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "지금 이렇게 상당히 분절화되어 있기 때문에 자신 있게 이게 우리 외교정책에 다 부합하고 있다 이렇게 말씀드릴 수 없는 상황이 문제라는 점을 지적해 주시는 것 같고요,그리고 그 지점에 대해서 굉장히 깊이 공감하고 있습니다.  다른 부처에서 산발적으로 납부하는 분담금들에 대한 관리 그리고 효율적 집행의 필요성을 감안해서 지난 4월 외교부 주도로 제1차 국제기구 분담금 관계부처 협의회가 개최된 것으로 알고 있습니다.  그래서 앞으로 범정부 차원에서 좀 더 체계적, 종합적으로 분담금 관리 그리고 효율적 집행을 위해서 지속적인 노력을 기울여 나가야 될 것으로 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 마포을의 손혜원입니다.  평소에 늘 생각하고 있었던 초ㆍ중ㆍ고등학교 건축 디자인과 그리고 이 건물의 용도, 사용, 식당 이런 부분들에 대해서 한번 이야기하려고 합니다. 오랫동안 준비했고요. 오늘 교육부장관께서 좀 더 귀담아서 잘 들어 주시기 바랍니다.  우리나라 초등학교 건축 역사를 본다면 1918년도부터 생겨난 것 같습니다.    (영상자료를 보며)  저렇게 일자식 건물과 긴 복도 그리고 넓은 유리창으로 마치 유럽에 있는 저택이라든지 이런 느낌들입니다.  그다음에 1918년 교동보통공립학교 그리고 삼판심상소학교, 굉장히 중요한 학교인데요. 1919년에 생겨난 학교인데, 지금도 있습니다. 그런데 여기가 조선총독의 아들이 다녔다고 합니다. 그래서 굉장히 유별나게 여러 가지 주변 환경들을 만들었다고 하는데……  지금 저 등나무가, 그때 당시 등나무가 그대로 있습니다.  그런데 제가 이 건물을 보면서 기억나는 것이 일본 사람들은 초등학교를 지으면 전부 1층에 등나무를 심었습니다. 그 뜻이 지식이나 배움이 등나무처럼 퍼져 나가라는 겁니다.  그러고 보면 우리나라 서원을 보면 은행나무를 심었습니다. 속성수지요. 뻗어서 무럭무럭 자라라는 뜻이었다고 합니다. 그래서 지금 저 나무가 그대로 남아있고요. 여러분들 기억 속에서 학교에 있었던 등나무를 다 기억하실 겁니다. 아마 일본 사람들의 생각이었던 것 같고요. 그리고 이제 천막교실들이 있었고요.  그런데 참 놀라운 것은 60년대, 80년대부터 최근까지도 똑같이 이런 건물들이 만들어지는 겁니다. 저는 이것이 참 놀랍다고 생각하는데, 그러다가 노무현 참여정부 들어서 초등학교 건축들에 대해서 생각하기 시작했던 것 같습니다.  사실 건축 디자인에 신경 쓴다는 것은 돈하고는 그렇게 관계가 별로 없습니다. 건축비는 어차피 마찬가지고 건축 디자인 비용의 문제거든요.   지금 만들어지는 저런 일자 건물들이 건축 디자인비가 들어가지 않은 것이 아니거든요. 그런데 왜 이렇게 획일적으로 일제강점기 때 있었던 건축의 기법이나 이런 스타일이 지금까지 계속되고 있나라는 것을 죽 봤습니다.   새로 지은 학교입니다. 새로 지은 학교도 앞의 스킴만 저렇게 조금씩 모양을 낼 뿐이지 똑같습니다, 그냥. 그래서 우리나라에서도 좀 신경을 쓰는 학교들이 있고, 2017년에 신축된 학교 좀 보십시오. 똑같습니다.   장관께서는 이게 어떤 이유 때문에 이렇게 간다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 47532,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "2993",
        "질문자_ISNI": "0000000463653279",
        "answer": "90년도 정도까지는 표준설계안을 제시해 가지고 건축을 했는데 그 이후에는 조금 다양화할 수 있는 그런 정책들이 실시되었습니다. 그래서 복합화 및 친환경 건축이 조금은 이루어졌는데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 가지 더 중요한 것이 이번에 대출규제가 강화되고 금리 인상이 발생하고 그렇게 되면 다주택자들이 고통을 세입자들에게 전가할 가능성이 있다는 겁니다. 그래서 전세난민도 발생할 수 있고 또 세입자들의 권리들이 현재 많이 보장되어 있지 않기 때문에 고통이 전가될 가능성이 있어요.  그래서 저는 최소한 세입자로서의 권리 증진과 임대ㆍ임차인 간의 평등교섭을 위해서라도 최소한 계약갱신청구권 제도라든지 주택임대료 상한제도라든지 이런 것들이 같이 검토되어서 포함되는 것이 필요하다고 생각합니다.   그래야 다주택 보유자들이 세입자들에게 고통을 전가할 때 세입자들이 자기의 권리를 가지고 교섭을 해 나갈 수 있을 거라고 생각하거든요. 여기에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7523",
        "질문자_ISNI": "0000000463649931",
        "answer": "임대주택 등록 활성화 제도하고 연계해서 세입자들의 주거안정을 담보할 수 있는 정책들을 담아내도록 지금 고민 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "말씀하신 대로 안보국방의 중심으로서 계속 잘 지켜 나가실 것 지켜 나가시고 리더십을 잘 발휘해 주시면 좋겠습니다.  아까 391 흥진호 관련해서 장관님이 처음 언제 보고받았냐는 질의에 제가 분명하게 듣지를 못했는데 이 보고자료에 보면 27일 금요일 날 08시 10분에 정책실하고 정보본부에서 장관님께 보고한 것으로 되어 있거든요. 이게 맞는 것이지요?",
        "회의번호": 47504,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여기에 지금 합참이라든가 국방부라든가 이런 곳은 빠져 있는데 실제로 그랬는가 좀 확인해 주시고요.   그다음에 아까 이양수 위원님도 얘기하셨지만 정부합동조사팀의 구성을 좀 봤으면 좋겠어요. 여기에도 지금 국방부 쪽은 배제되어 있는 것인가를 확인하기 위함입니다.  지금 왜냐하면 국방부장관은 이 사실을 전혀 보고받지를 못했다, 언론 보도를 통해서 비로소 알게 됐다라고 말하면서 스스로 이것은 큰 문제라고 생각한다라고 송영무 국방부장관이 얘기를 했습니다.   이것은 정말 심각한 문제라고 생각합니다. 이렇게 늑장 대응하고 있는 것도 문제지만 유기적인 협조가 이루어지지 않고 가장 중요한 부처하고도 서로 소통이 되지를 않고 보고가 이루어지지 않는 것, 이 문제는 정말 도저히 상상할 수 없는 일입니다.  또 하나는 10월 21일 이 시점에서 지금도 북의 미사일 관계로 해서 해양 경계태세가 강화되어 있던 것은 사실이지요? 그 부분이 해양 경계 태세가 10월 21일 시점에서 어떻게 어떤 상태로 지시가 내려가 있는가 그것 자료 부탁합니다.   또 하나요. 그다음에 청와대에서 이것 할 때 27일 6시 52분에 해경에다가 알려 온 것 아니에요, 그렇지요?",
        "회의번호": 47522,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장애인 중에는 정신질환을 앓고 있는 그런 장애인분도 계세요. 그리고 거동이 불편한 기초생활수급 고령자 때문에 한마디로 불이 나도, 웬만한 작은 불이 나도 이 사람들이 못 끕니다. 그러니까 화재 소방을 위해서 스프링클러를 설치한다든지 끊임없이 시설개선을 해야 될 부분이 많은데 이것을 중단시킨다는 것은 정말 위험한 일이에요.  각별히 시급성에 대해서 인식해 주시기를 바라겠습니다. 그러시겠습니까?",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "878",
        "질문자_ISNI": "0000000409902369",
        "answer": "예, 일단 내년 예산부터 반영하도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님 말씀 옳습니다.   시간 관계상 제가 답변드리겠습니다.   장관님이 답변하시는 말씀 다 옳습니다. 제가 주장하는 것은 배타적 이익을 우리가 원하는 거 아닙니다. 국가 차원에서 어족 분명히 보호해야 합니다. 그렇기 때문에 한시적 어업행위를 할 수 있는 허가를 달라 이거지요, 멸치가 생산되는 그즈음만. 이건 형평성에 전혀 어긋나지 않는 일입니다. 그리고 해수부에서 이야기하는 이것은 궁색한 답변밖에 안 돼요.   여기 지금 해수부 직원 중에 현장에 갔다 오신 분, 손 한번 들어 보세요. 없습니다.   거기에서 또 주장했던 것이 어획고가 없다 이렇게 말씀하세요. 그래서 저번 13일 국감 때 제가 장관님께 말씀드렸지요. 여기는 지금 현재 잠어다, 잠어라는 것은 도둑어업이다, 내 앞에 멸치가 있으니 어민들 입장에서는 멸치를 잡지 않을 수가 없고 허가권이 없으니 잡은 것을 내다 팔 수가 없어요. 다른 데다 팔아. 그리고 또 선적이 남해나 동해나 제주도 어선들은 서해에서 어획고를 올렸다고 팔 수가 없습니다. 그렇기 때문에 결론적으로 이것은 어획고가 없어요. 그래서 현장을 직접 가서 봐야 이것이 멸치가 생산되고 있다는 것을 알 수 있을 텐데…… 똑같은 말입니다. 이 정도의 공력이면, 저는 그렇습니다. 나무로 깎은 인형도 걸어갈 수 있을 것이라고 봅니다. 이것이 지금 해수부의 현실이에요.   저는 1년여 동안 장관님과 함께 농해수위 위원으로 활동하면서 장관님의 인품을 존경합니다. 그런데 어찌된 일인지, 지금 장관이 취임하신 지가 얼마 안 된 건 사실이지만 이런 식으로 해서는 안 됩니다. 아니, 비유컨대 호랑이를 산에 풀어놓고 사냥개더러 토끼 사냥 하지 않는다는 얘기예요. 어떻게 사냥개가 호랑이가 있는 굴에 가서 토끼 사냥 할 수 있습니까?  이건 결론적으로 무엇이냐? 해수부 직원들 잘 알아들어야 합니다. 연안안강망은 힘이 없어요. 그런데 근해안강망은 힘이 셉니다. 이 담합과 결집의 힘에 억눌린 거예요, 해수부가. 이러기 위해서 해수부가 존재하는 것입니까? 해수부는 약자 우선이 돼야 합니다. 형평성에 꼭 맞아야 하나 그래도 약자, 사회적 약자를 우대하는 것은 국시예요, 국법이에요. 장애인을 우선해야 한다, 농민을 우대해야 한다, 여성을 우대해야 한다, 그러면 안강망과…… 아니, 연안과 근해에 있어서 톤수에서부터 저렇게 차이가 납니다. 애시당초 경주가 될 수 없는 입장이에요.  이것이 1, 2년 된 문제도 아니고 제가 올 1월부터 벌써 다섯 차례입니다. 그런데 해수부에서 돌아오는 얘기는 똑같은 얘기예요. 무엇이 과연 제도와 법과 현실에 맞지 않는가, 현실에 의해서 법이 생기는 것이고, 어민들 위에 군림하기 위해서 법이 있는 것은 아닙니다.   장관님, 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 47522,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "1488",
        "질문자_ISNI": "0000000463421742",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 장기 재정전망이라고 하는 것은 조건을 어떻게 주느냐에 따라서 그 결과가 확 달라지지 않겠습니까? 예를 들면 인구 전망이나 경제성장률 전망 이런 것들이 어떤 시나리오에서 어떤 조건 값을 주느냐에 따라서 달라질 텐데, 어저께 모 언론사에서 아주 자극적인 제목의 기사가 하나 떴습니다. “문 정부 ‘4대 적자재정’ 계속 땐 2060년 나랏빚 3400조 원 더 는다”, 이게 지금 NABO(국회예정처) 자료를 토대로 해서 보도한 자료인데 이 예정처의 분석 자료는 우리 같은 위원회에 계시는 모 위원님께서 의뢰를 해서 나온 보고서입니다.  그런데 우리 예정처법에 보면 제3조(직무)와 관련한, 3조5호에 보면 예정처는 국회의 위원회 또는 국회의원이 요구하는 사항의 조사 및 분석이거든요. 그러니까 어떤 요구를 하느냐에 따라서, 어떤 조건에 의해서 전망을, 조건 값을 주고 분석을 해 달라느냐에 따라서 결과치가 많이 달라지는 거거든요.  그런데 어저께 그 보도만 놓고 보면 국가채무 규모를 분석하면서 수입의 변화는 계산하지 않고 지출 변화만 반영을 했어요. 그러니까 문재인 정부 4대 주요 정책에 대해서 국가채무 변화를 계산한다면서 세제 개편 또는 지출 구조조정, 그러니까 수입이 늘어나는 내용은 딱 빼놓고 지출이 늘어나는 몇 가지 사업에 대해서만 분석을 했기 때문에 이건 신뢰도에 있어서 문제가 있다 이렇게 생각을 합니다.  그러니까 수입 증가분은 빼놓고 지출 증가분에 대해서만 계산을 하니까 국가채무가 증가한다, 이건 당연한 결론 아니겠어요?  부총리, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47530,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "어저께도 제가 잠깐 말씀드렸지만 NABO에서 한 보고서를 제가 평가하거나 폄훼할 생각은 전혀 없고요.  다만 김 위원님이 질의하신 것처럼 첫 번째로 이게 45년 넘는 장기 전망이거든요. 변수 하나 조그마한 차이로 엄청난 차이가 난다는 점 하나, 두 번째로는 이게 NABO에서 2016년도에 한 것에다가 4개 사업만 얹어 가지고 했거든요. 그런데 이미 16년도에 한 것부터가 저희하고 굉장한 차이가 나고 있습니다. 예컨대 18년 채무에서 저희하고 35조 차이가 나고, 2020년 채무에서 112조가 나고 있거든요. 그래서 이것을 2060년까지 계산하게 되면 엄청난 숫자가 나기 때문에 제가 어저께 굉장히 공격적으로 한 전망이다 이런 표현을 했는데 이런 점들을 다 감안해서 균형 잡히게 이 내용을 분석해야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음에 수자원공사의 태양광발전사업에 대해서 제가 말씀을 드리려고 합니다.   아시다시피 수자원공사는 기본적인 목적이 수자원 개발관리나 용수공급 그리고 수질개선에 있는데 내년하고 2년 동안 15개 댐 위에 약 1조 정도 투자해서 태양광발전사업을 하겠다 이렇게 발표하고 있습니다. 예를 들면 합천댐 같은 경우에 1116억 원을 들여 가지고 축구장 72개 면적의 국민이 먹는 음용수댐 위에다 태양광전지를 설치해서, 그것도 민자를 유치하겠다……   저는 음용수댐이라는 것이 우리 국민들이 먹는 물이고 또 태양광발전사업이라는 것이 환경전문가들도 이야기하고 있지만 여러 가지 오염물질들이 많이 나오고 있습니다, 현실적으로. 또 연구기관에서도 거기에 대한 경고를 하고 있는 사항이고요. 그리고 용수댐이라는 곳은 보안사업장 아닙니까? 아무나 출입할 수 없는 곳인데 그것을 민자 유치해서 이렇게 하겠다는 것은 저는 바람직하지 않다고 생각합니다.   장관님은 어떻게 생각하세요? 이것 장관님이 승인하신 겁니까?",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7456",
        "질문자_ISNI": "0000000467709014",
        "answer": "이것은 공사가 자체적으로 하는 사업이어서 저는 자세한 내용은 잘 모릅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러다 보니까 수검 자체를 안 하는 선박도 많이 늘어나고 있다고 그러잖아요. 단속이 완전히 공백이 생기는데, 이 문제에 대해서 장관님 견해는요?",
        "회의번호": 47522,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "우선 지자체 소속 지도선들이 단속을 소홀히 하는 경향이 더러 있는 것 같습니다. 물론 그렇지 않은 지자체들도 있고요. 그래서 앞으로 지자체별 지역에서 단속하는 게 아니라 다른 지자체 지역에 가서 단속하는 교차 단속 그리고 해수부 본부와 협동 단속 등을 통해서 단속의 효율성, 실효성을 높일 수 있는 그런 대책을 더 적극적으로 강구하겠습니다.  또 그런 단속 실적과 연계해서 노후 지도선에 대한 국비지원을 연계해서 지원하는 그런 방안도 예산당국과 협의하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다.   그런데 어제 국회에 나온 국방부장관 또 해군 참모총장이 이해할 수 없는 이야기를 한 거예요. 물론 이제 그것을 위증은 할 수는 없었으니까 있는 대로 이야기할 수밖에 없었을 텐데 그런 발언을 한 것도 솔직히 저는 너무나 난감하고 한심하고, 제가 아까 국방부장관 이야기했잖아요. ‘언론 보도를 보고서야 처음 알았다’ 그리고 ‘보고가 전혀 없었다. 큰 문제라고 생각한다’ 이렇게 이야기를 한 거예요. 그리고 해군 참모총장한테 ‘당신도 몰랐느냐, 총장도 몰랐느냐’ 그랬더니 본인도 몰랐다고 대답을 한 거예요. 이러니 이게……   지금 장관께서도 흥진호의 소유자 전 선장의 이야기를 많이 믿었다는 것 그것도 정말 부끄러운 일입니다. 어떻게 육지에 있는 사람의 말을 믿고서 그 사람에게 휘둘렸다는 것이 어떤 의도인지 모르겠지만 그게 지금 정부 당국이 해야 할 태도입니까?",
        "회의번호": 47522,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "저희들이 행위도 다 믿은 것은 아니고 믿지 않았기 때문에 불법 조업 가능성, 조난 가능성을 다 두고 수색을 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 아까 말씀드렸지만 세 가지 요소를 고려하되 이제는 새 시대, 새로운 패러다임을 갖고 국토건설 정책도 끌어가 줘야 된다. 그렇게 하기 위해서는 말로만 할 게 아니고 제도적으로 뒷받침되고 또 그를 위한 노력들을 부처가 아까 말씀드린 협치를 해서…… 다른 나라 정부 아니지 않습니까? 각 부처가 다른 정부들이 아닙니다. 한 정부입니다.   그렇게 되기 때문에 그런 부분에 대한 것을 강력하게 추진해 주시고, 지역 균형개발 요소는 반드시 건설사업 추진을 위해서도 비중이 가장 크게 가야 된다. 적어도 저는 기존의 비중치는 25～30%입니다마는 35～40%로 최소한 10%p 상향 조정해야 된다, 그런 생각을 하고 있습니다. 어떻습니까?",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3920",
        "질문자_ISNI": "0000000463650203",
        "answer": "위원님께서 지적하시는 지역 균형개발에 대한 그런 절실함에 대해서도 충분히 공감을 하고요. 이것을 해결하기 위해서 저도 열심히 노력하고 재정 당국과 협의하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아무튼 별표에 관한 처리기준도 잘못됐고, 이분이 창조경제 1호 기업의 당사자이고 그렇기 때문에 검찰이나 병무청이나 모두 이 사건을 뭔가 축소하고 은폐하고 가리려고 한 흔적이 보여요. 그것 전혀 그런 것 아닙니까?",
        "회의번호": 47504,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "지금 그래서 저희 감찰에서 자체조사 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 제가 코레일 국정감사 때 지적을 했지만 코레일 열차 내 부정승차가 엄청나게 많다, 적발된 인원이 5년 동안에 149만 5000명인데 적발 안 된 분도 엄청나게 많을 거예요. 범칙금만 부과된 것이 280억 7000만 원인데 실제로 과연…… 또 입석 승객의 경우에 일일이 확인할 수도 없을 것이고요.   열차 종별로는 주로 무궁화호로 84만 2000건, 경부선에서 89만 2000건, 호남선, 장항선, 전라선 이렇게 아주 많아요. 그리고 무궁화호가 이렇게 많다는 것은 실제로 구간별로 짧은 구간에 승차하거나 이럴 때 확인이 불가능하기 때문에 이렇게 많겠지요.   부정 유형별로도 승차권 미소지자가 전체의 78%, 거기다가 할인승객이 아닌…… 장애인, 경로, 어린이, 국가유공자의 할인승차권을 부정사용하거나 위ㆍ변조하는 방식의 이런 경우가 많은데요.   제가 왜 자꾸 이렇게 지적을 하느냐 하면 이런 식으로 부정승차자가 많다는 것은 이 제도를 재검토할 때가 되었다는 것입니다. 그리고 또 하나는 우리가 부정한 방법으로 이익을 취해도 제재할 수단이 별로 없다는 것이 문제가 있어요. 거기다가 전 세계 다녀 보면 열차승차권을 전혀 검표받지 않고 들어가는 나라가 과연 어디에 있습니까?   그리고 최근에는 테러위험 때문에 열차 승차하는 데도 거의 항공기 승차하듯이 검색을 강화하는 추세예요. 그런데 우리나라는 300㎞로 달리는 고속열차에 어떠한 확인절차도 없이 마음대로 올라갔다 내려오고 승차하거든요. 거기다가 입석 승객까지 있으니까 이 위험이라는 것은 사실 상상을 초월하는 것이지요.   그래서 이것을 코레일이 마치 고객 신뢰를 앞세워 가지고, 사실은 검표인력 축소도 하고 또 개찰구 혼잡 해소 이런 목적으로 고색 신뢰라는 이야기를 하지만 부정승차가 2006년부터 2007년까지는 8만 명도 안 되던 것이 2008년 이후에 5배 증가했거든요. 이것은 부정승차해도 아무도 제재를 할 수 없다는 것을 이제 자꾸 알아가는 것이지요. 그러면 앞으로 이것이 더 늘어나면 늘어나지 과연 줄어들겠느냐 이거예요.   그래서 이것은 안전불감증에다가 무임승차자가 증가하고 또 일반 승객 즉 정당하게 승차권을 구입해서 탄 사람에게 엄청난 피해를 주는 것이지요. 그러한 모든 것을 감안해서 이 제도를 재검토해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "1330",
        "질문자_ISNI": "0000000460997316",
        "answer": "위원님 말씀이 타당하신 것 같고요, 제도개선책을 마련하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본 위원이 볼 때는 멸치 혼획 금지에서 완화로 시행령 개정을 추진하는 것은 결국은 약자인 연안어민을 위한 것이라기보다는 보다 강자인 근해어업인들을 위한 것이다 이렇게 보고 있습니다.  지금 왜 그러느냐 그러면 2014년 9월에 혼획을 금지하는 시행령이 예를 들어서 발효가 됐을 때 그때 대형저인망ㆍ중형저인망ㆍ기선권현망 어업에서 그 어업인들이 멸치 자원 혼획 금지에 대해서 엄청난 불만을 표출했습니다.  그래 가지고 2015년 2월부터 관계 기관 회의를 시작해서 2016년 4월에 결국은 합의가 되었다고 발표를 했습니다. 그런데 합의가 된 과정도 상당히 의문스러운 점이 많습니다. 그래서 이 부분은 이따가 조금 더 보기로 하고.  지금 유엔의 FAO나 국제수산기구 등에서는 혼획을 금지하고 있습니다. 그것을 아시지요?",
        "회의번호": 47522,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "5623",
        "질문자_ISNI": "0000000463654116",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "50년.  그러면 과연 그게 유의미한 전망이 나올 수 있을까? 50년 뒤에 가면 50년 전의 그 전망이 어떻게 보면 아주 허망한 숫자놀음이 될 수도 있지 않을까 하는, 이건 제 생각입니다. 왜 그러느냐 하면 전망을 하려면 우선 인구구조가 가장 큰 요인일 겁니다. 우리 사회에서 고령화ㆍ저출산ㆍ수명 이런 것들이 반영되어야 될 것이고요. 산업구조의 변화, 성장율, 조세부담률 이런 것들이 다 복합적으로 반영되지 않은 단순한 전망이라는 것이 유의미한 것인가 하는 의문이 저는 좀 들어요.  그러니까 그게 단순히 허망한 숫자놀음이거나 부질없는 숫자놀음이 안 되려면 이런 요인들이 다 반영이 돼서 나와야 되지 않겠습니까? 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47530,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "박 위원님 말씀에 저는 동의합니다. 여러 위원님들이 여기에 대한 요구를 하시는데 저희가 정부 당국으로서 애로사항은 일단 정부가 그 자료를 내게 되면 굉장한 공신력과, 많이 인용될 텐데 지금 말씀 주신 것처럼 50년을 추계하면서 전망한다고 하는 것이 가사 예를 들어 가지고 성장률이나 또는 조세탄력치라든지가 0.1%p만 달라져도 엄청난 차이가 나거든요. 그래서 저희 정부에서 그런 걸 내는 데는 굉장히 조심스럽습니다. 다만 저희가 법으로 5년마다 내는 게 있어서 그렇고.  그다음에 제 경험을 하나 말씀드리자면 2000년대 초에 비전 2030 작업을 하면서 25년간의 재정전망에 대한 것을 낸 적은 있습니다. 그것은 추계가 아니라 이런 식으로 됐으면 하는 정책 변수로 한 바람을 했던 적은 있었지만 어제 질의가 나온 NABO 자료처럼 그런 자료를 낸다는 게 저희 정부로서는 굉장히 조심스럽습니다. 그래서 제가가 ‘공식적으로 내는 5년짜리 국가재정운용계획을 참고해 주십시오’ 하는 말씀드렸고 또 ‘저희가 법으로 5년마다 하게 돼 있는 것이, 2020년에 하게 돼 있는 것을 내년도에 사회보험 쪽을 추계를 해서 1년 당겨 보겠습니다’ 이렇게 답변을 드린 것이라는 점을 이해해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다. 조사대상 선정은 조사위원회가 독자적으로 독립되게 할 필요가 있다라는 말씀 해 주셨습니다.   법무ㆍ검찰개혁위원회가 제안했던 세 번째 원칙이 뭐냐면, 방금 말씀하셨던 그 조사위원회가 아닌 실제로 조사해야 될 조사단의 규모라든지 조사단을 꾸리는 방법이라든지 이런 것조차도 사실은 독립성을 제대로 보장하려면 조사위원회가 결정해야 된다라고 했는데 거기에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47502,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "조사단의 규모는 조사대상 사건의 수에 연계된다고 보고요, 중립성이 유지된, 독립성이 유지된 조사위원회가 구성될 거라고 봅니다. 덧붙여서 말씀드리면 지금 과거사위원회는 법무부에서 현재 구성 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한미연합사 부사령관이 나와서 그렇게 증언을 하셨잖아요, 그날. 또 지금 장관은 계속 그렇게 말씀하시는데 미국의 월스트리트 저널이 한 이야기 들었지요? ‘미국이 전작권을 포기할 뜻이 없다’ 그런 이야기를 하고 있고 ‘전작권 전환 문제가 양국 간의 갈등을 야기할 소지가 있다’ 그건 그냥 단순한 한 언론인의 말일 뿐입니까?",
        "회의번호": 47504,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "같이 공동 기자회견을 하는데 그 월스트리트 저널 기자가 질문했는데 잘못 쓴 기사입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제주 서귀포의 더불어민주당 위성곤 위원입니다.  저는 지난 세월호 특조위 관련해서 어떻게 세월호 특조위가 업무에 방해를 받았고 진실 규명을 요구하는 국민의, 진실 규명이 제대로 되지 않았는지에 대해서 장관께 다시는 이런 일이 없고 이러한 진실들을 명확히 밝히는 일에 나서 주실 것을 부탁드리면서 질의를 하겠습니다.     (영상자료를 보며)  제가 세월호 특조위 관련해서 일지를 좀 점검했는데요. 2014년 11월 7일에 4ㆍ16세월호참사 진상규명 및 안전사회 건설 등을 위한 특별법이 국회를 통과합니다. 11일에 세월호 특별법이 공고되어지고 18일에 세월호 범정부사고대책본부가 해체되어집니다.   2015년 1월부터 방해행위가 나타나기 시작합니다. 1월 16일에 김재원 의원께서는 특조위 세금 도둑 비판을 이야기하면서 설립단 명의 도용 이메일을 배포합니다. 18일에는 새누리당 추천 황전원 비상임위원이 준비단의 정부 요구 예산 터무니없다라는 비판을 합니다. 1월 23일, 파견공무원 및 민간위원 동시에 철수를 조대환 부위원장이 지시를 합니다.   2015년 2월 13일에 준비단 전원위원회 회의에서 특조위 예산 축소 실패를 얘기하고 새누리당 추천위원 전원이 퇴장을 합니다. 이어서 4월 21일 기재부에서 국회 기재위에서 시행령 미확정으로 예산 편성 불가 방침을 밝힙니다.   2015년 5월 18일에 유기준 해수부장관은 특조위 기산일을 특별법 시행일인 2015년 1월 1일이라고 주장을 합니다. 그리고 2015년 7월에 조대환 부위원장이 사의를 표명하고요. 2015년 8월에 국무회의에서 특조위 2015년도 예비비 89억 원을 의결합니다. 이 예산안은 요구액 159억의 44%를 삭감한 금액입니다.  2015년 9월에 새누리당 추천 석동현 위원이 사퇴의사를 표명합니다. 그리고 죽 지나서 2015년 12월 14일에 황전원 위원이 새누리당에 입당을 합니다. 그리고 당연히 퇴직하게 되어지고, 2016년 2월에 이헌 그 당시 부위원장께서 ‘기울어진 운동장을 넘어 절벽에 가깝다’며 전원위원회 사퇴를 표명합니다. 2월 26일에 특검 요청안이 법사위에 상정됐지만 통과되지 못합니다. 그리고 2016년 7월에 SNS에서 유가족 폄훼, 특별법 반대 조직활동을 하고 있는 것으로 특조위는 확인을 합니다. 그리고 9월 26일에 해수부는 특조위 활동 종료를 통보합니다. 9월 30일에 정부의 통보에 따라서 특조위 활동 기간은 종료되었습니다.   다음은 이재정 의원께서 이병기 청와대 비서실장의 부당 지시 내용을 확인한 사항입니다.  2015년 7월 1일에 특조위 별정직 공무원 신원조회 과정에서 종북 인사를 걸러 낼 것을 지시합니다. 10월 30일에는 사고 당일 VIP 행적조사가 특조위에서 채택되지 않도록 대응 지시를 합니다. 11월 11일에는 직접 세월호 특조위에서 사고 당일 VIP 행적을 전원위원회에서 조사 안건으로 상정ㆍ채택하려고 시도하고 있는데 이에 대하여 해수부가 책임지고 대응, 제어할 것을 지시합니다.   11월 13일에는 세월호특조위에서 사고 당일 VIP 행적 등을 11월 23일 전원위원회 조사 안건으로 상정을 하고 있는데 이에 대해서 해수부의 대책을 요구합니다. 11월 22일도 마찬가지 상황입니다.   11월 25일도 그렇게 얘기합니다. 세월호특조위의 청와대 조사결정 관련 법적 검토결과가 특조위 의결의 절차적 위법성이 있다고 보기 어려운 측면, VIP 행적조사는 명백한 한계 일탈ㆍ정치적 중립의무 위반, 세 번째로 다만 위헌 여부 문제에 대해서는 신중한 접근이 필요하다고 해서 대응 요청을 합니다. 이렇게 대응 요청이 이루어졌고요.   그리고 2016년 1월 6일에 더 많습니다마는 시간이 없어서 축약해서 말씀을 드리겠습니다. 2016년 1월 6일에 1년 6개월 조사활동은 종료된다고 생각하고 대응할 것을 주문합니다.  다음은 이헌 전 특조위 부위원장의 문화일보 인터뷰 사항입니다.   문화일보 인터뷰에서 이헌은 ‘저는 부위원장 될 때부터 그 7시간까지 다 조사한다고 했어요. 막상 조사하겠다고 하니까 누구라고 밝힐 수는 없지만 여럿이 저에게 청와대 근처에는 얼씬도 못하게 하겠다 이러는 겁니다’, 이런 형태로 조사 방해가 이루어졌습니다.   그리고 논란이 되었던 특조위 활동기한과 관련되어져서는 2017년 9월 8일 서울행정법원에서 판결이 납니다. 뭐라고 나왔냐면 ‘위원회가 구성을 마친 날은 피고의 주장처럼 2015년 1월 1일이라고는 볼 수 없고 원고의 주장과 같이 위원회의 인적ㆍ물적 구성이 물리적으로 완비된 2015년 8월 4일이라고 보는 것이 타당하다’.   이것은 새누리당 의원들과 그 당시의 정부 당국이 주장해서 9월 30일로 임기를 종료시켰던 사안에 대한 것입니다. 그래서 실질적으로는 2017년 5월 2일이 사실상 종료일이었다고 법원은 판단을 합니다.   국민들의 염원을 담아서 세월호 참사의 아픔을 담아서 정말 새로운 대한민국을 만들자라고 정말 안전한 대한민국을 갈망하던 국민들에게 이런 형태로 방해를 해서 임기까지 특조위 조사까지 방해하고 조사위원회 임기까지 이렇게 6개월 동안이나 하지 못한 것에 대해서 전 정부와 지금의 새누리당의 후신인 자유한국당은 이 문제에 대해서 저는 책임을 져야 된다고 생각합니다.   장관께 묻겠습니다.   해수부가 국민의 해수부로 나기 위해서는 관련되어진 것들이 재발되지 않도록 조사를 철저히 임해야 된다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?     (설훈 위원장, 이개호 간사와 사회교대)",
        "회의번호": 47522,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "예, 저도 그렇게 생각합니다. 그래서 진실이 무엇인지를 분명히 밝히기 위해서도 그렇고 해수부의 명예 회복과 새 출발을 위해서도 이 일에 대한 해수부의 관여가 어떤 정도였는지를 분명히 밝혀내는 조사 작업은 꼭 필요하다고 생각을 하고 현재 비공식적으로 그 작업을 진행하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "충남 아산 출신의 강훈식입니다.  지난해 국정감사는 당시 여당의 불참으로 반쪽짜리 하다가 마지막에는 같이 마무리했는데요. 올해는 어쨌든 안타까운 일이 좀 있었습니다만 대부분의 일정을 여야가 같이해서 다행스럽게 생각합니다.   여야의 공수 교대는 좀 바뀌었지만 국정감사가 삼권분립이라고 하는 민주주의의 가치를 실현하는 되게 중요한 기제라고 생각합니다. 그런 면에서 국회의원에게 막중한 책임이 있고 성실하게 임하려고 노력을 했는데 또 그 기간에 제가 보면, 어쨌든 사상 최고의 긴 연휴에 장관님을 비롯해서 공무원분들 또 소관기관의 모든 분들 수고하셨다는 말씀으로 제 질의를 시작하도록 하겠습니다.  제가 첫날 장관님께 국토부 산하의 법정단체 67곳 중의 60%가 아직 5년간 단 한 번의 감사를 받지 않은 부분을 지적했고 또 확인국감 전에 법정단체에 대한 지도 감독을 어떻게 해 줄 것이냐고 별도 보고를 요청했는데 오늘까지 아무 보고는 없습니다.",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "그 문제에 대해서는 저도 감사가 5년 동안 이뤄지지 않았다는 사실에 굉장히 많이 놀랐고 이 부분에 대해서 감사를 실시하고 감사 결과 제도개선이 필요한 부분이 있으면 제도개선을 해 나가기로 내부에서 방침을 정했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것 다시 한번 정리해 보세요. 왜냐하면 이런 것들이 여러 군데에 내재되어 있어요.  구룡코스 골프장에 지은 대통령님 별장이라는 것도 정말 이해할 수 없는 부분들이 많아요. 지금 완벽하게 자료를 구하지 못해서 더 말씀드리고 싶지 않은데 군 국방비 102억 원이 거기에 투입되고 그런…… 그 절차를 보면 전부 다 잘못되어 있는 거예요.  그것을 장관님이 취임하면서 이기는 군, 공룡을 표범을 만들겠다고 단언하셨는데 전부 다 이런 것들이 국방개혁하고 관련이 된다고 봐요. 군의 국방개혁이나 적폐 청산의 목표는 이겨 싸우는 군대 만드는 것이지요?",
        "회의번호": 47504,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 답변을 받았는데 어쨌든 이처럼 현실적으로 이루어지고 있지도 않고―운문댐―그리고 현실적으로 가능하지도 않은 이 안을 전제로 해서 2025년 울산광역시에 39만 톤을 공급하겠다 그것을 전제로 멀쩡한 사연댐 수위를 52m로 조절해서 어떻게 됩니까? 한번 보세요. 1950만 톤 중에 52m로 수위 조절하면 1280만 톤이 날아갑니다. 사수량을 빼고 나면 유효저수량이 660만 톤, 댐의 34%에 불과합니다.  이것은 무엇을 의미합니까? 사실상 1900만 톤의 댐을 폐기하는 거나 다름없어요. 이 물 부족 시대에 이런 시설 낭비가 어디 있으며 어리석은 일이 어디 있느냐? 52m 조절하다 보니 울산광역시는 거기다가 금년도에 가물어서 축조 52년 만에 전면 취수 중단까지 되었어요.  그래서 물론 이 문제는 세계적인 문화재 암각화 보존 문제가 맞물려서 우선 수위조절을 전제로 했는데 여기에는 이것처럼 맑은 물을 공급하겠다는 전제로 약속된 것인데 그 전제가 전혀 지켜지지 않고 있는 상황에서 현실적으로 어마어마한 시설 낭비, 물 낭비가 이루어지고 있고 이렇게 되고 있습니다.   그래서 이 부분에 대해서 정책국장과 수자원공사 사장 어떻게 하실 것인지, 울산시와 진지하게 이 문제를 협의해서 답을 찾을 의향은 없으신지 답변을 좀 해 주세요.",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "2249",
        "질문자_ISNI": "0000000463654247",
        "answer": "현재 국무조정실 주관으로 울산시 문화재청과 저희 부가 같이 적극적으로 해답을 찾기 위해서 노력하고 있습니다. 최선을 다해서 이 문제의 해결 방안을 찾아보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 나중에 말씀하시고요.   활동비 집행 현황이 어떠했는지 그리고 감사원이 제대로 실시했는지의 여부를 확인하기 위해서 그 자료를 비공개로 볼 수 있도록 해 주시고요. 만일 제가 지금 요청한 두 자료에 대해서는 우리 법무부나 우리 감사원장님 다, 하여튼 제가 비공개로 한 번 정도 보고……  특별히 문제 제기는 하지 않겠지만 안 되면 예결위 때 정식적으로 열람 신청을 해서 공식적으로 문제 지적을 하겠습니다.   그리고 법무부장관님, 지금 안봉근ㆍ이재만 체포하고 국정원장 세 명에 대해서 압수수색 했어요. 굉장히 빠른 속도로 나가고 있는데 저는 이 정도, 두 명을 체포하고 세 명의 국정원장에 대해서 압수수색을 할 정도 됐다고 하면 구체적으로 어떤 혐의점을 갖고 출발하고 있다고 생각을 하는데 이게 지금 뇌물죄 혐의로 수사하고 있는 겁니까?",
        "회의번호": 47502,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "4912",
        "질문자_ISNI": "0000000463655311",
        "answer": "아까 말씀드렸듯이 구체적인 적용 법조에 대해서는 지금 말씀드리가 어렵고요. 범죄 혐의가 있어서 수사에 착수한 것으로 그렇게 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 실제로 도로공사가 지난 9월 25일 노동조합에 가입된 요금수납원들의 대표를 선발하고 또 10월 13일 무노조원 지역대표 9명을 선발했는데 이런 과정들이 비정규직을 정규직으로 전환하기 위해서 지금 논의하는 과정의 일환으로 봐도 되겠습니까?",
        "회의번호": 47500,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7500",
        "질문자_ISNI": "0000000463653711",
        "answer": "지금 그 사항은 정부의 정규직 전환 가이드라인에 의하면 기능조정 대상 업무는 정규직 대상에서 제외되기 때문에, 사실은 저희들은 노사전문가협의회를 하고 싶지 않았습니다.   그런데 지금 정부의 지침이 정규직 전환 대상이 아닌 그런 용역에 대해서도 노사전문가협의회를 하게 돼 있기 때문에 저희가 그것을 구성하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문재인 정부 출범 이후에 문체부 등 각 정부 부처로부터 적폐청산이니 제도개선 TF 등 위원회 활동 명목으로 검사 파견을 요청 받은 그 내역을 좀 자료 제출해 달라고 요청했는데 제출하지 않고 있습니다.   참고로 어제 문화체육관광부 국정감사에서 요청을 했더니 문화체육관광부에서는 금년 9월 달에 법무부에다가 검사 파견 요청을 해서 법무부에서 문화체육관광부로 블랙리스트 진상조사 및 제도개선위원회라는 위원회에 검사를 파견했거든요. 그러니까 문화체육관광부 이외에 정부의 여러 부처에 검사 파견한 현황을 좀 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47502,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "그것 알아보겠습니다. 그리고 문화체육관광부에 파견된 것은 무슨 위원회에 파견한 게 아니라 문화체육관광부에 파견을 한 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이 과정에서 좀 문제가 있어요.   이 수사가 부산경찰청에서 실시됐는데 이 수사를 시작하면서 통일부에다 통보를 했습니다. ‘이러이러한 혐의로, 이름은 제가 말하지 않겠습니다, 이 6급 직원 수사를 시작합니다’ 하는 통보를 받은 이후에 10개월 동안 통일부는 아무런 조치를 취하지 않았어요.  그 통보를 받았을 때 빨리 점검해서 정보 접근권, 즉 탈북자들의 주소와 전화번호에 접근할 수 있는 정보 접근권을 차단함으로써 최소화함으로써 추가의 피해자를 막을 수 있었음에도 불구하고 10개월 동안 아무 조치를 취하지 않았어요. 또한 관계부처의 합동회의도 열지 않았어요. 이게 정부 당국의 대처에도 큰 문제가 있다.  하나 더 붙인다면 통일부가 중심이 돼서 탈북 관련 지방자치단체나 유관기관들과 함께 탈북 루트에 대한 견학이라고 그럴까요, 탐방을 하는 확인을 했습니다.   이것은 북한에서 도강해서 나온 사람들이 어떤 루트를 통해서 오느냐 하는 대단히 안전과 관련된 문제인데 민간 여행사들하고 동행을 해요. 이것은 문제가 있다. 적어도 그런 정도의 문제는 현지 대사관의 협조를 받아서 함께 하는 것이 옳다 하는 데 대한 견해는 어떻습니까?",
        "회의번호": 47630,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "위원님이 지적하신 것처럼 탈북민과 관련한 업무를 담당하는 관련 기관 직원들에게 탈북민의 탈북 과정에 대해 좀 더 이해를 높이기 위해서 그런 해외 출장프로그램이 준비되어 있습니다만 지금 위원님이 지적하신 것처럼 그런 우려가 있는 측면이 분명히 있습니다. 그래서 그런 것들은 저희가 앞으로 보완, 개선책을 강구하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국토부에서 통계 잡은 것은 한 150만 원 정도로 보고 있는데 조금 거품이 있는 것 같습니다.  지적하고자 하는 핵심은 대리운전업체가 사실 이게 콜센터거든요. 콜센터가 대리운전기사들한테 손해보험 관련해서 단체보험에 가입하라고 하고 대리기사들은 개인적으로도 손해보험에 가입합니다. 대리기사가 한두 군데 대리운전업체에 등록돼 있는 게 아니잖아요. 여러 군데 돼 있다 말입니다. 그래서 단체보험이 개인보험보다 훨씬 비쌈에도 불구하고 단체보험에 강제로 가입하고 있고 이게 연간 평균 120만 원 정도, 한 달에 한 10만 원 정도 단체보험료를 부담하고 있다고 합니다.   그래서 콜센터는 대리기사들한테 기본 수수료 한 20% 떼고 또 콜센터 스스로가 보험대리점을 하고 있다고 보면 됩니다.   이게 하루 이틀 된 문제가 아닌데 대리기사를 전국적으로 1일 한 50만 명이 이용하고 대리기사 종사자는 한 10만 명 정도 된다 하니까 지적된 대리기사 관계에 대한 이런저런 이야기들이, 지적들이 많이 있었습니다, 그렇지요?",
        "회의번호": 47744,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "5664",
        "질문자_ISNI": "0000000463654124",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 위해평가나 위해정보 교류나 위해관리는 식약처가 다 기술을 갖고 있어요. 농식품부 없어요. 그럼에도 불구하고 농식품부가 그것을 HACCP부터 시작해서 하고 있는 이런 문제를 근본적으로 해결하지 않으면 식약처가 또 제2ㆍ제3의 살충제 계란 파동을 갖고 올 수밖에 없다, 이 부분에 대해서 국가에서는 지금 어떻게 논의하고 있습니까?",
        "회의번호": 47521,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "지금 총리실 산하 식품안전 TF에서 농축산부와 식약처가 국민의 안전에 대해서 협의를 하고 있습니다. 그래서 그런 부분에 대해서 위원님 지적하신 부분 충분히 반영해서 안전과 진흥이 분리될 수 있으면 좋겠고 합의가 안 되더라도 최소한 업무 영역만은 확실하게 가르마가 타져야 된다, 그렇게 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국정감사는 당해 기관의 직무수행의 적정성을 우리가 따져 보고 문제가 있는지를 짚어 보는 자리입니다. 그런데 인사는 만사라고 그랬지 않습니까? 새 정부 출범 초에 정말 국민들이 원하고 국민들을 위해서 일할 수 있는 행정부처의 수장들을 임명하는 것이 얼마나 중요합니까? 그런 부분에서는 특히 민정수석의 인사 검증은 굉장히 중요합니다.   문재인 대통령이 국민들께 약속한 것 그것을 충실히 이행해 줄 정말 능력 있고 정말 청렴한 그러한 행정 수장들을 임명하는 과정에서 비서실장님도 물론 관여하시겠지만 구체적인 실무는 그래도 민정수석이 보다 구체적인 자료를 갖고 여러 가지 네트워크를 활용해서 검증하는 것 아니겠습니까? 그런데 이번에 임명 과정에서 어느 한 분도 자유롭지가 않았어요.   대통령께서 공약 기간 내내 제시하신 5대 원칙이 있었는데 그 원칙을 그야말로 철저하게 외면하고 전혀 엉뚱한 분이 이렇게 선정이 되고 또 탈락돼서 다시 또 재선정되는 일이 벌어지고. 이번에 마지막 홍종학 후보자까지도 정말 결격사유가 현저한 분들이 이렇게 자꾸 되는데 우리가 뭐 다른 게 아니지 않습니까? 제대로 청와대가……   인사가 만사라고 하는데 바로 청와대 비서실의 인사는 국민들에게 가장 영향을 주는 인사입니다. 그런 의미에서 제대로 인사 검증이 됐는지에 대해서 한 번 당사자를 불러서 뭐가 문제가 있었는지 따져 보는 건데 이분이 참석 안 한다는 것은 너무 직무유기가 아닌가 싶습니다. 비서실장님도 아시지만 사실은 디테일한 것까지는 잘 모르시는 게 많아요.   자, 그리고 한 가지만 또 여쭤보겠습니다.   비서실장님!",
        "회의번호": 47505,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월6일(월)",
        "질문자": "7486",
        "질문자_ISNI": "0000000463653658",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 김기춘 전 실장이 비서실장으로 청와대에 들어가기 전까지, 2013년 8월까지 계속 이사로 있었습니다. 그러면서 국고를 받은 거지요. 그리고 2013년부터는 2개 기관으로 나누어져 있던 이 기관에 57억이라고 하는 거액이 지원이 되기 시작을 하지요. 그리고 이것은 기재부에 등록되는 기타 공공기관으로까지 지정이 됩니다. 그래서 이와 관련해서 경위를 소상하게 파악을 해야 됩니다.   문제가 뭐냐 하면…… 그래서 이 기관의 지원을 위해서 윗선의 지시가 있었는지, 퇴직한 직원은 물론 복지부에 남아 있는 모든 사람들 관련자들을 다 조사를 해야 됩니다. 경위 파악 하셔야 됩니다. 너무 기가 막히는 것은 2013년까지 정회원 3명에 준회원 5명이에요. 8명이거든요. 여기에 그런 거액의 국고를 받았습니다. 있을 수 없는 일이에요. 일반 NGO들은 불가능한 일입니다. 저것 제가 입수한 자료 그대로예요. 8명이 있는 조직에 오십 몇억씩 돈을 받은 것입니다.  그리고 제가 회계문서를 전부 받아서…… 엄청납니다. 살펴보고 있는데 국고보조 결산내역과 자체 회계 결산 그리고 결산 증빙영수증, 맞는 게 없습니다. 어떻게 맞춰 봐야 할지를 모를 정도예요. 특히나 2014년에 폐업한―그러니까 없어졌다는 거지요―대한인체조직은행에 2016년 말까지 연구용역비를 2억 7500만 원이나 지속적으로 지급을 한 거예요. 이것은 말이 안 되는 거지요. 그리고 이 연구용역에 대한 결과물도 하나 있거나 그렇습니다. 거의 없는 겁니다.  이것 하나의 예만 들었기 때문에 이외에도 우리가 알 수 없는 수많은 일이 있다는 거예요. 도대체가 매년 국고로 50억 이상 받는 기관이 이 지경인데 어떻게 제대로 된 감사 한 번 안 할 수 있는지, 그것도 김기춘 실장이나 이런 윗선의 지원과 방조가 있었는지 철저히 확인해야 됩니다. 여기에는 복지부의 책임도 굉장히 큽니다.   장관님, 한국공공조직은행장 임명권한 있으시지요?",
        "회의번호": 47521,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "예, 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 정부출연연구기관 독립성의 핵심은 인사라고 보는데요, 특히 연구원장의 인사인데, 저도 경사연 이사를 3년간 해 봐서 잘 아는데요. 원장 선임 과정에서 정부이사가 7명이고 민간이사가 6명입니다. 결국 정부가 지원하는 후보가 당연히 됩니다. 정부가 미는 것으로 알려진 사람이 몇 차례 선임이 안 된 경우는 정부 내에서 이사끼리 찢어진 경우가 있었습니다. 그렇지 않고는 7 대 6으로 구조적으로 불리합니다. 이것을 정상적인 상황이라고 볼 수도 있겠지만 보기에 따라서는 연구기관의 독립성에 심히 장애가 되는 요소라고 봅니다.   지난번 국감에서 심상정 위원님께서도 이사회의 구성을 한번 바꿔 보라는 권유를 하셨는데 저도 전적으로 공감입니다. 7 대 6의 비율을 6 대 7로 바꾸든지 다른 방안을 강구하시는 것이 저는 필요하다고 생각을 합니다.   실장님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47744,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "1432",
        "질문자_ISNI": "0000000463655370",
        "answer": "그것은 제가 지금 당장 말씀드릴 수 있는 사항은 아닙니다마는 사실은 이사회에서 최근에 굉장히 독립적으로 선임을 하고 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음 또 하나, 기왕 나온 김에……  공영방송 장악, 이것 말이나 됩니까?   KBS 이사 두 분에 대해서, 여권 추천 인사에 대해서 학교ㆍ교회ㆍ집, 문자폭탄, 또 있지요? MBC 관련해서 또 이사들한테 똑같은 일 했습니다. 이것 바람직하지 않습니다. 정당한 것 아닙니다. 이것이야말로 특정 인사에 대해서 아주 테러를 가하는 겁니다. 이것 법치주의라고 볼 수 있습니까?   이 부분에 대해서도 분명하게 앞으로 수사해야 될 대상이 아닌가, 지금 못 한다면 또 5년 후에 이것 가지고 적폐청산 한다고 난리쳐야 됩니다. 살아 있는 권력이 스스로 자정을 하는 그런 모습도 필요하다, 저는 생각을 합니다.   아울러서 지금 하나 띄워 주시지요.     (영상자료를 보며)  최순실 태블릿 PC 관련된 포렌식 프로그램 오류에 대해서 말씀드리겠습니다.   이것 전번 서울중앙지검 국정감사 때 많은 논란이 됐는데요, 결론은 이렇습니다.   검찰이 오류가 있는, 버그가 있는 포렌식 소프트웨어를 가지고 돌렸다, 그 결과를 감추고 있었다 이런 이야기입니다. 그때 논의됐던 것은 한컴뷰어의 소프트웨어가 오류가 있어서 포렌식 소프트웨어로 돌리면 GMT 기능으로만 나온다라고 했는데 한컴뷰어에 문제가 있는 것이 아니고 포렌식 소프트웨어, 정확하게 말씀드리면 파이널데이터 버전 5에 버그가 있어 가지고 GMT+9로 나와야 될 부분이 GMT로 나온 것입니다.   저는 문제는 뭐냐, 이러한 오류가 있는 포렌식 소프트웨어 가지고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)검찰이 수사를 했고 그 결과를 일찍 보고서를 제출했으면 검증이 됐을 텐데 끝까지 1년을 감추고 있다가 지난 9월 11일이 돼서야 변호사들한테 공개했다는 겁니다.   이러한 부실한 수사, 용납할 수 있습니까?   답변해 보십시오.",
        "회의번호": 47502,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "태블릿 PC 관련해서는 해당 프로그램의 특성에 기인한 것이지 오류에 기인한 것은 아니라고 제가 보고를 받았고요. 그다음에 이것이 포렌식 데이터 보고서가 늦게 제출된 것은 증거능력을 인정했기 때문에 제출할 필요성이 없어서 제출 안 했던 것이고, 결국은 늦게 제출은 했지만 그것이 정호성의 증거동의에서 기인한 것이기 때문에 늦게 제출한 것과 이것의 진실성하고는 관계가 없는 걸로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 일일이 다 나열할 수는 없지만 최근에 ‘75년 11월 모국 유학생을 가장하여 국내에 잠입 암약해 온 간첩 일당 21명을 검거했다’ 그래 가지고 당시 아주 떠들썩했던…… 그 당시에 중앙정보부 대공수사국장이었던 사람이 그해 이듬해 보국훈장 천수장을 받았는데요. 아까 말씀드린 대로 그것이 지금 재판 형량에 영향을 주고 있는 것으로 파악되고 있습니다.  이런 부분, 특히 숨겨진 부분이 많습니다. 뭐냐 하면 국가안전보장이라고만 되어 있는 부분은 과거 간첩 조작해서 훈포장을 받은 사람이 많습니다. 이 부분을 빠른 시간 내에 파악해 주셨으면 좋겠고 그리고 그 사람들 취소해야 됩니다.  제가 지난번 업무보고 때도 말씀드렸는데 과거 국보위 시절 받은 훈장이 마음이 괴롭고 그동안 나를 눌러 왔다는 얘기를 하면서 훈장을 반납하겠다고 했던 한승수 그 당시 후보자가 이틀 후에 반납했습니다.  그런데 아직 남아 있는 국보위를 했다는 236명, 국보위는…… 12ㆍ12는 국가반란행위로 대법원에서 판결이 났기 때문에 이 부분 나머지도 파악해서 취소해 줘야 그분들도 정상적인 사회에서 살 수 있는 겁니다.  다만 5ㆍ16 관련해서는 당시에 보니까 5ㆍ16 이후 2년 후에 일괄적으로 공직자들을 모두 망라해서 혁명과업 유공이라고 표창했습니다. 물론 대법원에서 정식으로 판결은 아니지만 대법원의 여러 판결문 중에 ‘5ㆍ16 군사 쿠데타’라는 용어를 사용합니다. 그래서 그 부분은 너무 일괄해서 합쳐서 했기 때문에 구분이 어렵겠지만 그런 부분도 관심을 가져 줬으면 좋겠고.  마지막으로 형제복지원 사건 아마 많은 분들이 아실 겁니다. 박 모 씨인데 지금은 고인이 됐지만 그 사람 훈장받았습니다. 그 당시 형제복지원은 12년 동안 550명이 넘게 사망했고 일부 시신은 해부학 실습용으로 팔려 갔던 끔찍한 인권유린 사건입니다. 진선미 위원님께서도 오랫동안 관심을 가지고 법안을 제출했는데도 아직도 계류 중이고 19대에는 법안 올렸다가 되지 않았습니다.  이런 것들을 쭉 살펴보면, 저는 정부에서 이걸 가볍게 여기지는 않을 거라고 생각합니다마는 서훈이 뭐가 그렇게 중요하냐? 문재인 정부 국정과제 3번이 ‘국민 눈높이에 맞는 과거사 문제 해결’이고 6번이 ‘국민 인권을 우선하는 민주주의 회복과 강화’입니다. 국민에게 발표했던 100대 국정과제가 단순한 홍보과제가 아니라면 이 부분만이라도 우선 철저하게 조사해서 서훈을 바로잡아야 된다고 생각하는데요.  물론 장관님께서도 몇 차례 거기에 대해서 긍정적으로 답변해 주셨지만 방금 말씀드린 그 세 가지 케이스는 꼭 바로잡아야 된다고 생각하는데 그 부분에 대해서 혹시 생각하신 부분 있으면 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 47501,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "그동안 상임위나 지난번 국정감사를 통해서 소병훈 위원님께서 문제를 정확하게 경우별로 다 지적해 주셔서 저도 긍정적 답변을 드렸습니다. 그래서 돌아가서 관련 부서하고 협의해 보았습니다.  해 보았더니 방금 위원님께서 말씀하신 대로 유공 사유가 구체적으로 적시되지 않고 포괄적으로 적시된 경우에 다시 일괄적으로 취소하기가 어려운 점이 있고요. 그 외 방금 소 위원님께서 말씀하신 예를 들면 간첩조작 사건이라든가 이런 부분들이 명백하게 대법원에서 최종 재심 결과라든가 이런 결과물이 있으면 그걸 가지고, 물론 저희들이 바로 취소할 수 있는 것은 아니고요 국방부나 국정원, 경찰청, 복지부 등과 실질적인 문제를 상의하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 관련된 3개 업체가 컨소시엄 형태로 이번 사업에 들어왔는데요. A회사, B회사, C회사 3개가 있는데 B회사 같은 경우에는 고용정보원하고 2009년도부터 2017년 동안 34개의 사업을 해 옵니다. 돈도 177억 정도 됩니다. 여기를 다 엮어서 컨소시엄 한 형태로 보여져요. 물론 지금 수사 의뢰해서 조사 중이기 때문에 결과를 봐야 되겠습니다.   이와 관련돼 가지고 여기 워크넷 사업이라든가 고용정보망 사업에 관련돼 있는 임직원들, 주식 이런 모든 부분들 조사해 볼 필요가 있다고 생각합니다. 장관님 동의하십니까?",
        "회의번호": 47578,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "예, 위원님 제가 이 부분에 대해서는 본부에서 고용정보원에 대한 자체 감사를 즉시 실시하고요. 여기에 대해서 문제가 되는 부분에 대해서는 철저하게 법에 의해서 처리를 할 생각을 갖고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 며칠 전 국정기획위원회가 국정원이 보수단체와 기업체 간 금전지원 주선사업을 매칭했다는 사실이 발표됐고 이 리스트 중에 4개 단체가 박근혜정부 국무총리비서실이 지원한 단체와 중복이 됩니다.  저는 이것이 우연일까 하고 생각하면서 당시 비서실에서 조직적으로 보수단체 지원을 통해 여론 왜곡과 야권 탄압을 사주했다는 명백한 증거라고 보는데요. 당시 시민사회비서관실의 박용우, 강호식 등 당시 단체선정심의위에 참가한 행정관이 청와대, 국정원과의 교감을 통해 단체 선정에 개입했을 가능성이 저는 크다고 봅니다.  어떻게 생각하실지 모르겠지만 총리실 자체 조사를 해 주시고요 또 필요하다면 검찰 조사도 해야 된다고 봅니다. 이 부분에 대해서 어떤 입장을 가지고 계신지 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47744,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7576",
        "질문자_ISNI": "0000000463392929",
        "answer": "우선 총리실에서는 절차에 의해서 공모 과정을 거쳐서 지원한 것으로 저희가 확인을 하고 있습니다마는 위원님께서 지적하시는 부분들에 대한 우려가 전혀 없다고는 얘기하기가 힘든 것 같습니다. 그래서 우선 저희가 조금 더 내용을 들여다보는 작업을 하고요. 거기에 따라서 위원님께 보고드리고 향후에 필요한 절차가 있다면 진행하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "미국에서 추모의 벽 법안을 통과시킬 때 조건으로 붙인 것이 ‘미국 정부의 기금을 활용할 수 없다’라고 되어 있습니다. 오로지 민간기부금으로만 건립하도록 되어 있습니다. 만약에 이렇다라고 하면 보훈처와 한국 기업이 2500만 달러를 모아주지 않으면 사실상 불가능한 사업입니다. 하지만 우리 기부물품법에 따르면 우리가 직접 접수하거나 모금을 할 수도 없어요.   저는 워싱턴 추모의 벽 사업을 한국 정부가 지원하는 것에 대해서 반대하는 것이 아닙니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)하지만 국민의 세금을 지원하려면 법에 따라서 최소한 85% 이상의 모금이 모여서 건축허가가 난 다음에 지원할 필요가 있다, 나는 이 방향이 맞다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47744,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7463",
        "질문자_ISNI": "000000046365348X",
        "answer": "그래서 지금 기금조성 중으로 당장은 어려워서 정부예산을 3년 뒤부터 지원해 줄 것을 그쪽하고 이야기를 했고요. 그래서 말씀하셨듯이 모금액의 80%가 있어야 지원이 되기 때문에 진행 상태를 보고 지원할 예정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관은 지난 18일 한 강연에서 냉정하게 볼 때 북한이 핵무기를 포기할 가능성은 낮다. 북한이 핵무기를 포기할 가능성이 사실상 없다고 해도 틀리지 않을 정도로 핵무기를 생명줄로 생각하고 있다고 말한 바 있습니다.   북한이 가만히 앉아서 핵을 포기할 가능성은 없기 때문에 미국과 국제사회가 강력한 제재를 통해서 북한을 협상 테이블로 끌고 나올 수밖에 없다는 사실은 누구나 아는 상식이고 또 남북 문제에 정통한 전문가로서 대한민국의 장관이라면 당연히 그렇게 발언해야 한다고 생각합니다.   남북 문제를 아마추어 같은 시각으로 취급하는 현 정부는 초창기에 북한에 대화를 구걸하거나 비현실적인 유화책을 우선시하다가 국제사회의 신뢰를 잃고 우방인 미국 트럼프 대통령의 비판까지 받은 바가 있습니다.   김정은 정권에 대해서 대화와 제재를 병행하겠다는 식의 두루뭉술한 대북정책을 펴는 것은 전혀 현실성이 없는 순진한 접근 방식에 불과하다고 생각합니다. 결국 현 정부의 대북정책을 가지고는 북한이 핵을 포기하게 할 수 없다는 사실을 통일부장관이 스스로 인정하고 얘기한 것 같은데 지금이라도 문재인 정부의 대북정책이 제 방향을 찾고 국제사회와 공조체제를 잘 이루어 나갈 수 있도록 장관이 제대로 발언하고 행동할 것을 다시 한번 촉구합니다.   그런데 통일부장관은 남북관계 전문가로서 북한을 이렇게 잘 파악해 놓고도 방법에 있어서는 비참한 결과가 나올 수 있어서 군사 조치를 통한 북핵 해결은 배제해야 한다면서 약한 모습을 보이고 있습니다.   과거 문재인 대통령은 전쟁은 없다, 미국이 군사적 행동을 실행할 의지를 갖고 있지 않다는 식의 발언으로 한미 관계를 악화시키고 미국과 국제사회의 협상력을 한순간에 무너뜨렸다는 사실을 우리는 잘 알고 있습니다.   지금 안보가 엄중한 상황하에서 미국과 국제사회의 대북 협상력에 김을 빼는 발언들은 절대 해서는 안 된다고 수차례 강조한 바 있습니다마는 통일부장관은 왜 군사 조치는 배제해야 한다는 식의 나약한 발언을 하는지 이해할 수 없습니다.   그렇다고 해서 군사적 조치를 해야 된다는 발언을 하라는 소리가 아니고 이런 것을 자꾸 배제해야 된다는 발언은 대한민국의 장관으로서 해서는 안 된다는 이야기를 지적하는 바입니다.   지금 우리에게 가장 필요한 안보 철학은 전쟁은 절대 안 된다는 식의 나약한 접근 방식이 아니라 전쟁을 불사하겠다는 강력한 의지를 표명해야 전쟁을 막을 수 있다는, 그런 생각을 가져야 한다는 점을 강조합니다.   얼마 전 미국 국방장관도 얘기했듯이 평화를 원하거든 전쟁을 준비하라는 것은 안보의 기본 원칙입니다. 언제든지 군사 조치를 취할 수 있는 전략자산과 국방 능력을 보유해야 전쟁을 막을 수 있고 그런 측면에서 굳건한 한미동맹과 군사전력은 우리에게 제일 큰 협상력이 된다고 생각합니다.   그런데 장관의 대북 관계에서 군사 조치는 배제하고 가야 한다는 식의 발언을 하는 것은 우리의 협상력을 약화시키고 북한에게 잘못된 시그널을 주는 것으로 생각하는데 여기에 대해 장관은 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47630,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "존경하는 김무성 위원님이 지적하신 부분과 관련해서, 지금 한반도의 상황은 국민들이 많이 우려하시는 것처럼 한반도에서 남북 간 무력 충돌이 발생할 수 있는 가능성이 대단히 높습니다. 이런 상황에서는 저희가 유의해야 될 것이 양쪽 간에 어떤 사소한 오판에 의해서 군사적 상황으로 전개되는 것을 동시에 우려해야 되기 때문에 그러한 측면에서 북한과 남한 사이의 한반도에서 무력 충돌이 발생하는 그러한 것은 저희가 충분히 억제를 해야 된다는 측면에서 말씀을 드린 것입니다.   저희가 북한의 핵을 저지하는 데 있어 가지고 한미동맹을 기초로 해서 확장 억제 전략을 확보하고 또 우리 자체의 강한 안보를 바탕으로 해서 북한의 이런 도발 의지를 꺾어 나간다는 그런 측면에서 정부는 전혀 문제가 없다 이렇게 말씀드릴 수 있겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수월 팔달의 김영진 위원입니다.  제가 보기에는 오전 질의에서 공무원 증원 관련해서 사회적 합의 수준이 사실은 상당히 높았고, 그래서 그 내용을 여러 위원님들께서 얘기하시는데…… 일반적인 공무원 증원이 아니라 소방ㆍ경찰ㆍ사회복지 공무원이라고 분명하게 얘기했음에도 불구하고 마치 일반직 공무원을 증원하는 것처럼 오해하면 안 될 것 같아요.     (영상자료를 보며)  저희들이 기억의 상실인데, 바로 6개월 전에 각 4당의 공약이 어떻게 나와 있는지 제가 전체 공약집을 조사해 봤는데요.   자유한국당에서는 경찰인력을 선진국 수준으로 보강한다, 치안수요 증가에도 불구하고 경찰인력이 선진국 수준에 부족하다, 경찰인력 보강을 위해서 최초에 1만 명 증원을 공약으로 했고요.  두 번째, 193쪽의 소방공무원 관련해서는 연차적 인력 확충으로 연 3400명씩 5년간 1만 7000명 증원으로 정량적 수치까지 공약으로 제시했습니다. 이게 민주당이 제시하는 숫자와 별반 차이가 없습니다.   다음에 바른정당도 소방본부 관련해서 현장지휘관의 국가직 전환도 약속을 하셨고 소방 현장인력도 연 3400명씩, 1만 7000명 이렇게 했고.   국민의당도 정량적으로는 제시하지 않았어요. 치안역량 강화 위해서 경찰인력 증원, 일선 소방관을 확충하고 노후 소방장비 교체 및 보강.   이렇게 구체적으로 공약을 했던 바는 그 시기에―올해 작년에 경찰ㆍ소방ㆍ사회복지직 관련한 인력이 우리 사회에 필요한 인력이고 그것이 전체적으로 부족하다는 사회적 컨센서스가 있었다. 그래서 약속하지도 않았는데 모든 당이 비슷한 수위와 비슷한 정도로 공약을 했다라고 저는 말씀드리고요.  그래서 이 추계에 맞춰서 정부에서 연차적으로 17만 4000명에 대한 증원들을 해 나가고―1년차 2년차 3년차 해 나가면서 이후에 계획을 잡는다고 했기 때문에 이 문제에 관해서는 조금 더……   이제 정성적인 평가는 끝났다고 봅니다. 필요성에 대해서는 동의를 했고, 그러면 정량적으로 얼마만큼 어떻게 증원할 것인가에 대해서 구체적으로 얘기해야 될 것 같아요.   두 당은 3500명씩 1만 7000명, 국민의당은 정확하게 정량적으로 얘기 안 하시는데 정량적으로 얼마, 얘기해서 합의를 만들어 나가고 그 속에서 추계를 만들어 가는 게 필요하다고 봅니다.   인사혁신처장님, 그래서 저는 재정추계에 관해서 성급하지 않아야 되는 이유가 이런 이유입니다. 충분하게 기획재정부, 우리 경제성장률에 입각한 여러 가지 연도별 재정추계 사항들을 면밀히 분석하고 수요에 대한 조사를 조금 더 정확히 한 다음에, 제가 보기에는 이 재정추계의 발표가 또 다른 갈등의 소재로 사용하지 않게끔 하기 위해서 늦더라도 단계적으로 정확히 하는 게 필요하다.  인사혁신처장님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47501,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "위원님 말씀대로 섣부른 추정치를 발표해서 혼란을 가중하기보다는 관계부처와 충실히 협의해서 위원님들이 궁금해하는 사항을 해결할 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 얼마나 중요한 거냐? 국정원 댓글, 국정원 댓글, 지금 벌써…… 대선 끝나고 지금까지 그 얘기가 계속되는데 국정원 요원이 숨어서 댓글 해 가지고 대선이 그렇게 됐다고들 생각하십니까? 저것은 그것의 천배, 만배 더 중요한 일이에요.   지난번 조사 결과에 의하면 대한민국 온 국민이 하루에 4시간 15분을 인터넷, 그중의 95%가 포털을 통해서 인터넷에 접속해요. 매일 들여다보고 있는 기사를 저런 식으로 조작을 하고 있는데 이 사건을 당연히 제대로 수사를 해야 합니다.  감사원장님, 지난번에 우리가 채용 문제 있다고 지적한 사무총장 아들, 국장 아들 감사하라고 했는데 결과가 어떻습니까?",
        "회의번호": 47502,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "1552",
        "질문자_ISNI": "0000000463654298",
        "answer": "그래서 위원님들께서 염려하시고 해서 저희들이 원점에서 재조사를 해서 지금 진행 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 1대 주주가 아닌 것으로 해서 탈법을 하고. 이런 문제가 있는데 이것은 법적인 사항이기 때문에 공정거래위원장님이 이 문제는 제도적으로 고쳐야 될 사항이고.  제가 구체적인 탈법 문제에 대해서 한번 지적하겠습니다.  두 가지, 제가 지적한 미래에셋캐피탈하고 미래에셋컨설팅 같은 경우에 우리가 일감몰아주기, 법적 용어로 사익편취에 대해서 이야기하고자 합니다.   총수일가 등 30% 이상 주식을 가지고 있는 회사가 연매출 200억 원 이상이고 그리고 그룹 내에 일감이 12% 이상이면 조사 대상이지요?",
        "회의번호": 47744,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "5731",
        "질문자_ISNI": "0000000463654132",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이렇게 자기 멋대로 하는 이런 사태가 발생했는데 개성공단 재가동만 계속 염불처럼 외치지 마시고, 유사시에 이런 경우가 발생했을 경우에 할 수 있는 어떤 유효한 수단의 확보가 전제되어야 개성공단도 앞으로 재가동이든 뭐든, 지금은 재가동 시점이 아닙니다마는 그런 것 아닙니까?   이런 사태는 앞으로 언제 또 발생할지 모르는 일인데 그냥 북한이 지 마음대로 무단 가동해도 국제사회는 물론이고, 대한민국은 물론이고 눈만 껌뻑껌뻑하면서 아무것도 못 하고 있다, 이런 추진 체계가 말이 되느냐 이런 얘기예요.",
        "회의번호": 47630,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "6182",
        "질문자_ISNI": "0000000463654212",
        "answer": "그러한 점에서 아까도 답변을 드렸습니다만 개성공단 중단 이후에 남북한 간 모든 연락 채널이 단절되는 상태로 전개된 그런 상황에 대해서 굉장히 아쉽게 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "새 정부 출범 이후에 특히 문재인 대통령은 공약에서도 4차 산업혁명에 적극 대응하겠다고 그랬고 역시 또 고용노동부도 새 정부 출범 이후에 산하 폴리텍대학에 대해서는 교과를 바꾸는 등 노력을 하고 있습니다.  여기에 대해서 지난 6월 12일 자 타임지에 많이 참조가 될 만한 기사가 하나 났습니다.    (영상자료를 보며)  우리나라 폴리텍대학과 굉장히 유사한 것이 미국의 커뮤니티칼리지지요. 2년제 공립대학이고 미 전역에 굉장히 많습니다. 2년제 직업교육 또는 2년 대학을 마치고 4년제 대학으로 전학하는 이런 대학이지요.  그 대학 중에서도 굉장히 성공적으로 구조조정을 해서 시대의 흐름을 이끄는 사우스다코타에 있는 한 커뮤니티칼리지를 소개했습니다. 보시게 되면 저것이 그 대학 학과의 사람을 구한다는 구인광고입니다. 그래서 여기만 졸업하면 기업에서 서로 데려가려고 하고 있어요. 어떻게 해서 그러느냐? 이 대학이 그야말로 구조조정을 통해서 새로운 적응을 한 겁니다.  다음 넘겨 보시지요.  이 사진이 현재 미국의 경제가 왜 도약하는가를 보여 주는 하나의 모습입니다. 가운데 있는 사람이 교수지요. 양쪽에 있는 사람은 학생입니다. 학생이 나이가 많고 또 옷 입은 거나 그런 것을 볼 때 조선, 제철 같은 2차산업에 일했다가 그 산업이 쇠퇴하니까 일자리가 없어졌지요. 그러나 수업료가 거의 없는 이렇게 우수한 커뮤니티칼리지에서 지금 뭘 하느냐? 이 과가 AI하고 로봇과입니다. 로봇을 조립하는 훈련을 하고 있는 것입니다. 그래서 전문가들은 왼쪽의 영어 자막처럼 ‘커뮤니티칼리지가 이제는 미국에서의 노동자훈련에 대해서 가장 중요한 견인차 역할을 하고 있다’ 이렇게 평가를 하고 있습니다.  그러나 모든 커뮤니티칼리지가 다 이렇게 잘하는 것은 아니고 낙후된 데는 그야말로 학생을 잃어 버리고 쇠퇴하고 있는 데도 있고 적응을 잘하는 커뮤니티칼리지는 특히 이런 신산업 분야에 근로자를 배출하고, 특히 2차산업에서 실업한 근로자들을 재훈련ㆍ재교육해서 미국 경제의 재도약을 이루고 있다는 것입니다. 저는 이런 미국의 경험을 우리가 교훈으로 삼아야 된다고 봅니다.  그래서 저는 무엇보다도 새 정부에서도 폴리텍이라는 잠재력 있는 기구를 어떻게 활용하느냐, 발전시키느냐가 굉장히 중요하다고 봅니다. 예산도 증가시켜야 되고 여러 가지 노력을 해야 되고 좋은 교수도 뽑아야 되고 그렇게 해야 되는데 저는 걱정하는 바가 있습니다.  요새 언론에도 이렇게 났습니다마는 차기 기관장, 이사장을 두고서 이런저런 말이 있지 않습니까? 그리고 또 학장도 빈 자리가 많이 나오는 것을 알 수 있습니다. 특히 폴리텍 이사장은 어떻게 보면 사립학교 같으면 이사장과 총장을 같이 하는 자리라고 저는 느껴집니다. 경영뿐 아니라 그 대학을 상징하는 하나의 인물이기도 하지요.   저는 그래서 무엇보다도 이사장이나 산하 캠퍼스의 학장은 교육ㆍ연구를 한번 해 본 사람 그리고 과학기술에 어느 정도의 배경이 있는 사람이 해야 한다는 겁니다. 그리고 무엇보다도 사람은 자기가 잘하는, 걸맞는 자리가 있습니다.   제2차 세계대전을 승리로 이끈 미국의 드와이트 아이젠하워 장군 있지 않습니까? 전쟁 끝나고 48년부터인가 대통령 되기까지 콜롬비아대학 총장을 했습니다. 그런데 본인에게나 콜롬비아대학에는 별로 좋지가 않았다는 거예요. 걸맞지가 않은 거예요.   그래서 이런 말도 합니다. 아이젠하워가 콜롬비아대학 총장으로 가장 했던 것이 뭐냐, 시간 나니까 거기서 회고록을 써서 책을 많이 팔아서 돈을 많이 벌어서 대통령선거 하는 자금으로 썼다 그러지 않습니까?   그래서 아이젠하워 훌륭한 사람이에요. 어떤 분야의 훌륭한 사람일 수 있어요. 그러나 적어도 대학의 기관장, 학장에는 대학을 아는, 대학을 경험해 본 그런 사람이 대학을 이끌어야 되고, 특히 무엇보다도 지금은 폴리텍대학이 4차산업이라는 중대한 전환기에서 이 기관을 이끌어가야 될 중차대한 책임이 있지 않습니까?   저는 그런 면에서 장관님이, 폴리텍 기관장과 또는 산하 학장도 많이 빈 자리가 나오는 것으로 알고 있습니다. 거기에 대해서 어떤 인사철학을 갖고 계신가 그런 것도 알고 싶고요.   마지막으로 이건 다른 데서 한번 말씀드렸습니다마는 4차산업의 흐름을 잘 볼 수 있는 데가 어디냐, 해마다 연초에 라스베가스에서 열리는 CES지요. 고용노동부에서 산하기관, 특히 우수한 대학교수나 기관장들도 이런 데에 가서 신산업에 대한 흐름을 느껴보고 정책에 반영하는, 이런 미래를 보는 안목을 다지면 좋겠습니다.   그래서 현재 언론에서 문제가 제기되고 있는 현재 폴리텍의 기관장과 산하 캠퍼스 학장에 대해서 장관님은 어떠한 철학을 갖고 계신지 간단하게 말씀해 주시면 감사하겠습니다.",
        "회의번호": 47578,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "사실은 폴리텍대학이 기능대학하고 통합할 때 제가 17대에 있었기 때문에 폴리텍대학의 기능에 대해서는 새로운 인식을 하지 못했었는데 위원님께서 정기국회나 국정감사에 폴리텍대학에 대한 부분을 해 주셔서 제가 매우 감사하게 생각을 하고 있습니다.   그리고 우선 말씀드리면 저는 이번에 국정감사가 끝나면 전국에 있는 폴리텍대학 실태조사를 실시할 예정으로 지금 준비를 시키고 있다는 것을 말씀드리겠습니다. 왜 그런 이유가 있냐 하면 4차 산업혁명에 대해서 우리가 성공적으로 하려면 새로운 일자리를 만들기 위해서는 폴리텍대학 역할이 굉장히 중요하다고 보고요.  스마트팩토리, 핀테크 등 미래 핵심기술에 대한 인재 양성을 폴리텍대학에서 해야 된다, 그러나 과연 그 준비가 돼 있는가 그것을 판단하기 위해서 이공계 청년실업자를 대상으로 해서 고급 신기술 이런 훈련도 시키는 하이테크 과정도 확대하고 그럴 생각입니다.   그리고 위원님이 지적해 주신 대로 그동안은 폴리텍대학이 기능대학이라는 인식 때문에 여러 군데에서 이렇게 자리가 가는 부분도 있었으나 최근의 몇 년을 보면 어떤 정책적인 영향력이 있는 사람도 그 자리에 하지만 가급적이면 폴리텍대학 기능에 맞는 그런 전문가가 학장으로 가야 맞다 하는 위원님이 말씀하시는 것에 대해서 저는 전적으로 동의를 합니다.   그리고 아까 얘기하신 폴리텍대학 이사장에 대한 부분도 진행을 하는데 저는 폴리텍대학 이사장은 학장들의 역할이 아까 말씀하신 대로 학장을 겸하면서 이사장을 하는 부분도 있지만 폴리텍이 어떤 수업만 가르치는 것이 아니라 정부하고 긴밀한 새로운 교육도 도입을 해야 되고 지난번에 말씀하신, 조교가 없는데도 이것을 정치적으로 처리하지 못하는 이런 부분도 있어서 조직관리 또 경영능력, 리더십 그리고 이공계에 대한 정확한 지식 이런 것을 모두 다 포함한 그런 사람이 와야 되는 것에 대해서 저는 위원님 말씀에 공감을 합니다.   지금 여기에 대한 채용절차를 외부 심사위원회에서 하고 있기 때문에 저는 그런 부분이 충분히 반영되리라고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다 보험으로 운영하잖아요. 그런데 일반의원은 재무회계규칙을 적용 안 합니다. 100병상 이상의 병원만 재무회계규칙을 적용하거든요. 일반의원은 정부에서 재무회계규칙을 강요하지 않아요. 그런데 요양기관은 재무회계규칙을 강요하고, 문제는 재무회계규칙을 적용할 수 있으면서 그 요양기관을 운영할 수 있어야 되는데 지금 아시다시피 포괄수가제 아닙니까? 그런데 수가가 낮아요. 그래서 요양기관이 그 수가를 받아 가지고 운영을 못 한다는 겁니다. 전부 다 지금 ‘나 못 하겠다’ 이렇게 얘기를 해요. 그리고 거기에 종사하는 종사자들도 ‘최저임금이 안 된다’ 이렇게 얘기를 합니다. 최저임금 미달입니다.   그러니까 정부에서 그중에 간호조무사, 요양보호사, 물리치료사에 대해서는 어느 정도의 요금을 꼭 지급해라 또 이렇게 해 놨어요. 그분들한테는 좋은데 요양보호기관에 있는 다른 종사자들도 또 있어요. 그런데 그 종사자들 사이에 또 차별화가 되는 겁니다. 그 문제는 또 어떻게 할 겁니까?   그래서 이 문제, 요양보호 문제는 치매 국가책임제와 똑같은 얘기 아닙니까? 결국 치매를 국가가 책임지겠다는 것은 노인요양시설에 들어가 있는 요양보호받는 노인분들과 그 기관을 국가가 책임지겠다는 말이잖아요. 그래서 저는 요양기관에 대해서 어떻게 자활ㆍ자립, 유지ㆍ지속 가능한지 하는 것에 대해서 복지부가 확실한 대책을 세우고 요양기관에 종사하는 40만 명의 종사자들과, 그리고 거기 기관 수가 지금 몇 개지요? 한 2만 개 될 겁니다, 아마. 그분들하고 상의하셔 가지고 지속가능한 대책을 강구하셔야 된다고 보는데, 어떻습니까?",
        "회의번호": 47521,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3574",
        "질문자_ISNI": "0000000463655194",
        "answer": "위원님께서 말씀하신 그 핵심은 아마 재무회계규칙을 요양기관에 요구하는 것이 현실에 맞느냐는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "11월 10일까지 저한테 전국 실태조사 결과 제출해 주세요.   들어가시고요.  참고인으로 오신 김병훈 사무국장님, 오지 마시고 마이크 잡으세요.   마산ㆍ창원지역에서도 이런 식으로 초과근로시간 축소ㆍ조작한 사례가 있나요?",
        "회의번호": 47578,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "저는 아직 잘 모르겠습니다. 저는 노동 강도를 평가했고 조사했고, 그런데 중요한 것은 노동시간 축소와 관련해서 제가 한 말씀 드리면, 실질적으로 이분들은 점심시간에 무료 노동을 하거든요. 그러니까 30분 일하고, 30분을 그냥 일을 하러 가세요. 밥 먹고 바로 일을 하세요. 그러니까 사실상 그 시간도 무료 노동시간이거든요.   그러니까 제조업에서는 30분만 일하면, 30분만 쉬면 30분은 초과근무수당을 주거든요. 그런데 이 우정사업본부는 특이하게 그런 것은 전혀 없더라고요. 그래서 사실상 그것도 무료 노동시간으로 치면 집배원노조가 2888시간 일하는데 플러스 해 가지고 제가 조사했을 때는 한 3000시간이 넘을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 종합적인 대안을 말씀드린 겁니다.",
        "회의번호": 47501,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "2367",
        "질문자_ISNI": "0000000463653383",
        "answer": "그래서 위원님 말씀하신 대로 지금처럼 수도권을 억누른다고 해서 곧 국토가 균형발전하는 것도 아니고 국가경쟁력이 높아지지도 않았지 않느냐라는 위원님의 문제 지적에 동의한다고 하더라도 적어도 우리 사회의 앞으로의 모습은 어떻게 갈까, 적어도 획기적인 지방분권, 거기에 따른 재정분권을 이룰 때 그러면 수도권과 지방의 불균형 문제는 어떻게 할 거냐를 이번에 같이 고민하고 녹여내지 않으면……    일단 한번 그렇게 해서 가고 나면, 그나마 지금 중앙정부가 교부세 등을 통해서 겨우 조정해 주고 있는 어려운 지방의 지자체들은 사실은 이제 길이 없습니다, 위원님.   그래서 이 문제는 수도권의 규제 완화하고 같은 걸로 등치하지 마시고요.  그다음에 위원님 말씀하신 광역도시 문제는 이렇습니다. 위원님, 뉴욕만 하더라도 기본적으로 도시의 성장 과정이나 또 미국 사회 내에서 뉴욕이 차지하는 비중 또 도쿄라는 일본 사회가 과거에 봉건적 그걸 통해서 각 지역마다 자기 나름대로 삶의 조건이라든가 경쟁력 있는 현실 등을 봤을 때 우리가 바로 그렇게 등치시키기는 어렵다고 생각합니다.  그래서 위원님의 수도권 규제가 곧 국가균형발전에 도움이 되지 않았지 않느냐 하는 문제 제기는 제가 동의한다고 하더라도 이 문제는 수도권이 양보하지 않고는 도저히 길이 없습니다, 위원님.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "추진하고 있는데 2017년에 2174억 원을 연말까지 쓰겠다고 급하게 추경 요청했고 확보했고 했는데 연말까지는 지금 18개소만 건립 가능하다고 그렇게 되어 있지요?",
        "회의번호": 47521,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "3963",
        "질문자_ISNI": "0000000463652671",
        "answer": "부분 개소까지 하면 200개 정도 됩니다. 184개 정도 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전에도 제가 5만 3900원 주면서 이게 국가책임제인가에 대해서 충분히 말씀을 드렸습니다. 그때 짚지 못한 다른 부분이 있어서 제가 말씀드릴 건데, 지금 전국에 있는 253개 중에서 205개소 정도에다가 개소당 한 7.5억 정도, 지방비 더하면 좀 늘어나겠지요? 그래서 2023억을 투하해서 이런 센터를 짓겠다 그랬어요.   제가 여기 이재용 과장을 불러서 두 번인가를 토론하면서 미비점을 굉장히 많이 얘기해 줬습니다. 아마 보고를 받으셨을 것 같은데, 이 많은 곳에 센터를 왜 짓겠다는 건지 저는 이해가 안 돼요. 재원 낭비입니다. 지방에 가면 요양병원도 있고 요양원도 있고 보건소도 있고 다 있습니다.  이 센터에서 하겠다라고 하는 게 뭐냐? 문진입니다, 문진.   두 번째, 가족들이 외출한다고 했을 때 여기에 잠깐 모셔 놓겠다는 거예요. 지금 문진은 보건소나 병원에서 다 하고 있습니다. 점수만 매기면 이 치매의 정도가 중증인지 경증인지 대충은 알 수 있다는 거예요.   세 번째, 여기에다 모셔다 놓겠다고 그랬는데 돌봄서비스를 하겠다 그 얘기인데 이분들 점심이나 저녁을 어떻게 하겠다든지 대책이 하나도 없어요. 제가 세워 보라고 그랬어요.   여기 25명씩 또 직원들을 채용하겠다고 그랬어요? 맞지요, 장관님?",
        "회의번호": 47521,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월31일(화)",
        "질문자": "7481",
        "질문자_ISNI": "0000000463653578",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 하는 말씀은 이 정부가 정말 적폐청산을 하고자 하는 의지가 있으면 과거 정부 전체를 대상으로 하고 특정인을 대상으로 해서는 안 된다는 겁니다. 전체를 대상으로 하고 불특정 다수인을 대상으로 하는데 왜 정치보복이라고 얘기하겠습니까?  그리고 지금 이 정부가 지난 5년간의 공공기관 채용비리 조사를 하고 있습니다. 그 주타깃이 누가 되겠습니까? 지난 5년간 하면 박근혜정부 또 주변 인물들이 될 겁니다.  대통령의 아들 채용비리 의혹은 놔두고 남들 조사만 하면 정말 이 정부를 정의롭다고 얘기하겠습니까? 그것은 아니지요?",
        "회의번호": 47505,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월6일(월)",
        "질문자": "3485",
        "질문자_ISNI": "000000046365372X",
        "answer": "위원님, 저희가 캐서 나오는 게 아니고 각 기관에서 여러 제보자들에 의해서 쏟아지고 있고 그것이 국민들에게 엄청난 좌절과 절망을 주고 있어서 대통령께서 공공기관에 대한 조사를 지시하신 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 그냥……   제가 궁금한 것은 뭐냐 하면, 궁금하고 아쉬운 대목이에요. 뭐냐 하면 방금 말씀하셨듯이 북한 상황을 실시간으로 확인하고 있었기 때문에 그때 이상 징후가 발견되지 못해서 오히려 조난 가능성을 위주로 두고 사실은 계속 수색하고 해경이나 나머지 협조 요청을 다 하셨더라고요, 보니까. 타국에도 보니까 일본하고 러시아, 중국에도 수사 협조를 요청하시고 하셨는데 이런 상황이 계속 발생할 수 있는 가능성이 계속 있다는 거예요, 현재 시스템이면.  그래서 안타까운 일이지만 남북 간의 관계 개선이 안 된 상태에서 이런 문제 제기를 하고 이런 주문들을 드리는 게 참 저도 드릴 말씀이 없는 부분인데 비군사적인 남북 핫라인이 필요한 상황이지 않느냐, 군사적 측면이 아니다 하더라도 불가피하게 벌어질 수 있는 이러한 일들에 대해서 최소한 서로 확인할 수 있는 라인들은 좀 있어야 되지 않느냐는 생각이 듭니다. 그래서 이와 관련한 대책들이 있으신지만 마지막으로 답변을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47505,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월6일(월)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "아시다시피 지금 저희 정부가 들어설 때부터 모든 남북 간의 커뮤니케이션 채널이 다 단절된 상태입니다. 그래서 어떤 확인이나 협의를 할 수 있는 그런 상태가 아닙니다. 그래서 빨리 이런 상황은 좀 개선이 돼야 된다고 생각하고 거기에 대해서 다각도로 노력을 해야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사정이 이래요. 나보고 질의하지 말래. 질의 안 하려고 했다가 하지 말라고 해 가지고 합니다.   이것 왜 이러느냐? 국회 지원 부서들이 폐쇄적이에요. 그리고 언터처블(untouchable)이에요. 행정력이 미칠 수가 없잖아요. 이 안에서 고스톱 하루 종일 쳐도 누가 안 잡아가잖아요. 완전히 이게 무슨 소도가 되었어요. 행정부의 감사ㆍ감찰ㆍ수사 기능이 여기에는 미치지 않는다. 거기다가 입법고시 출신들이 강한 결속력으로 승진이나 혜택 같은 것은 독점하고 비리는 서로 감춰 주는 이상한 카르텔화 되어 가고 있어요.  또한 어제 제가 경호처 차장한테 질타를 했습니다마는 국회의 주인은 4년마다 바뀌는 선출직, 그 보좌관들이 아니고 여기를 평생직장으로 삼고 있는 우리 지원 부서들이다라는 주인의식이, 쓸데없는 주인의식이 있어요.   그리고 이렇게 방어는 강한데 면역 체계가 없어요. 감사관을 우리 우윤근 총장님께서 외부 전문가를 수혈하겠다고 지금 공고 중이지요?",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "7614",
        "질문자_ISNI": "0000000463654175",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그렇지요.  그런데 자꾸 합의를 했느냐 안 했느냐 이게 논란이 되다 보니까, ‘합의’라는 것은 우리 상식적으로 이해를 했을 때 쌍방 간에 상호 간에 의사가 완전히 일치하고 어떤 효력이 있어야 되는 개념으로 얘기하는데, ‘협의’는 하고자 하는 상대방이 그 반대 되는 상대방하고 어떤 의견 조율을 한 정도로 끝나면 된다는 그런 상식적인 개념을 갖고 있는데요.",
        "회의번호": 48485,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 9월 28일 날 보도자료까지 내서 서울행정법원의 판결을 존중하는 취지로 항소하지 말라고 했습니다. 제가 이 보도자료를 내게 된 이유는 뭔가 하면 단순히 특수활동비를 공개하라가 아니라 지금 국회에서 비공개 대상 정보로 취급하고 있는 특수활동비 세부 지출내역이 서울행정법원에서는 ‘오히려 공개의 필요성이 더 크다’라고 했습니다. 그러니까 이것은 더 공개해서 국민들에게 알려 줘야 될 일이지 이걸 그렇게 감출 문제가 아니다 이거예요.  공개해도 되고 안 해도 되는 문제가 아니라 이것은 국민들이 마땅히 알아야 될 대단히 적극적인 이유를 갖다가 들면서 공개를 하라고 했는데 지금 여기에 대해서 국회는 항소를 강행했습니다. 항소 계속 유지하셔야 된다고 보십니까? 어떻습니까?",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "글쎄요, 이게 제가 취임하기 전에 이루어진 행위인데요. 우선 국회사무처에서 항소한 이유는 국회가 독립기관의 특수성을 가지고 활동을 해야 되는 부분에 있어서 특활비가 필요하고 국회가 또 어떤 정치적 행위에 있어서 노출될 수 없는 부분들이 있거든요. 여러 가지 국회 교섭단체 간의 관계라든가 또 의원 외교라든가 이런 부분에 있어서 이것은 좀 특활비가 필요하다라는 취지에서 항소를 한 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더 역할을 강화해 주시기를 부탁을 드리겠고요.  실제로 그런 노력들이 적극적으로 진행이 돼야 인권위원회가 헌법기관으로 격상이 된다 하더라도 국민들로부터 신뢰받고 존경받는 인권기관이 될 거라고 생각하고 있습니다. 그래서 지금 현재 진행하고 있는 혁신위원회 활동이 잘 진행이 되기를 기대하고요.  제가 아까 말씀드린 것처럼 특별보고의 정례화 또 국무회의에 참석ㆍ발언하는 것과 관련된 내용들을 한번 그 계획을 만드셔서 저희들한테 공유를 해 주셨으면 좋겠습니다. 그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "등록되어 있습니다.  위원장님, 등록되지 않은 것으로 알고 보안 심의를 했기 때문에 이 문건에 대해서는 굉장히 중요합니다.  정부가 조직적으로 등록된 문서를 빼 놓고 보안심의회의를 해서 비밀이 아니라고 이야기한 의혹이, 의혹이 아니라 확실합니다. 그런데 이 자료를 내놓고 있지 않습니다. 다 목록을 냈는데, 이 두 자료는 부끄러워서 못 내놓고 있어요.  저는 이 자료의 열람을 오늘 국감 중에 국방위원들이 꼭 확인했으면 좋겠다, 이것은 정부가 국민을 속인 거거든요. 의도를 갖고 속였느냐, 모르고 했느냐는 또 따져 볼 문제입니다마는……  이래 놓고 정직한 군대, 정의로운 군대를 이야기할 수 있습니까?  장관, 어떻게 생각해요? 온-나라 시스템에……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이렇게 등록된 문서, 오늘 자료 공개할 겁니까, 안 할 겁니까?   오늘 제출하세요!",
        "회의번호": 48485,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "저희가 아까도 분명히 말씀드렸습니다마는 이게 군사비밀로 등록되어 있지 않은 것으로 알고 있습니다.  온-나라 시스템에 문서 등록해서 아까 공란으로 되어 있다는 걸 봤습니다마는 비밀로는 등록되어 있지 않은 것으로 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "1년 전만 해도 견해 자체 표명이 부적절하다, 의식이 중요하다 이랬던 분이 갑자기 ‘방송법이 바뀌면 나는 물러날 수 있다’ 이렇게 얘기하는 것 자체에 대해서 사람들이 어리둥절해 하는 부분이 있는 겁니다. 그러니까 그동안은 지배구조에 문제가 없다고 생각했는데 최근에 그런 심각성을 느꼈다는 것인지 의구심을 가질 수밖에 없는 것이지요.   저는 거듭 말씀드리지만 방송법은 반드시 개정돼야 한다고 믿고, 확고하게 믿고 있는 사람 중의 하나입니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그런데 그동안 여러 가지로 공영방송의 신뢰성을 떨어뜨린 장본인이고 더구나 최근 국정원에서 돈 받은 문제가 의혹을 사고 있고 또 내부 구성원의 분열을 조장시켰다라고 하는 책임에서 자유롭지 않은 분이 지금 와서 마치 대단한 결정을 내린 양 행세하는 것은 저는 대단히 난센스고 블랙 코미디다 이렇게 보는 사람입니다. 그런 점에서 법적인 개정의 문제와 공영방송을 정상화하는 것은 별개의 문제라고 볼 수밖에 없는 겁니다.   그래서 저는 고 사장께서 지금이라도 거취를 결정하는 것이, 이런 것과 연계하지 않고 결정하는 것이 지금이라도 공영방송을 좀 더 빠르게 정상화시키는 길이라고 생각하는데, 다시 한번 지켜보는 KBS 후배들이나 국민들에게 하실 말씀 없습니까, 거취 문제 관련해서?",
        "회의번호": 47689,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년11월10일(금)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "글쎄, 위원님 생각에 대해서 제가 일일이 얘기드리는 것 적절치 않은 것 같지만 제가 작년에도 분명히 얘기를 했습니다. 법에 따라서 하겠다, 지금 우리 내부의 일부 파업하는 사람들도 저보고 나가라고 하고 지금 위원님께서도 저한테 거취를 결정하라고 그러시는데 저는 그게 잘 이해가 안 됩니다. 현행법에 제 임기는 내년 11월 23일까지입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "안호상 극장장이 개입했다는 사실 자체는 국립극장도 그렇고 문체부 조사에도 인정이 되고 있습니다. 그리고 본 위원이 전국의 주요 문화시설을 조사해 보니까 다른 공립극장에도 개입하려 했다는 정황이 있습니다. 그래서 자체조사는 한계가 있다 이렇게 본 위원은 생각을 합니다.  어저께 조사 결과서가 이메일로 감사관실 담당 비서관한테서 왔습니다. 그랬는데 너무너무 한심스러운 게 ‘장정숙 위원이 감사원에 감사를 요청하겠다고 하였으므로 종결 처리한다’.    (자료를 들어 보이며)  또 그다음에 무대제어 시스템 비교 검토서를 이렇게 첨부를 해서 보냈어요. 그런데 이게 감사관실에서 검토 비교한 겁니까, 그냥 별첨서류로 보낸 건지 모르겠는데, 우리가 무대안전제어 시스템을 국제 안전규격 인증 받은 제품을 쓰는 이유는 성능과 안전, 두 가지가 다 중요하기 때문 아니겠습니까?  그래서 설계과업지시서에다 명시를 한 거고요. 그리고 설계과업지시서와 다르게 설계하려고 하면…… 무슨 말이냐, 즉 국산제품 사용을 지시했지 않습니까, 안 전 극장장이? 그렇게 국제 인증이 없는 걸 사용하려면 본래 공고했던 내용을 전부 무효화하고 방침서를 새로 결재받아서 진행해야 된다고 생각을 합니다. 그렇습니까, 안 그렇습니까? 맞지요?  그러면 이런 절차를 무시하고 한 행동은 회계질서 문란 행위라고 본 위원은 알고 있고요. 문체부 감사에서도 분명히 이 점이 지적돼야 된다고 생각을 하는데 이러한 게 문체부 감사에서 전혀 지적이 안 되고 있어요. 그러면 이것은 공권을 문체부 자체 내에서도……   문체부 직원들 잘 들으세요. 지금 완전히 면피용 감사를 하고 있는 겁니다. 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 47561,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년11월10일(금)",
        "질문자": "5272",
        "질문자_ISNI": "0000000463654087",
        "answer": "그렇지는 않았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "두 번째, 이것만이 문제가 아니에요. 지금 정치집단이냐, 권력의 눈치를 보고 우정사업본부를 지금 어떻게 하고 있는 건지……  박정희 대통령 탄생 100주년 기념우표는 2016년도 6월에 우표발행심의위원 만장일치로 발행하기로 결정을 했어요. 그런데 이걸 작년 7월에 재심의를 했어요. 그래서 발행을 안 하기로 했어요.  재심의 사유가 뭐예요, 재심의 사유가? 만장일치로 결정한 걸 왜 재심의를 하게 되는 거예요? 재심의하려면 재심의 사유가 정해진 게 있어야 될 거 아니에요.",
        "회의번호": 48436,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "사회적으로 논란이 있는 부분에 대해서는 재심의할 수 있도록 그렇게 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시민단체에서 공대위까지 구성돼 있는데, 또 어떤 남성 배우는 영화 촬영 중에 여성 배우에게 이런 행위를 해 가지고 유죄 선고를 받기도 했습니다. 영화계의 성폭력 문제 이게 아주 크게 논란이 되고 있는데 인권위에서도 과거에 조사를 하고 이랬던 것 같아요. 그런데 아직도 개선이 되지 않고 올해 또 이런 일들이 벌어지고 있습니다. 이런 부분에 대한 시정ㆍ조사들이 필요하다고 생각하고요.  마지막으로 수련의ㆍ전공의에 대한 대학병원 교수들에 의한 의료 분야 종사자들의 인권 침해 분야, 최근 부산대병원 폭행 사건, 강남세브란스병원 성폭행 사건, 전공의들의 인권 유린 부분들, 제가 보니까 2015년도에 인권위에서도 조사하고 그랬었더라고요. 그런데 지금도 똑같은 일들이 반복되고 있습니다.   특히 전문의 자격증을 취득하기 위해서 도제식 수련 과정에서 이런 일들이, 지도교수의 절대적 갑 지위 여건 이런 환경 속에서 인권 침해 사건이 벌어지고 있는데 반복되는 이런 부분에 대해서 개선, 또 필요하면 직권조사, 제도개선 이런 부분들을 인권위에서 좀 철저히 해 주시기를 부탁드리고요.   이 3건에 대해서 간단하게 답변해 주시기 바랍니다.     (김선동 간사, 정우택 위원장과 사회교대)",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "지방대 채용 차별에 대해서는 아까 말씀드린 것처럼 진정이 들어와서 지금 조사를 진행 중에 있고요. 그 근본적인 대책을 마련하기 위해서 작년, 올해 계속 수천만 원씩 들여서 채용 과정상의 차별에 대해서 실태조사를 하고 있습니다. 아마 곧 종합적인 대책이 나올 것 같고요.   그다음에 영화계 성폭력에 대해서는 내년도 예산에 5000만 원을 실태조사비로 요청해서 지금 예산에 반영이 되었습니다. 그 자금을 가지고 실태조사를 해서 근본적인 대책을 마련하겠습니다.   세 번째로 전공의 폭행 사건에 대해서도 침해구제제2위원회에서 직권조사 개시 결정을 이미 내려서 언론에 보도도 됐습니다마는 조사하고 있는 중입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의 순서가 많이 지나갔는데요, 오늘 제 앞의 거의 모든 위원님들이 다 말씀을 하셨는데 과기정통, 하여튼 외우기도 힘든 이 과기부가 업무를 제대로 하고 있느냐, 미래를 책임져야 될 이 과기부가 제대로 업무 수행을 하고 있느냐 하는 데 대해서 거의 모든 위원님들께서 많은 의문도 제기하시고 질타가 있었습니다.   저도 공감하면서 이렇게 될 수밖에 없다, 저는 과기부의 고위공직자들의 도덕적 해이가 땅에 떨어졌다 이 점을 지적하면서 우선 먼저 아까도 제가 오전에 말씀드린 것처럼 고위공직자가 자기가 주식을 소유한 벤처기업에 국가 R＆D 자금을 몰아주고 그게 자기 재산을 증식하는 이런 행태가 벌어지는 상황을 제가 말씀을 드리겠습니다.   우선 PPT 띄워 주시고요.     (영상자료를 보며)  우선 보시면 카이스트의 서연수 교수라는 분이 있습니다. 그리고 임대식 과학기술 혁신하시는 혁신본부장이시지요. 이 혁신본부장이 있는데 이 두 분은 서울대학교 미생물학과를 같이 나오시고 계속 카이스트 교수로 재직하신 수십 년간 아주 가까운 친지 사이입니다. 그리고 서연일 대표와 관련돼 있는 엔지노믹스라는 회사는 서연수 교수의 친동생이 사장을 하고 있는 그런 회사입니다.  그런데 지금 임대식 본부장이 이 회사의 주식 8000주를 보유하고 있고 임대식 본부장의 장녀도 1만 주의 주식을 보유하고 있고 여기에 또한 국무조정실의 최병환 1차장이 2만 5334주를 보유하고 있습니다.   그러면 이렇게 말씀하시겠지요. 주식 가진 것이 무슨 잘못이냐? 절대 그렇지가 않습니다. 왜냐하면 이게 단백질 효소 같은 것을 생산하는 그런 회사인데요, 이 회사가 다른 보통 회사들은 한번 받기도 힘든 국가 지원을 수년에 걸쳐서 받아서 성장을 합니다.     (패널을 들어 보이며)  제가 지원 상황을 말씀드리면, 지금 이 자료를 보시면 2007년에 임대식 그 당시 교수가 주식을 매입했고 2009년에 최병환 1차장이 구입을 하면서 지금 이 회사가 계속해서 각종 경제적ㆍ비경제적 국가 자금을 받게 됩니다. 경제적으로 받은 것은 38억 원이 넘는 돈을 받았고요. 정말 무슨 여러 가지 연구과제로도 받았고 또 창업자금, 기보에서도 받고 각종 것을 받았고 또 비경제적인 특혜성 사업 지원도 계속해서 받고 있습니다. 특히 2017년 임대식 본부장이 취임하신 이후에 아주 많이 이런 특혜성 사업을 이렇게 받고 있습니다.   그래서 회사가 이런 사업을 받을 때는 그동안에 임대식 교수가 계속해서 국가과학 R＆D에 대한 각종 평가위원 등의 활동을 왕성하게 하시면서 이 회사가 이런 국가 과제나 국가 지원을 따는 데 도움을 줬을 것이 상당히 의심이 되고 또 최병환 1차장의 보이지 않는 손도 분명히 작용했을 것이다 이렇게 말씀드리겠습니다.   그래서 이 덕분에 이 회사가 엄청나게 컸지요. 지금 여기 보면 자본금이 4억 원에 불과하던 회사가 현재 20억 원으로 뛰었고요. 또 두 차관이 주식을 보유한 2009년부터 2016년까지 결산자료를 분석해 보면 총 자산이 4.7배 등등 그렇게 올라 가지고 지금 영업이익, 당기순이익이 2017년부터 흑자 전환해서 10배 이상 또는 6.7배 이상 이렇게 초성장을 하게 되는 것입니다.  그리고 이러한 성장은 고스란히 이 두 분의 재산 증식으로 이어집니다. 그래서 지금 공직자 두 분은 전부 다 액면가로 주식당 500원으로 신고가 돼 있는 상태이기 때문에, 작게 보이시지요? 1267만 원, 400만 원 이렇게 보이는데 어제 저녁 6시 기준으로 제가 장외거래 시세를 살펴보니까 최병환 1차장이 가진 저 주식이 거의 4억 가까이 되는 가치로 거래가 될 수 있고요. 임대식 본부장의 소유도 1억 2400만 원, 장녀가 가진 이것도 1억 5500만 원, 약 3100%의 수익률을 보이고 있습니다.   그리고 이 회사가 지금 공지도 해 놓았어요. 조만간 상장을 하겠다. 그래서 이게 상장이 되면 아마 이 가치는 10배까지도 뛸 수 있다. 이게 주식시장에서 나오는 이야기입니다. 정말 아주 투자의 귀재들이라고 이렇게 저는 생각을 하는데요, 이게 여러 가지 문제가 정말 많이 있습니다.   제가 다시 정리를 하면 각종 국가 R＆D를 평가하고 이것을 받을 수 있도록 할 수 있는 역할을 하는 교수 또는 공직자가 이런 주식을 소유한 것 자체가 저는 문제라고 보지만 더 큰 문제는 이 주식을 자기가 샀으면, 거래 계좌 내역을 내라고 하는데 아직도 내지를 않고 있습니다.   제가 오늘 아침에 일부러 자료 요구까지 특별히 위원장님께도 말씀을 드렸는데 지금 계좌 내역을 전혀 내지 않고 있어서 이 매입 과정에 대해서 전혀 알 수가 없습니다. 그래서 우리가 일반적으로 모든 국민 상식에 대부분 이런 회사들이 이렇게 국가 자금을 많이 딸 때는 거의 무상 증여를 하는 그런 통상적인 사례를 우리가 많이 볼 수가 있습니다.   그래서 본인이 억울하면 이 자료를 내야 되는데 내지 않고 있기 때문에 저는 이것은 상당한 의혹이 있다 이렇게 생각하고요.  특히 장녀가 2017년에 엔지노믹스에 취업을 했지요, 그렇지요? 취업도 하고 또 여기 주식을 매입한 것에 대해서는 정말 이게 임대식 본부장이 아주 고위공직자로 취임하고 난 후에 이루어진 일이기 때문에 이것은 정말 더 큰 문제다, 국가 R&D 예산 20조 원 중에 14조 원을 주무르는 본부장으로서 이런 일을 해서는 안 되는데 했다, 이런 말씀 드리고요.  저는 장녀의 주식 매입은 특히 문제가 있다고 보고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)  위원장님, 이게 연결되는 거라 제가 조금만 더 말씀을 드리겠습니다.",
        "회의번호": 48436,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "6296",
        "질문자_ISNI": "0000000463650705",
        "answer": "임대식 본부장을 제가 추천은 하지 않고, 그것은 임명권자가 임명한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한반도 정세에 매우 중요한 회담인데 철저히 준비하시기를 바라고요.   지난 2002년 2월 부시 대통령하고 김대중 대통령의 정상회담, 15년 전 상황과 아주 유사하다고 봅니다. 그때 악의 축이라고 이야기하던 강경한 부시가 와서 김대중 대통령과 회담이 끝나고 나서 세 가지를 이야기했어요, 북한 공격하지 않겠다, 대화하겠다, 식량 지원하겠다. 모든 국민들이 안도를 했습니다.   이번 한미정상회담에서 반드시 성공해 가지고 한반도 정세를 안정적으로 관리하고 평화적으로 관리할 수 있도록 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47505,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월6일(월)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "그러한 계기가 될 것으로 저희가 기대하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "무릎담요입니까?",
        "회의번호": 47561,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년11월10일(금)",
        "질문자": " ",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "예, 그렇습니다.  그래서 저는 이 담요 속에다가 핫팩을 붙이는 안을 한번 제공해 볼게요. 그다음에 조끼 같은 데다가 핫팩을 붙이는 것 그다음에 내의에다가 핫팩을 붙이는 것, 물론 화상주의는 핫팩 생산자하고 잘 협의를 하면 되겠습니다마는 적어도 발끝 그래서 방한화 신어야 되고요. 손끝, 장갑 껴도 안 됩니다. 그래서 장갑 속에다가 손끝을 보호할 수 있게끔 해야 되고요. 목, 귀 그리고 얼굴 그래서 이 토시는 얼굴로 올릴 수 있는 겁니다.   그래서 이렇게 다양하게, 적어도 체험할 수 있는 분들을 선택해서 직접 그 현장에서 해볼 필요가 있다고 저는 보는 겁니다. 과연 4시간 정도를 견딜 수 있는가를 보시고요.  말씀하신 대로 대기장소도 만들고 또 여러 가지 합니다마는 실질적으로 검색대를 지나기 전에 기다릴 때 돔을 설치할 필요가 있다고 봐요. 그래서 돔에서 기다리고 있다가 검색대를 지나서 실내로 들어가면 거기서 대기하고 있다가 입장식 시작하기 직전에 바로 착석할 수 있게끔 이런 동선도 그려볼 필요가 있다.  그래서 저도 일요일 날 가 볼 생각입니다마는 실질적으로 당일 날이라고 생각을 하고 여러 군데 인입선 그리고 검색대 그다음에 대기장소 그리고 와서 착석하는 여러 가지 동선을 다시 한번 시뮬레이션할 필요가 있고 그리고 이렇게 적어도 한두 분의 모델을 놓고 실제로 실험해 볼 필요가 있다 그래서 장관님한테 제의를 드리는 겁니다.",
        "답변자": "3511",
        "답변자_ISNI": "0000000463649819"
    },
    {
        "question": "처장님, 이게 어떻게 되냐면요 현실적으로 볼 때는 그렇게 해서 조정을 다 하시잖아요. 그러면 이게 매끄럽게 넘어오면 국회의원들은 그냥 통과가 됩니다. 그러니까 어떤 의미로 보면 사전에 예산정책처에서 조정 작업을 먼저 하면 국회의원들은 문제없이 넘어가거든요. 사실상의 예산을 거기서 검증하는 것과 다르지 않은 결과를 맞이하는 겁니다.   더군다나 배포 시점을 미리 주지도 않습니다, 그렇지요? 아까 제가 말한 국토위 상황처럼 3일 날 예산을 상정하는데 2일 날 저녁에 갖다 주면 저희 의원실은 하는 일이 뭐가 있습니까, 예산안에 관련해서? 그냥 예산정책처에서 다 하는 거지요. 이렇게 되면 실질적으로 의정활동을 지원하는 것이 아니라 저 개인 본 위원의 생각으로는 그냥 의정활동을 하시는 것이지 않습니까?   이 문제에 대해서 어떻게 생각하시는지요?",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "위원님이 그렇게 우려를 하신다 그러면 저희도 반성을 하겠습니다만 보고서의 작성…… 우선은 이번에 보고서 배포가 좀 늦었던 이유는 작년보다 보고서의 양과, 물론 질도 저희는 많이 늘리려고 노력을 했는데 양적인 측면에서 한 3배 이상 늘었습니다. 그래서…… 위원님 죄송합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 1인당 한 해 동안에 법안 처리를 해야 될 건수가 약 150건이 넘어요, 한 사람당. 과연 이렇게 했을 때 1인당 이것만 하는 게 아니라 행정법도 검토하고 다른 업무도 병행하면서 해야 되는데 일손이 부족하다고 생각 안 하시나요?",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "4620",
        "질문자_ISNI": "0000000463653877",
        "answer": "위원님 지적이 옳습니다. 20대 들어와서는 1인당 286건입니다, 계속 법안 그게 늘어나서. 그래서 우선 인원 증원도 필요하고요, 또 하여간 적재적소의 편제 이것도 저희들이 지금 강구하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 저는 생각할 때 그래요. 지금 천안함 폭침을 북한이 했다고 인정을 안 하잖아요, 북한이. 그런데 문재인 대통령 말 들어도 그렇고 어제 우리 당에 조명균 장관 와서 한 이야기도 그렇고 김정은이 경제 발전에 지금 굉장히 목말라 있다는 겁니다, 그래서 제재 해제를 빨리 요구하고.  그러면 5ㆍ24 조치도 풀어 달라고 우리한테 막 조를 것 같아요. 그러니까 제가 볼 때는 이렇게 조를 때가 천안함 폭침 인정하고 사과받을 수 있는 절호의 기회다, 그러니까 국방부장관 입장에서는 북한 언젠가는 만나실 것이고 군사공동위원회 하시면 또 이야기도 할 건데 천안함 폭침 그냥 빨리 화끈하게 인정하고 사과해라 그런 것 국방부에서 요청해 본 적 있어요, 북한에?    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  앞으로 하실 거예요?",
        "회의번호": 48485,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7637",
        "질문자_ISNI": "0000000108533627",
        "answer": "전체적으로 과거의 그런 아픈 상처들이 없도록 앞으로 향후에 잘 발전적으로 해 나갈 수 있도록 하는 데 기여할 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님 이하 과기정통부 공직자 여러분들, 국감 준비하시느라 노고 많으십니다.  지금 가짜뉴스 부분이 말씀이 나왔는데요, 장관님이 준비해 주실 게……   제가 알기로는 저도 그 세미나에 참여도 했습니다만, 가짜뉴스의 식별에 대해서 이미 가짜뉴스와 관련해서 오랫동안 시달려 왔던 미국이나 유럽에서 인공지능을 동원해서 이를 걸러 내자라는 것을 오랫동안 학술적으로 연구해 왔습니다. 그리고 국내에서도 카이스트나 AI 전공하신 분이 이런 것들을 위해서 세미나도 하고 같이 공동연구를 하고 있는 것으로 알고 있습니다.   그러니까 그와 관련해서 준비를 해 주셔서 위원들에 답변을 해 주시기 바랍니다.   다만 가짜뉴스에 대한 부분을 총리가 직접적으로 멘트 한 것은 저는 적절치 않다고 봅니다. 그런 것들이 설사 진의가 있다 하더라도 정치적 논란을 불러일으키는 거니까 가급적 정부에서는 그런 부분에 대한 것을 신중히 했으면 좋겠다는 이런 말씀을 드립니다.  장관님, 과기정통부가 남북 교류 협력, 평화 시대로 가는 데 있어서 보다 더 적극적으로 주도적으로 나서야 될 부분이 있다, 과학기술과 정보통신 분야에서. 이미 출연연의 여러 관계자들은 통일과학기술연구포럼이라는 것을 결성해서 북한과 직접적이든 간접적이든 교류를 해 오고 있고 또 민간부문도 계속 교류를 해서 나름대로 실적과 노하우가 축적되어 있습니다.  그런데 이번에 물론 남북 교류 협력 이런 사업이 통일부 주관이기는 하지만 그러나 통일부나 외교부로만 할 수가 없고 이것이 불가역적인 남북 교류 협력, 평화 시대로 가기 위해서는 각 방면에 다 교류 협력이 활발히 이루어져야 되거든요. 특히 과학기술ㆍ정보통신은 뭐니 뭐니 해도 과기정통부가 직접 나서고 주도적으로 해야 된다고 생각됩니다. 그런 점에서 이번에 9월 남북정상회담에서도 과기부는 좀 비껴 있지 않느냐 이런 생각이 듭니다.  이번에도 내용을 보면 다방면의 교류 협력을 한다고 평양 공동선언문에는 나와 있습니다. 화해와 단합 분위기를 고조시키고 등등 하기 위해서 하고 그 구체적인 실행 방안을 보니까 대체로 문체부 소관 사항들이에요. 문화예술 교류 그다음에 하계올림픽 공동 진출 그다음에 남북 하계올림픽 공동 개최 유치 노력 또 3ㆍ1운동 100주년 기념 공동 행사 등 문체부 소관이고 과학기술과 ICT는 거의 없습니다.  그래서 이 부분은 남북 교류 협력에 통일부가 주무부처니까, 외교부니까 거기에 맡기지 마시고 과기정통부가 적극적으로 나서서 해 주셔야 된다, 출연연이나 통일과학기술연구포럼이나 또 민간부문에 축적된 부분들이 있으니까요 좀 해 주실 것을 강력히 요청을 드리고.  그 부분에 유엔 제재가 관련되는데 유엔 결의안 2375호를 보면 원칙적으로 북한과의 모든 교류 협력 사업은 금지시키지만 그러나 비영리적이고 또 비상업적이고 이윤을 창출하지 않는 공동 인프라 사업은 승인을 받아서 가능하도록 돼 있어요. 특히 기초 학술 교류 이런 인류 공영에 관련되는 여러 가지 복지나 이런 등등은 할 수 있습니다.  그런데 이런 것들을 하기 위해서 과학기술정통부가 할 일이 많아요. 말씀드린 대로 학술에 대한 세미나나 교류 또 인적 교류, 예를 들어서 직접 대면 세미나 같은 것을 하기 어렵다면 화상을 통해서 할 수도 있지 않겠습니까? 이런 것들을 해서 그런 학술 교류나 이런 것들을 해야 될 것이고요. 기초과학 또 천문, 한의학…… 천문이나 한의학은 ‘고려의학’ 해 가지고 북한도 매우 발달되어 있습니다.  그리고 지질 등 ICTㆍ재료 관련되는 분야 이런 것들을 실적을 축적해서 서로 간에 교류 협력에 관한 사업을 펼쳐야 되고 나아가서 이게 좀 더 활성화됐을 때 출연연의 분사무소라든가 공동연구소 구축이라든가 또 출연연의 많은 관계자들이 얘기하는 백두산에 천문 지리 여러 가지…… 과학기술 기지를 구축하자든가 이런 아이디어는 받아서 적극적으로 로드맵을 마련해서 북한과 협의를 해 가지고 이것이 조만간 벌어질 남북 교류 사업에 중추적인 사업으로 자리매김하도록 노력을 좀 해 주셔야 된다, 그렇게 해 주실 것을 말씀을 드립니다.  그리고 특히 원격의료 있지 않습니까? 북한도 ICT나 인력이나 이런 것들이 상당히 많이 인적 자원이 비축되어 있기 때문에 우리가 지금 남한 내에서 여러 가지 부딪치고 있는 원격의료를 못 하는 것을 북한과 협업을 통해서 원격의료 같은 것을 시범사업으로 한번 해 보시지요, 산간벽지 이런 쪽에다가. 그러면 그런 것들이 성공모델이 되면 남한 내에서도 여러 가지 장애물이나 저항에 부딪친 것들을 해 낼 수 있는, 시범사업을 성공 모델로 창출할 수 있겠다 이런 생각이 듭니다.  제가 질의를 먼저 하고요.  또 하나는 남북정상회담, 평양회담과 관련해서 아쉬운 것이 또 하나가 있는 게 이런 판문점 선언 이행을 위한 군사 분야 합의서를 체결했는데 거기 보니까 지상ㆍ해상ㆍ공중을 비롯한 모든 공간에서 적대 행위를 전면 중지하자. 나는 매우 바람직하다고 봅니다, 평화 시대ㆍ통일 시대로 가는 데 있어서.  그런데 여기에 보니까 이것 못지않게 매우 중요하고 위험성이 있는 사이버 테러 또는 위협 이런 부분이 빠져 있습니다. 그래서 향후 남북 협상을 통해서 이런 것들이 전면 적대적 행위를 중지시키는 부분에 사이버 이런 부분의 테러 또는 위협에 대한 이런 것들이 남북협의를 통해서 포함되도록, 그래서 오히려 이런 것들을 통한 적대 행위를 중지하고 나아가서 인류에 위협이 되는 사이버 테러나 또는 보안이나 개인정보 보호에 남북이 합작 사업으로 할 수 있는 시범사업의 케이스를 만들어 줄 것을 촉구하고 요청합니다.  여기에 대해서 의견을 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 48436,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7548",
        "질문자_ISNI": "0000000485134963",
        "answer": "위원님, 여러 가지 좋은 의견을 주셔서 감사를 드리고요.  마지막에 말씀하신 사이버 테러라든가 이런 등등에 대해서는 얼마 전 국회 대정부질의에서 총리께서 그렇게 인풋을 하겠다고 답변을 했기 때문에 갈음을 하고요.  남북 교류 문제에 전체적으로 과학기술정보통신부가 비껴 있다는 것은 아니고요. 지난번, 예를 들어서 저희 쪽에 관련된 게 상당 부분이 경제 제재라든가 여러 가지 그런 문제들이 관련이 있습니다.  그래서 예민한 문제들이 있기 때문에 전면에 그렇게 있지 않지만 10ㆍ4 공동성명 이후에 남북 간에 해야 될 일들이 죽 진행되다가 중단된 일들이 있습니다. 그런 거라든지 또 제재와 관계없는 그런 부분에 대해서는 내부적으로 준비를 하고 있다는 말씀을 드리고 그런 부분들의 속도와 타 부처 그리고 정부 전체의 어떤 속도와 그다음에 제재 관련한 문제를 같이 봐서 같이 갈 것이다 그렇게 말씀을 드리겠습니다.  원격의료라든가 이런 것도 다 같이 그런 문제에 포함되리라고 봐지기 때문에 쉽게 그런 부분들을 시범사업하기에는 사전에 상당히 많은 부분들이 가야 되지 않겠느냐 그렇게 생각을 하고 여러 좋은 의견들은 또 저희들이 준비하는 데 참고하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 우리 정부가 추진하고 있는 분권화 정책에는 문화 정책도 예외가 될 수는 없습니다. 그러나 문화가 갖고 있는 역사성이나 또 여러 가지, 경제나 정치하고 다른 부분이 있지 않습니까? 사회적 산물이고 또 문화 커뮤니티가 존재하고 있는 이런 상황에서 문화 정책은 정말 신중해야 된다고 봅니다.  그렇기 때문에 이 분권화 자체가 단순한 시설의 이전으로 해결되는 문제는 아니다, 특히 민속박물관 같은 경우는 단순한 전시관람 시설 이전에 민속문화 연구가들의 하나의 연구 중심도 되지 않습니까? R&D 센터 같은 역할도 하고 있는 만큼 문화 관련 종사자, 전문가들의 의견들이 문화 정책에 적극 반영될 수 있도록 하는 소통의 통로가 되어 주십사 하고 다시 한번 당부드립니다.   우리 남양주의 영화종합촬영소가 최근에 매각이 됐습니다. 이미 계획되어 있었고 그동안에 매각이 잘 안 되다가 이번에 매각이 됐는데요. 부산으로 옮겨가는 것 자체가 문제가 아니라 이 매각 결과가 문제가 됩니다. 이 매각 주체는, 주택사업자한테 넘어갔는데요. 1100억 원에 낙찰이 됐습니다.  소중한 문화공간이고 또 경기 동북부는 여러 가지 문화적 역차별도 있는 이런 상황입니다. 그런데 일방적인 매각 이후에 문화자산 또는 문화시설의 공백에 대한 아무런 검토나 고민 없이, 좀 미안한 표현이지만 팔고 그냥 떠나버리는 식의 조치가 되고 있다는 그런 지적들이 많습니다.   혹시 장관님 이 부분에 대해서 좀 알고 계시는가요?",
        "회의번호": 47561,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년11월10일(금)",
        "질문자": "7427",
        "질문자_ISNI": "0000000460706304",
        "answer": "남양주 영화종합촬영소도 올해 결정된 것이 아니라 10년 이상 논의를 해 온 것이고요.  또 이 매각대금을 가지고 새로운 시설 건립비용으로 써야 되는 그런 문제들이 연동되어 있어서요, 영화인들로부터 거기 있는 여러 가지 영화 관련되는 자료라든가 비치금 비치해 놓은 것 이런 것들을 어떻게 할 거냐 하는 논의를 하러 원로 영화인들이 오신 적도 있었습니다.   그래서 그런저런 고민을 하고 있는 차제에 또 위원님께서 이 문제에 대한 여러 가지 지적을 해 주셔서 다시 한번 들여다보도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당 정춘숙 위원입니다.  장관님, 일본군위안부 피해자 기록물 유네스코 등재 실패에 관해서 질문드리도록 하겠습니다.   지난해 한국과 중국, 일본 등 8개국 시민단체는 피해 할머니들의 육성증언 테이프 등 2700점 이상의 자료를 기록유산으로 신청을 했고요. 자료를 검토한 유네스코 등재소위원회에서 ‘대체 불가능한 자료다’ 이러면서 높은 평가를 냈습니다.   그럼에도 불구하고 결국은 2017년 10월부터 유네스코에 일본이 강력한 압박을 하기 시작을 했고, 자금으로 또한 여러 가지 방식으로, 외교적인 방안을 통해서. 결국은 2017년 10월에 우리 일본군 피해자 기록물이 유네스코 등재에 실패했습니다.   사실은 이번에 실패했기 때문에 내년부터 새로운 심사기준이 적용되고 그래서 이것은 4년 동안 새로 신청할 수가 없는 이런 정도의 상태지요. 그렇습니다. 그동안 일본 정부가 유네스코를 압박하면서 기록물 등재를 보류시킬 동안 지난 박근혜정부는 그리고 여성가족부는 무엇을 했는지 제가 묻고 싶습니다. 왜냐하면 작년 국감에서 그리고 결산소위에서, 수많은 곳에서 이 일본군 피해자 기록물 유네스코 등재에 관해서 우리 국회에서 수많은 의원님들이 질의를 했습니다.  그럼에도 불구하고 여성가족부는 2014년부터 진행해 왔던 등재 관련 TF 간담회, 관련부처 업무협약 이런 부분을 다 파기했고 그다음에 민간에 대한 지원도 전부 다 끊었습니다.   그리고 뭐라고 얘기를 했느냐 하면, 이렇게 얘기했지요. 당시 여성가족부장관이었던 강은희 장관이 뭐라고 그랬느냐 하면 ‘이것은 민간이 하는 것이 적합하다’ 이렇게 얘기를 했습니다. 그러면서 그동안에 진행했던 모든 지원을 전부 다 안 했지요. 이것은 2015년 12ㆍ28 한일 위안부합의 이전과 이후가 너무나 다른 모순된 행동이고 정말 도저히 이해할 수 없는 행위라고밖에 말할 수가 없습니다.   그래서 이것은 지난 박근혜정부와 강은희 여성가족부장관이 의도적으로 유네스코 등재 사업을 지원하지 않은 것이고 이것은 역사에 책임을 져야 하는 일이다 이렇게 생각하고 있습니다.   지금 그동안의 경과를 자세히 말씀드릴 것은 아니고 장관님께서 다 알고 계시겠지만 2016년도에도 유네스코 등재 사업비를 전액 집행하지 않고 있다가 16년 12월에 급하게 사업명을 바꾸었어요. 기록물 발굴ㆍ정리ㆍ해제 사업으로 변경을 했고 여성정책연구원에 연구용역을 줬습니다.   그리고 이로 인해서 사실은 작년 국감부터 시작해서 올해까지 유네스코라는 단어 자체를 우리가 쓰지를 못했습니다. 이 단어 때문에 너무나 많은 협의를 해야 됐고 너무나 많은 논의를 했습니다. 저는 정말 이것은 국력의 낭비라고 생각을 합니다.   지금 일본군위안부 기록물 유네스코 등재는 일본이라고 하는 상대방이 있는 사업이기 때문에, 더군다나 일본 정부의 적극적인 방해가 이미 예상이 되었고 그래서 민간에서 이 사업을 진행했던 단체에서도 굉장히 어려워했습니다.   그럼에도 불구하고 박근혜정부와 여성가족부가 이것을 완전히 방치하고 사실은 의도적으로 지원을 안 한 거지요. 그래서 결국은 오늘날 이렇게 정말 전 세계적으로 여성인권의, 전쟁 중 여성인권의 문제를 심각하게 드러낸 세계적인 기록유산물을 유네스코에 등재하지 못하게 한 원죄를 갖고 있다고 저는 생각을 합니다.   중국이 난징대학살 자료를 유네스코에 등재한 지난해 10월 12일 날 일본의 스가 요시히데 관방장관이 뭐라고 그랬느냐 하면 ‘정부 차원에서 유네스코 분담의 정지, 삭감을 포함해 검토하고 있다’ 이런 정도로 협박을 했거든요. 그래서 저희가 이런 얘기들 다 했습니다. 그럼에도 불구하고 당시 강은희 여성부장관은 앵무새처럼 ‘그것은 민간이 하는 것이 훨씬 효과적이다’라고 하는 전혀 근거 없는 말로써 오늘의 결과를 이뤄냈습니다.   저는 지난 박근혜정부의 졸속 12ㆍ28 위안부합의의 결과가, 정말 일본군위안부 지원 사업을 외면해 온 게 유네스코 등재 보류 결과에 가장 큰 책임이 있다고 생각을 하고요. 그리고 피해자 지원 주무부처로서 제 역할을 하지 않은 여성가족부의 책임이 크다고 생각합니다.   본 위원은 이에 대한 정말 참담한 마음을 이루 말할 수가 없습니다. 이것은 얼마 전에 돌아가신 피해자 할머니도 계시고 또 그 관련된 단체들도 이 문제 때문에 정말 너무나 분개하고 있습니다. 이번 현 정부의 책임이라고 볼 수는 없으나 어쨌거나 그 정책의 연속성, 이 나라가 없어지지 않는 한에는 책임을 질 수밖에 없는 차원이기는 한데 여성가족부장관님께서 이 문제를 어떻게 생각하시는지 그리고 피해 받은 할머니나 혹은 이 일로 인해서 상처 받으신 많은 분들에게 사과할 의향은 없으신지 얘기해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47601,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2017년11월6일(월)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "요번의 유네스코 일본군위안부 기록물 등재 보류 결정에 대해서는 매우 유감스럽게 생각합니다. 저도 사실 취임한 후에 이 부분에 대해서 굉장히 많이 관심을 기울이고 움직였지만 결과적으로는 이렇게 됐습니다.  특히 존경하는 정춘숙 위원님이 말씀하시는 대로 유네스코 등재 사업 지원비용이 기록물 발굴ㆍ정리ㆍ해제 사업으로 변경돼서 쓰여진 것에 대해서 여성가족부장관으로서 굉장히 미안하다는 사과의 말씀을 드리고요. 그런 점에서 사과의 말씀을 드리면서 앞으로는 문화재청이나 외교부나 민간단체인 국제연대위원회와 함께 협의해서 위안부 기록물이 당당하게 평가를 받을 수 있도록 하겠습니다.   그래서 사실은 제가 취임한 이후에 연대위원회 대표들과는 늘 만나왔고요. 그래서 사실 이것을 예상해서 다음 주에 큰 국제회의가 서울에서 열리게 돼 있고 원래 위안부 운동에 참여했던 유엔의 중요한 직책의 분들이 오셔서 같이 논의하면서 향후 방향을 의논하도록 했고요. 그 과정에서 여가부도 필요하다면 최대의 지원을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "당장에는 예산과 관련해서 예산 요구액 삭감 시에는 정부에다가 국가인권위원회의 설명 의무를 부과하는 방식도 있을 것 같고요. 일정 범위 내에서 정원과 조직, 인사 운영상 자율성 보장하니까 단기적으로는 정부의 조치, 훈령이나 대통령령 개정을 통해서 행정조치 등 필요한 부분이 있을 것 같은데, 위원장님 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 47510,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2017년11월7일(화)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "그래서 헌법으로 하면 근본적인 해결이 되지만 그 전 단계에서 인권위법 개정이나 대통령령 개정을 통해서 할 수 있는 부분은 추진을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 학생부종합전형에 대해서 말씀을 드리고 싶은데요, 소위 학종이 대입에서 갖는 비중이 점점 늘어남에 따라서 지금 많은 논란이 되고 있습니다. 특히 학종에서 비교과 항목에 대한 불공정성에 대한 논란이 끊이지가 않는데요. 이런 비교과 요소들, 수상경력이나 자율동아리, 자격증이라든지 봉사활동, 이런 여러 요소들이 있는데 이러한 비교과 요소들은 준비 과정에서 수험생들에게 과도한 부담을 주고 또 소득수준이 높은 계층에게 상대적으로 유리할 수 있다는 그러한 얘기가 계속 있습니다. 또 부모나 사교육의 개입이 클 수 있지요.   그래서 교육부에서는 2018년 올해 8월에 이런 생활기록부 신뢰도 제고 방안도 발표를 했는데요……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)제 생각에는 추후에도 지속적으로 이러한 학종의 공정성 확보를 위한 노력과 대책을 계속적으로 세워 나가야 한다고 봅니다. 여기에 대해서 간단하게 한 말씀 부탁드립니다.",
        "회의번호": 48438,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "1721",
        "질문자_ISNI": "0000000463653252",
        "answer": "지적하신 여러 가지 문제들을 보완하면서 8월 달에 발표를 하기는 했습니다만 위원님 말씀대로 학종에 대한 공정성, 신뢰도는 아직도 여전히 부족한 상황이기 때문에 좀 더 적극적으로 보완대책들을 마련하고자 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "효율성을 위해서는 모든 공공기관은 서울에 있으면 돼요. 왜 이렇게 서울에서 회의를, 중요한 결정을 다 합니까? 그분들이 서울에 거주하셔서 보건복지부 국장들은 서울로 출장 오셔서 서울에서 회의를 하세요. 이게 맞습니까? 대한민국이 서울공화국이에요? 서울에서 모든 일들을 다 해야 됩니까? 이제 모든 공공기관 서울로 다 유턴하세요. 강남으로 다시 돌아와야 됩니다, 효율성을 위해서. 맞습니까?",
        "회의번호": 48446,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "430",
        "질문자_ISNI": "0000000463380303",
        "answer": "꼭 강남은 아니고요. 지금 국장은 한 사람이고 위원회의 위원들은 20명이 넘습니다. 1명의 국장이 출장 오는 것과 스무 분의 위원님들이 지방으로 가는 것, 어느 쪽이 효율적인가 생각을 해 보면 분명히 서울에서 여는 게 더 효율적입니다. 그러나 위원님 말씀하시는 그런 지방분권의 차원에서 회의를 지방에서 열 수 있는지 제가 좀 검토해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "종합적으로 대책을 마련하시고요.   희소금속과 관련되어서는 2009년에 종합대책을 마련했는데 현재까지 변경이 없는 것으로 알고 있습니다. 그런데 그간 산업의 변화가 많이 일어났기 때문에 관련되어서 다시 한번 점검을 해야 될 시기다 이렇게 생각을 합니다.   R&D 관련 질문을 좀 드리겠습니다.   얼마 전 과학기술심의위원회에서 ICT 소프트웨어 분야에 정부 R&D 지원을 최소화하고 시장 중심의 자율경쟁체제를 방해하지 않도록 정부 R&D 지원을 공공수요 중심으로 전환하겠다고 밝힌 바 있습니다.   그런데 시장에서는 현재 국내 소프트웨어 시장이 거대 수요자인 민간 대기업과 금융사 등은 소프트웨어 관련 사업을 거의 내부거래로 조달하는 상황이고, 공공 분야를 축소시키면 R&D를 통한 소프트웨어 신기술의 출구시장이 축소되어서 전체적으로 소프트웨어 업종의 투자 위축이 우려된다라는 우려에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48512,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "정부가 현 19년도의 연구개발 투자방향에 대해서, 어떻게 보면 정부가 직접적으로 시장과 경쟁 제한하는 부분에서는 저희들이 좀 늦게 들어가고 신산업이라든지 또 새롭게 창출하고 좀 부족한 분야에 대해서는 정부가 적극적으로 들어간다라는 기본적인 원칙을 현재 가지고 있습니다. 이 소프트웨어 분야는 특히 우리 중소기업들이 많이 있어서 중소기업들에 대한 배려가 많이 필요한 분야라고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경남 김해시갑 출신의 민홍철 위원입니다.  장관님 한번 들어 보십시오.   “GP는 과거 병력 중심의 전방 밀집형 전술에 의한 것으로 축선 중심의 전쟁이 예상되는 한반도의 지형적 특성에 전혀 맞지 않는 개념이다. 실제로 군사 전문가들은 한반도에서 전면전이 일어난다고 해도 155마일 전선 전체에서 동시에 전투가 벌어지는 것은 아니라고 잘라 말한다. 19세기 기마전도 아니고 모든 병력이 전선에 일렬횡대로 서서 진군하지는 않을 것이기 때문이다.   북한의 군사배치 상황을 분석해보면 휴전선에서 모두 3, 4개의 축선을 중심으로 기동화했음을 알 수 있다. 이러한 축선 개념의 공격은 기습효과를 극대화하기 위한 것으로 한반도의 지형적 특성과도 깊은 연관이 있다. 물론 전선 전체에 걸친 산발적인 대응과 교전은 적의 기습공격을 지연시키는 효과를 낼 수 있다. 그러나 축선을 중심으로 한 주공격부대의 신속한 공격을 차단하는 방패가 될 수는 없다. 따라서 한국군의 방어 및 대응계획도 이러한 축선 중심으로 편성되는 것이 당연하다.   현재 북한이 보유하고 있는 장사정포 및 핵, 생화학 무기 등 비대칭 전력을 고려할 때 지금과 같은 전방 밀집형의 군 배치와 GP 운용은 오히려 개전 초 아군에 막대한 피해를 가져올 수 있다는 의견이 지배적이다. 현재 한국군은 주병력의 2분의 1 이상이 휴전선을 지키고 지원하기 위해 투입된 상태다. 이러한 군 운용은 북한의 기습공격에 대해 매우 취약한 구조다. 이라크전쟁에서도 증명됐듯 현대전은 더 멀리에서, 더 신속하게, 더 정확하게 공격하는 능력이 승리를 좌우한다”…… 중략하고요.   “따라서 남북이 운용하고 있는 GP를 단계적으로 상호 철수하는 방안을 검토하는 것은 우리 군의 전력을 취약하게 하는 것이 아니다. GP의 상호 철수는 첨단과학군에 대한 한국군의 자신감에 그 바탕을 두고 있다.”…… 또 중략하고요.  “논의의 핵심은 GP의 숫자가 아니다. 비무장지대를 비무장화한다는 아주 기본적인 원칙이다. 이 점만 분명히 한다면 논의가 시작되는 것만으로도 남북 간 군사적 신뢰는 물론 상호군축과 평화구축의 시험대가 될 수 있을 것이다.”  누가 한 말이라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48485,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "군사전문가의 의견이라고 생각이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "없었습니까? 기업 활동 걱정을 많이들 하시는 모양입니다. 사실 기업에 부담을 준다고 생각을 많이들 하실 텐데요. 저는 주택가격의 안정을 책임지는 국토부장관은 금리인상을 주장하고 기업 활동의 지원에 관련된 장관은 금리인상을 반대하고 이러한 의견이 국민들에게 알려지고 그러한 상태에서 국민들의 여론의 추이에 따라 정책이 결정되는 과정이 필요하다고 생각합니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48469,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "4089",
        "질문자_ISNI": "0000000480043835",
        "answer": "금리에 대해서 각 부처별로 다양하게 의견을 가질 수는 있습니다. 그런데 결국 금리를 결정하는 것은 한국은행의 금통위에서 결정하는 것이기 때문에 결정권에 대해서는 저희들이 말할 수 있는 그런 건 아니라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 생각할 때는 현장 설명 정말 이게 필요한 그리고 금액이 어느 정도 됐을 때는 입찰 당시 현장을 꼭 가서 설명을 해서 도면과의 차이점을 알 수 있게 해 주고, 그래서 그 현장에서 입찰관계자들이 와서 설명을 듣고 이게 뭐가 틀리다 질의도 받고 이렇게 해서 LH에서 공정하게 입찰이 될 수 있도록 하는 책무도 있어야 된다는 생각을 갖고 있습니다.   동의하십니까?",
        "회의번호": 48599,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7447",
        "질문자_ISNI": "000000046365188X",
        "answer": "예, 위원님 말씀에 전적으로 동의합니다.   사실 일반적으로 공사를 발주할 때는 현장에서 현장설명회를 합니다마는 저희가 토지 판매를 할 때는 원칙적으로 안 하는 것으로 알고 있습니다. 이게 사실 공기업이 우월적인 지위에서 하는 관행이 아니었나 이렇게 반성을 하고요.   위원님 지적하신 대로 일정 금액 이상에 대해서는 현장설명회를 반드시 실시하는 것으로 하고, 그리고 발생된 사항들 중에서 LH에 귀책 사유가 있는 경우는 저희가 그에 합당한 조치를 할 수 있도록 연구해서 조치하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사실상 경기도 고위 공무원 및 경기지사 등 유력자들이 내용을 모두 알고 있었을 가능성이 매우 높습니다. 그래서 이번 파동은 예컨대 과거의 일산ㆍ판교 신도시 발표 전에 여권 정치권 및 경기도 유력자들이 미리 투기정보, 개발정보를 서로 알고 있었다는 것과 같은 의미라고 봅니다. 이 점이 국민적 공분을 사는 이유라고 봅니다.  동의하시나요?",
        "회의번호": 48469,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7447",
        "질문자_ISNI": "000000046365188X",
        "answer": "저희가 현재 그 지역에 대한 모니터링을 하고 있는데 특별한 투기적인 상황이라든가 그런 것들은 발견되고 있지 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니지요. 94년에 시작했다가 아주 공식적으로는 2006년 6월에 KEDO가 경수로 건설을 공식적으로 중단하겠다고 했지요. 물론 그 2, 3년 전에 끝나 있었습니다마는.   그러니까 북미 제네바합의는 10년이 넘게 진행이 됐던 거예요. 이때도 선 핵폐기 후 체제보장, 경수로 제공, 아니면 체제보장을 먼저 하고 경제 지원을 하고 나중에 핵폐기를 하자, 이 소문 때문에 가장 갈등이 컸던 것이지요, 이때도.   그다음에 그것 실패로 갔고 한 10년 이상 있다가, 6자회담은 2003년부터 진행했는데요. 이수혁 간사님도 우리나라 대표로 활약을 많이 하셨는데, 6자회담은 얼마나 지속됐는지 아세요?",
        "회의번호": 48501,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": 6103,
        "질문자_ISNI": 463650211,
        "answer": "5년 좀 넘게 지속됐고 6자회담도 세 번에 걸쳐서 아주 역사적 의미 있는 합의문을 도출했어요. 이게 2005년의 9ㆍ19 공동성명이고 그다음에 다음해 2ㆍ13 합의, 10ㆍ3 합의를 했던 것이지요.   죽 그동안에 국제외교적 노력해서 한 합의를 보면 지금 나오는 얘기는 다 들어가 있어요. 그때도 다 그런 고민을 했어요. 그런데 핵 신고 리스트 받는 것까지도 못 갔고요. 시료 채취 하나 가는 것도 못 가고 끝났다, 10년의 노력, 5년 이상의 노력이.   그러면 트럼프 대통령이 여러 번 공언을 했어요, ‘우리는 다시는 그런 협상 안 한다’ 말이지. ‘이제 우리는 과거의 잘못을 되풀이하지 않겠다’ 트위터에도 여러 번 얘기했고 미국 국무부에서 수잔 손튼(Susan Thornton)이…… 지금 그만뒀지요, 수잔 손튼은? 7월에 그만둔다고 했는데.",
        "답변자": 6103,
        "답변자_ISNI": 463650211
    },
    {
        "question": "두 번째 질문 드리겠습니다.  아까 동료 위원님들도 그런 말씀 하시던데 저는 북한 비핵화를 위해서 가장 중요한 게 북미 간의 상호 불신을 없애는 일이라고 생각합니다. 길게 말씀 안 드리더라도 제네바합의, 9ㆍ19 공동선언 그 실패의 저변에는 양측의 상대에 대한 깊은 불신이 자리잡고 있다고 생각합니다. 바로 이렇게 상호 불신을 없애는 일이 가장 기초적인 원칙이 돼야 한다고 보면서 저는 그 일환으로 종전선언이 이루어져야 한다고 생각을 합니다.  그 이유는 두 가지입니다. 첫째는 평화체제 구축을 하려고 하면서 거기에 종전선언이 빠진다는 건 있을 수가 없는 겁니다. 종전선언 없는 평화체제 구축이란 갈 수 없는 일이지요. 따라서 평화체제 구축의 마중물로서 종전선언이 있어야 한다고 봅니다.  둘째는 종전선언은 북미 간의 상호 불신을 약화시키는 그런 동력이 될 수 있다고 생각합니다. 6ㆍ12 북미 선언에서 미국도 ‘판문점선언을 재확인하고’라고 하여 종전선언에 대한 동의 입장을 밝혔다고 생각합니다.  저는 이런 두 가지 이유에서 종전선언이 반드시 필요하다고 보는데 장관의 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 48501,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "3291",
        "질문자_ISNI": "000000005015528X",
        "answer": "위원님 하신 말씀에 전적으로 공감합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이게 그 이후에, 올 10월 현재 보니까 15개 업체에서 한 62억 정도를 기부한 것에 그치고 있습니다. 2000억이 어떻게 62억이 되었느냐? 정말 심각하지 않을 수 없습니다.  이들 대부분의 대건설기업들이 여기에 해당되는데 상위 10개 업체가 올해에만 수주한 수주 금액들을 보면 공공 공사만 11조 규모고요, 민간 공사는 111조, 해외 공사는 66조입니다. 올해에 수주한 금액만 해도 190조에 달하는데 이 기업들이 약속했던 2000억은 고사하고 62억밖에 안 내놓고 있는 이것 이렇게 관리가 안 되어서야 부정당 업체들을 사면했던 취지가 훼손되는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 48469,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7536",
        "질문자_ISNI": "0000000463652364",
        "answer": "예, 맞습니다. 15년에 4대강 담합 업체들에 대해서 특별사면을 정부에서 해 주었고 해당 업체들은 이후에 사회공헌재단을 통해서 사회에 기여함으로써 자기들의 일종의 사면받은 것에 대해서 반성한다든가 이런 취지로 이런 대국민 약속을 했습니다. 그런데 지금 납부한 금액이 약속한 금액의 3.1%밖에 되지 않습니다. 그 이후에 이 업체들이 부정당 업체에서 해제됨으로 해 가지고 그때 이후 현재까지 수주한 것이 총 291조 정도 되기 때문에 국민과의 약속을 굉장히 무시하고 있다 이런 것에 대해서는 소관 부처로서 굉장히 유감스럽게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이제 9월 대책을 다시 내놓으셨습니다. 이 대책의 핵심적인 내용들은 고가 주택의 세율을 인상하고 또 다주택자 투기수요를 차단하고 수도권 택지공급을 하고 이런 내용입니다. 그리고 도심 내에 규제를 완화해서 도심 내 주택공급을 확대하고 이런 내용이라고 할 수 있는데 이것으로 집값 잡을 수 있습니까?",
        "회의번호": 48469,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "4969",
        "질문자_ISNI": "0000000463655426",
        "answer": "현재는 투기수요가 많이 가라앉아 있는 상황이기 때문에 정책을 지속적으로 펴나가는 게 중요하다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 대안적으로 여러 가지를 얘기하셨는데, 혼용 관계라든가 차액 지급이라든가 하셨는데 농협중앙회가 지금은 수매를 못 하도록 되어 있는데 그 부분에 대해서 농협중앙회와 좀 대화를 열고 예외적으로라도 농협중앙회의 수매에 대해서도 심도 있는 대화를 조속히 열어야 한다고 생각합니다.",
        "회의번호": 48437,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민들이 정말 경악할 일이 상당히 만연해 있다고 하는 사실입니다. 그래서 우리 정부 차원에서 이것 관련해서 얼마만큼 현장이 파악되고 있는지, 파악을 위해서 어떤 노력을 하고 있는지 좀 말씀을 해 주시고요.   그리고 실질적으로 너무 처벌이 약합니다. 그래서 CCTV 설치와 더불어서 이 대리수술 등 특정범죄 의료인에게는 면허 취소를 영구히 할 수 있는 방법을……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)제도를 마련해야 된다고 생각을 하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48446,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7395",
        "질문자_ISNI": "000000046341549X",
        "answer": "지금 의료인들의 불법 시술이라든지 이런 것에 대해서 다른 범죄에 비해서 또 다른 직역에 비해서 처벌 수위가 낮은 것은 사실입니다. 그런데 이게 법 규정사항이라서 국민들의 정서에 맞게 처벌이 가능하려면 의료법을 개정해야 됩니다. 그래서 의료법 개정이 몇 군데서 추진되고 있는 걸로 알고 있고요.   그리고 새로운 기계에 대해서 대리수술을 하고 있는 것에 대해서는 저는 다른 측면도 꼭 한번 살펴볼 점이 있다고 생각을 합니다. 이것은 의료계의 근본적인 문제 중의 하나인데 새로운 기술들과 기계가 계속 도입되고 있습니다. 그런데 그것을 적절하게 트레이닝 받을 수 있는 장치가 부족한 게 아닌가, 그러다 보니까 기계를 파는 기사에게 수술의 일부를 의존하는 그런 구조적인 문제가 있지 않은가 하는 측면에서 저희들이 살펴보고 있고, 그것을 해결하기 위해서 신기술과 기계에 대해서 기존 의료인들이 좀 더 체계적인 훈련을 받을 수 있는 그런 제도도 만들어야 되겠다는 것을 한편으로는 저희들 고려하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 제가 마지막으로 여쭈어보고 싶은 것은 이 대안학교에 가고 싶은데 경제적으로 여의치 않은 분들, 지금 고등학교도 무상으로 해 준다고 하는데 어떤 경제적 도움이 좀 필요하다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48438,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "그래서 저는 한번 검토해 봤으면 좋겠다 싶은 부분이 바우처제도가 아닐까 생각합니다. 지금 공립학교 학생들 교육비 지원해 줄 때 학생 1인당 경비로 지원해 주거든요. 1인당 보통 경비가 600에서 한 800만 원 범위에 초중고가 들어가 있는데, 그 아이들은 사실 학교에 다니지 않기 때문에 그 비용이 절감되어 있는 상태거든요. 그것을 대안학교에 다니는 학생들의 부모님들한테 돌려 주셔서 부모님들이 그 비용 가지고 대안교육을 받게 한다면 저는 대안교육이 돈이 없어도 받을 수 있는 기회가 열리지 않을까 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이것을 보면 전자법정사업을 실시해 가지고 처음에 사업을 하는 것은 드림아이씨티와 이렇게 계약하는데 그 후에 유지보수 계약이라는 것이 있습니다. 유지보수 계약은 참여할 수 있는 업체가 많아서 경쟁을 하게 되는데요. 이 유지보수 업체로 선정된 업체들은 각종 법원정보시스템 운영 및 유지관리 사업이라고 해 가지고 2011년도에 삼성SDS, 2012년도부터 2014년까지 현대디지텍코어 그리고 2015년부터 지금까지 로지시스라는 업체가 하고 있습니다.   그런데 문제는 전자법정과 관련된 사업은 하나도 남김없이 이렇게 원청업체가 계속 바뀌는데도 불구하고 드림아이씨티에서 담당한다는 겁니다. 이상하다고 생각하지 않으십니까?",
        "회의번호": 48482,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "383",
        "질문자_ISNI": "0000000463651097",
        "answer": "그것은 아마 전자법정을 드림아이씨티에서 구축했기 때문에 유지보수를 맡기지 않았나 생각됩니다마는 유지보수는 법원에서 결정한 게 아니고 로지시스에서 일단 해 가지고 법원에 오면 법원은 승인을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 이제 정보화로 바뀌었고, 물론 아직까지는 생산자 조직이 약하고 외국보다는 약하기는 하지만 오늘 업무보고하신 것처럼 다각도로 노력하면서 이 유통구조의 개혁이 필요하다 이렇게 생각하는데 그 부분에 대한 정부 입장을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 48437,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "위원님 말씀대로 현재 도매시장 경유율이 한 60%까지 되고 있어서 우리와 여건이 비슷한 다른 나라들하고 비교해 보면 비교적 우리가 높은 편입니다. 그런 측면에서 공영도매시장 운영제도를 좀 개선을 해야 되겠다는 것에 대해서는 정부도 그동안 일관되게 방침을 가지고 있고요.  다만 추진하는 과정에서 어떠한 방법이 효율적이고 현실적으로 가능하냐 이런 방법은 또 이해관계자들의 인식도 함께 고려가 돼야 된다고 생각합니다. 그런 측면에서 아마 쉽게, 지금까지 해답은 어느 정도 알고 있지만 시행을 못 하는 측면이 있었습니다. 어쨌든 그런 점을 고려를 해서 정부에서 좀 의지를 가지고 개편을 하는 방향을 앞으로 더 추진하겠다는 말씀을 분명하게 드리고요.  아울러서 그러면 가장 효율적인 대안이 늘 얘기를 하지만 직거래나 유통단계 축소 이런 점을 들고 있습니다. 그런 점에 대해서 그동안에 오랫동안 추진을 했지만 소기의 성과를 내지 못하고 있는 것도 현실이라고 생각을 합니다.  그래서 또 다른 대안으로 로컬푸드 공급 확대가 지금 새롭게 강조가 되고 있기 때문에 그런 어떤 로컬푸드를 확대하는 방향으로 어떻게 하면 좋은 지원 방안이 될 수 있을 것인지 현재 지금 치밀하게 검토를 하고 있다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남북 관계가 개선되고 남북한 농업 협력이 정상화되는 과정에서 농업계의 역할이 매우 중요할 것이라고 보고요. 이는 앞으로 동북아 경제협력에서 농업의 비중이 매우 중요할 것이기 때문에 어떻게 보면 지금 남북한 대화 국면에서 농업계의 역할을 어떻게 자리매김하느냐라는 것은 장기적으로 우리나라 농업이 어떻게 확장될 수 있느냐, 어쩌면 동북아 농업을 이끌어 나갈 수 있는 주력으로서의 대한민국 농업 그 입지 선정이 지금 남북 간 관계에서 농업계의 역할이 어떻게 부각되느냐라는 것과도 연결이 되어 있다고 생각합니다.   그런 의미에서 지금 개성공단 재개가 굉장히 초미의 관심사인데 개성공단은 유엔 제재가 완화되고 나서 재개하겠다 이렇게 생각을 하면 저는 맞지 않다고 생각을 합니다.   왜냐 그러면 개성공단 자체가 남과 북이 평화의 상징으로 또 그 마중물로서의 역할을 해 왔던 것이고 개성공단은 계속해서 유엔 제재와 직접적인 연관 하에 있지 않았고 제재하에서도 개성공단은 계속 진행되어 있었고 또한 지금 여러 가지 제재의 사항들을 구체적으로 점검해 본다 하더라도 개성공단 재개와 유엔 제재는 직접적인 관련이 없다는 게 저희 사무실의 생각과 전문가들의 판단입니다.  그렇게 본다면 개성공단을 조속히 재개하는 문제는 매우 중요하고 현재 문제가 되고 있는 대량 현금 지원 문제를 풀어 나갈 수 있는 혜안으로써 현금이 아니라 쌀로 노동자의 노임을 지급하는 방식이 충분히 가능하다고 판단을 하는데 농업계에서 나서서 쌀로 임금을 주고 개성공단을 조기에 재개하는 방안을 풀어 나가실 의향은 없으신지요?",
        "회의번호": 48437,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "대단히 좋은 방안이라고 생각을 하고요 한번 검토를 해 보겠습니다.   다만 위원님도 말씀을 주셨습니다마는 대북 경제 제재와 관련해서 문제점은 없는 것인지 신중하게 잘 살펴보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "못 받았어요? 이 무빙워크는 김해공항 국제선 1단계 확장공사 때 2억 원을 들여서 설치한 승객 편의시설입니다. 그런데 1년 만에 철거하고 푸드코트를 만들겠다 하고 있는데 이것은 참 어느 누가 봐도 이해하기 힘들지요, 장관도 잘 모르실 거고.  그런데 장관님, 김해공항 단계 확장 용역을 또 예비타당성 이런 것 받고 하기 보다는 장관님께서 직접 한번 가 보셔서 어떠한 방안을 내놓지 않으면 진짜로 영남권의 국제선을 이용하는 승객뿐만 아니라 외국에서 오는 승객들조차도 이 문제를 보고 부산, 우리 대한민국을 뭐라고 생각할지…… 물론 이게 그 공항을 이용해 보지 않는 분들은 아무도 몰라요. 그래서 김해공항 국제선을 국토부 항공 관련 분들이 외국에 나갈 때 그 공항을 한번 이용해 보라고 하십시오, 똑같은 입장에서.  저도 똑같은 일반여권으로 이용할 때 너무나 불편한 정도가 아니고요, 이것은 무슨 시골의 도떼기시장에 온 그런 기분입니다. 그런데 그것을 그대로 방치하고 있다는 것 자체가…… 계속 놔놓고 있습니다. 용역하겠다 또 확장하겠다 말로만 하고 있지 아무런 실익 효과가 없습니다. 앞에 확장 방안 이야기했지만 시설편의 개선방안 이야기했지만 그것 가지고 가능하리라고는 아무도 믿지 않습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)  그래서 국토부장관님께서 이 문제를 심각하게 고려하셔서, 신공항이 건설되면 매몰비용 때문에 그렇다 이런 이야기하지 마시고 한번 오셔서 보시고 직접 해결 방안을 연구를 해 주시면 고맙겠습니다.   답변 한번 해 주십시오.",
        "회의번호": 48469,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7459",
        "질문자_ISNI": "0000000463653463",
        "answer": "예, 그 현장에 가서 보는 것은 언제든지 제가 할 수 있다는 말씀을 드리고요.   위원님들도 너무 잘 아시다시피 이 문제를 해결하기 위해서는 또 2단계 공사를 해야 됩니다. 그런데 2단계 공사 하는 것하고 김해 신공항 건설하는 것하고 시기적으로 거의 겹치는 상태가 되기 때문에 그런 의미에서도 저희들도 신공항이 빨리 되어야 되지 않나 이런 생각이 들고. 일단 그 사이에는 동선이라든가 이런 것들을 조정하고 내부구조 개편을 통해서 조금이라도 공간 부족 문제를 해결하는 데 방안을 마련해 보도록 하겠습니다. 가까운 시일에 한번 가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음에는 한반도의 비핵화 문제에 관해서 말씀드리겠는데요.   한반도 비핵화의 궁극적 목적은 항구적 평화의 정착 그리고 남북의 공동번영일 겁니다. 그런데 그 경우에 이르는 과정에서 두 가지가 논란의 핵심이라고 생각이 됩니다.   하나는 신뢰의 문제입니다. 두 번째는 양국, 북ㆍ미 간에 진행되는 것에 대한 교환의 등가성 문제입니다. 즉 서로가 양보하는 것이 공평한 분담이냐 하는 두 가지, 신뢰와 교환의 등가성 문제 이 문제인데……  우선 신뢰의 문제에 관해서는 정전협정의 문제를 보는 미국의 시각과 북한의 시각이 근본적으로 다른 것 같아요. 미국은 종전선언이라는 것이 바로 비핵화로 가는 단계 초입이라고 보는 것이고요. 북한은 종전선언은 그 이전 단계, 즉 신뢰 단계라고 보는 것 같습니다.  우리가 궁극적으로는 완전한 비핵화와 평화협정 그리고 북ㆍ미 수교가 궁극적 골(goal)이기는 하지만 그 과정에서 이 신뢰의 문제를 어떻게 회복하느냐 하는 게 상당한 문제라 생각합니다.   그런데 우리는 지금까지 과정에서 보면 ‘북한이 합의하고 여러 가지 파기를 했기 때문에 못 믿겠다’ 하는 모든 전제하에서 출발하느냐 아니면 ‘김정은 시대의 북한과 김정일ㆍ김일성 시대의 북한은 다르다. 그리고 북한 사회도 다르다. 특히 핵 개발 초기 단계에 있었던 북한과 핵을 사실상 완전화한 북한을 같은 시각으로 봐서는 안 된다’ 하는 시각의 교정이 필요하다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48501,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "지금의 북한 그리고 지금 북한의 핵 능력 이런 것이 과거와는 분명히 다르다는 점을 다 인식을 하고 있는 것 같습니다. 그렇지만 또 위원님께서 말씀하신 대로 협상을 앞으로 진행해 나가는 데 있어서 제일 큰 문제가 신뢰 부족이라고 생각하고 있습니다. 그렇기 때문에 신뢰를 하나씩 쌓아 갈 수 있는 조치들을 취하면서, 어떻게 보면 등가성의 문제도 결국 합의가 어려운 것이 불신의 문제가 있기 때문에 그런 것 같습니다.  그렇지만 여기에 대한 정상 차원의 의지가 분명히 있는 것이고요. 해결을 하겠다, 관계를 개선하겠다는 정상 차원의 의지가 천명이 된 상황에서 협상을 만들어 나가는 폼페이오 장관이나 그 실무협상팀 또 북한도 마찬가지일 것 같습니다마는 그런 정상의 의지를 실천적으로 해 내는 것이 과제라고 생각이 됩니다. 신뢰를 조성하는 조치들이 하루속히 이루어져야 한다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그게 370조까지 되어 있어요, 여러 추계가 있습니다마는. 그래서 이것은 잘못된 정책이다라고 생각을 해서 정부에서 혹은 정권 당국, 대통령을 비롯해서 이 정책은 굉장히 많은 변화를 해야 된다.  일자리 부분에 봐서도 현재 8월 실업률이 4.0%로 체감실업률이 11.8%라고 하고 지난 8월인가요, 전년 동월 대비 3000명밖에 늘지 않았다고 하는 상황인데 이것은 주로 공공부문보다는 민간부문에 많이 투자해야 된다는 그런 사인이다 이렇게 주장하는 분들도 많이 계세요.  시간이 많지 않은데 아무튼 그런 가운데 지방교부세가 통상 공무원 수, 인구수, 행정구역 면적 등 기준에 따라 지급되다 보니까 공무원 수가 많으면 더 많은 금액의 지방교부세가 할당되는 이런 사례가 있어서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 할 수 있을까요? 보통은 1분씩은 더 주는데요.   왜냐하면 마무리가 잘 안 되거든요. 다 같이 그렇게 하면 될 것 같아요.",
        "회의번호": 48495,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "예, 위원님 아시겠습니다마는 교부세를 줄 때 산식 중에 분명히 위원님이 지적하신 부분들이 있습니다.   그러나 그것이 단순히 공무원 숫자만 고려하는 것은 아니기 때문에 공무원 숫자가 많은 만큼 그만한 행정수요 혹은 복지수요도 많아서 그렇게 판단하는 근거도 있는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "민법 38조에 따라서 목적 사업에 어긋난 법인은 설립 취소를 할 수가 있는 것 아니겠습니까?  법인이라는 것은 그렇잖아요. 우리가 권리의무의 주체가 사람입니다. 그러나 사람으로만 가지고는 복잡한 권리의무 관계를 정리할 수 없기 때문에 법이 사람으로 인정한 게 법인 아닙니까? 즉 사람이 아닌 다른 조직에다가 권리의무의 주체를 부여한 게 법인격입니다.  그런데 이 법인격이 남용되게 되면 수많은 범죄행위가 될 수 있어요. 이 법인의 이름으로 선량한 국민의 동기를 자극해서 금품을 모집해 가지고 다른 데다 유용하고 그러면 이 사회의 신뢰 기반이 무너지는 것 아니겠습니까? 이런 법인격 남용행위에 대해서 주무관청이 제대로 감독을 해야 되지 않겠습니까? 잘해 주시고요.  두 번째로 지금 욱일기 사건이 돼 있는데……  한번 이것 띄워 보세요.    (영상자료를 보며)  욱일기 보면, 세계 2차대전의 전범국가였던 추축국 동맹의 각 소속 국가들은 2차대전이 종료되고 국기를 다 변경했습니다. 하켄크로이츠도 바뀌었고 오스트리아ㆍ이탈리아 국기가 다 변경이 됐습니다. 유일하게 변경을 하지 않은 나라가 일본입니다.  저는 한일의원연맹 소속 의원으로서 민주주의 일본과의 우호적 관계를 증진시켜야 된다고 생각합니다. 그런데 제가 일본 정치인들을 만날 때마다 하는 이야기는 우리는 2차대전 이전의 제국주의 일본하고 친해지자는 게 아니다, 전범국가로서 인정을 하고 극동전범재판소ㆍ동경전범재판소의 결과를 승인하고 그 이후에 새롭게 태어난 평화헌법에 기초한 민주주의 일본을 우리가 우방으로 생각하고 협력하자는 것이지 그것을 부정하고, 동경전범재판소 전후 질서를 부정하고 제국주의 일본을 승계한 일본이라고 말하는 것을 어떻게 우리 대한민국이 인정할 수가 있겠습니까? 그렇지 않습니까, 장관님?",
        "회의번호": 48501,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7488",
        "질문자_ISNI": "0000000114322578",
        "answer": "예, 위원님께서 의원외교 차원에서 그런 인식을 많이 일본 측에 얘기해 주고 그런 인식이 전파될 수 있다는 게 매우 중요하다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 내용을 보면 어떻게 되어 있느냐 하면 심평원과 건보공단이 정보 공유가 안 되고 있다, 그래서 비효율적이다, 그다음에 둘째는 취약한 청구심사 구조를 갖고 있다, 셋째는 심평원ㆍ건보공단의 심사 역량이 약화되어 있다…… 물론 지적은 저는 나름대로 타당성이 있다고 봅니다.  그래서 거기에 의해서 결론이 어떻게 나오느냐 하면 건보공단ㆍ심평원 양 기관 간의 통합 DB 구축과 기능을 재조정하자, 이 얘기를 해요. 그다음에 진료정보 교류 시스템을 확대한다, 그리고 두 번째는 진료비 청구 지원, 실시간으로 자격 점검을 한다……  그러니까 자격이 없는 사람이 수급을 해서 그게 거의 1조 원가량 됐는데 실제로 사후에 환수를 하니까 환수는 사실 10% 이하, 7.9%뿐이 환수가 안 돼요. 그러니까 실시간으로 수급 자격을 갖다가 해야 된다 이런 안이고요.  그다음에 또 하나가 뭐냐 하면 실시간 청구 기능을 탑재한 RTS 시스템―리얼 타임 시스템(Real Time System)을 도입해야 된다……  지금은 청구를 한 달씩 몰아서 청구한다는 말이지요. 그러다 보니까 그 사이에 업코딩시키고 뭔가 부당 청구할 수 있는 계기를 주니까, 그러니까 이게 잠재적으로 의료계를 범죄집단으로 하는 거지요.  그래서 당시에 보건복지부는 회신을 어떻게 하느냐 하면 ‘문제가 있다’ 이렇게 회신을 해요. 그럼에도 불구하고 장관님은 ‘복지부가 모른다’ 이런 얘기를 하는데 도대체 어떻게 된 겁니까?",
        "회의번호": 48446,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월10일(수)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "정말 제가 알고 있으면 다 말씀드리겠습니다마는 저는 위원님 말씀만 듣고도…… 건강보험공단은 보험자입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이런 겁니다. 퇴직 공무원이 계신 대형 건설사 측에 몰아주고 있다라는 의혹을 사고 있어요. 그래서 시민단체에서 준 자료에 의하면 이름도 다 나와 있습니다, 퇴직 공무원의. 그런데 아무리 공직자가 취업할 수 없는 데로 해서 심사를 해도 안 드러나지요? 사실상의 계열사나 SPC 이런 데 취직을 합니다. 그리고 영향력을 행사하지요. 어떻게 단절을 시켜야 돼요?",
        "회의번호": 48496,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7537",
        "질문자_ISNI": "0000000463649990",
        "answer": "청 차원에서는 퇴직 공무원들하고 업무상 접촉을 하지 못하도록 하고 있고, 금년에 새로 규정을 강화해서 접촉할 경우에는 반드시 신고하고 그다음 아까 설계 심사위원 같은 경우에 접촉을 하면 또 벌칙을 강화하는 등 이런 것을 강화하고 있습니다.   그런데 근본적으로는 말씀하신 것처럼 그 상황을 정확하게, 말씀하신 부분은 확인이 어려운 부분도 있고 하기 때문에요. 하여튼 조달청이 할 수 있는 범위 내에서 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "재판관탄핵법이 존재를 하고, 탄핵을 할 수 있는 파면의 사유에는 직무상의 의무를 현저히 위반하거나 직무를 심히 게을리했을 때 그리고 기타 직무 내외를 불문하고 재판관으로서의 위신을 현저히 잃었던 비행이 있었을 때 탄핵을 할 수 있게 돼 있습니다.   그리고 실제로 많은 탄핵이 있었는데요. 탄핵소추가 청구된 사건이 1만 9814건이나 되고 이 중 탄핵소추된 것이 48건, 총 9명의 재판관을 대상으로 해서 이루어졌다고 합니다.  PPT 화면을 좀 봐 주시면요.    (영상자료를 보며)  그런데 탄핵소추가 인용된 사례들을 보면요 굉장히 경미하다고 볼 수도 있는 그런 사안들로 탄핵소추가 인용이 많이 됐습니다.  기각 사례는 정말 제가 봐도 굉장히 경미한 사례들인데요. 결근신고 해태 그리고 경찰 등에 사건 무마, 이것은 조사 결과 인정이 안 됐던 것으로 보입니다. 이런 경우에도 탄핵이 발의가 됐었고요. 수사정보 유출, 위증교사 이것은 죄명 자체로는 좀 위중하다고 보이는데 이 부분도 인정이 안 됐던 사례입니다. 그래서 탄핵이 기각됐었고. 또 출근부 날인 해태 이런 단순한 근무기강 해이라고 볼 수 있는 사안들에 대해서까지 탄핵이 발의는 됐었습니다. 물론 이런 경우에는 기각이 됐던 경우고요.  그다음, 탄핵의 인용 사례를 보면요 향응 접대받음, 조정절차에서 선처 요청한 사례, 허위사실이 담긴 녹음테이프를 기자에게 배포한 사례 그리고 파산 사건에서 골프채 한 개와 양복 두 벌을 수뢰한 사건이 있었고요. 현금 수수 약속, 아동 성접대 사건 그다음에 여성 직원의 성적 수치심 손상, 스토킹, 열차 내에서 여성의 속옷을 동영상 촬영한 사건 이런 사건에서 탄핵이 다 인용됐습니다.  지금 우리 법원으로 따진다면 최근에도 여성들에 대해서 동영상 촬영한 판사가 있었지요. 그러니까 일본의 법에 비춰 본다면 탄핵 사유예요. 그리고 탄핵이 인용됐을 사례고요.  그러니까 이 정도의 사례로 일본에서는 탄핵이 인용되고 있는데 지금 일본의 사례를 비춰 본다면 정말로 지금 우리나라의 사법농단 사태라는 것은 당연히 탄핵을 하고도 남을 사안일 수밖에 없는 것으로 보입니다. 이런 탄핵 대상 법관들을 정직처분이 아니라 영구적인 재판업무 배제 조치를 해야 되기 때문에 탄핵이 필요하다 이런 주장에 대해서 처장님은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48477,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "탄핵제도는 잘 아시다시피 일반 사법절차로써는 책임을 묻기가 좀 어려운 일반 고위공무원이나 법관 등을 상대로 해서 하는 것인데요. 어찌 보면 입법부가 행정부나 사법부에 대해서 통제권한을 부여한 것이고요. 권한 겸 책무라고 할 수 있습니다.  지금 여러 가지 형사사법절차가 제대로 진행되지 않고 있으니까 그런 말씀을 하시는데 그 추이를 봐서 국회에서 결정하시면 헌법재판소에서는 엄정하게 처리하도록 조치하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "물론 재심을 허용할지는 법원의 소관이지만 어제 제가 대법원 국정감사에서 법원행정처장에게 질문을 했더니 법원행정처장 답변이 ‘헌재의 결정을 일부위헌으로 보면 당연히 재심이 가능하지만 한정위헌으로 봐야 한다는 견해도 있다’면서 재판부가 잘 판단할 것이라고 답변했습니다.   국민은 어디에 가서 춤을 춰야 돼요? 어느 장단에 춤을 춰야 되냐고요. 정부의 공권력에 의해서 수십 년 억울한 감옥살이를 한 사람들이 헌법재판소에서는 이렇게 하고 재심 청구는 대법원에서 결정한다고 하면 어디에 춤을 추느냐 이거예요.  박준희 공보관, 어디에 춤을 춰야 돼요?",
        "회의번호": 48477,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "2560",
        "질문자_ISNI": "0000000463654765",
        "answer": "……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 취지는 충분히 아는데 지금 입법권자들이 18세 국민에 대한 기본권을 침해하고 있다는 거예요.  여기 보면 반드시 동일한 기준에 따라, 다른 나라와 동일한 법과 기준을 정할 필요가 없다…… 물론 정할 필요가 없지요. 그런데 이건 보통선거권 아닙니까, 그렇지요? 기본권이잖아요. 기본권을 18세 국민에게 안 주려면, 만일에 달리 정하려면 달리 정할 분명한 이유가 있어야 되지 않겠습니까? 아주 분명해야 돼요, 그 이유가. 특별한 이유가 있어야 됩니다. 병역도 해야 되고 공무도 담임해야 되고 혼인도 가능한데 그런데 선거권은 안 된다 그러려면, 달리 정하려면 특별한 이유가 있어야 된다. 왜냐하면 기본권이잖아요, 이게.  보통선거권, 모든 국민은 선거권을 갖고 있어요. 단지 18세 이하는 선거권을 갖지 못하게 돼 있는 특별한 법이거든요. 그래서 이 점에 대해서 헌법재판소가……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)적극적인 판단을 해야 되는 것 아니냐. 어떻게 보세요?",
        "회의번호": 48477,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "2014년 4월 결정 당시에도 세 분은 금방 지금 말씀하신 김 위원님의 취지에 같은 의견을 보였습니다. 그리고 지금 현재 4건의 사건이 계류 중이기 때문에 여러 가지 상황을 잘 고려해서 판단하실 걸로 믿고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이건 참 현실에 안 맞는 것 같아. 그것 그런 것 안 느꼈어요? 5년에 한 번씩 기본계획 세워 가지고 매년 집행계획 세우는데 5년에 한 번씩 기본계획 세워서 남북관계가 되겠냐고요, 이렇게 변화하는 속에서. 저는 이게 보통…… 우리가 다른 법에는 항상 그렇게 정한다고요, 일률적으로 5년에 한 번씩 장기계획을 세우고 매년 집행계획을 세워서 우리가 발전시킨다. 발전법은 대부분 그런 틀을 많이 갖추잖아요. 그런데 남북관계발전기본법에는 그 틀이 해당이 안 되는 것 같아요.  그러니까 5년에 한 번 기본계획을 세우니까 정권 전에, 정부에 세워 놓고 다음 정부가 그것 뭐 5년 동안 할 수도 없고 또 이 남북관계라는 건 우리 혼자 계획 세워서 되는 것도 아니고 북한과 항상 상의해서 이렇게 해야 되는 건데, 그래서 남북관계를 발전시키기 위해서 어떻게 남북관계발전법에 그 계획이 세워져야 되고 해야 되는지를 통일부에서 검토하셔 가지고 저는 법 개정이 돼야 된다고 봐요. 그런데 국회에서 자체적으로 이 법 개정하기는 쉽지 않을 것 같고 통일부가 그에 대한 의견을 내서…… 지금 법은 거의 이게 잘 지켜지지 않지 않습니까? 어떻게 보세요?",
        "회의번호": 48543,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "6103",
        "질문자_ISNI": "0000000463650211",
        "answer": "위원님께서 지적해 주신 것에 대해서 기본적으로는 같은 생각입니다. 특히 작년, 올해같이 남북관계가 급변하는 상황에서 5년 동안의 어떤 기본계획을 갖고 간다든가 그해 한 해의 집행계획도 수립하는 데 많은, 현실적으로 이렇게 괴리가 생기는 것은 분명합니다.  다만 또 저희가 중장기적으로 어떤 정책을 일관성 있게 해 나간다는 측면에서는 그런 중장기계획을 갖고 있을 필요도 있기 때문에 두 가지를 조화시킬 수 있는 그런 방향에서 위원님께서 지적해 주신 취지를 한번 감안해서 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나가 마찬가지로 동산금융 활성화입니다. 이 부분에 대해서는 얼마 전에 금융위에서도 이야기한 것으로 알고 있는데 이 부동산 담보 위주로 되어 있는 관행이 잘 안 바뀐다, 더군다나 동산 중에 지식재산권 담보 같은 경우에는 거의 활용이 안 된다라고 이야기를 하거든요.   제가 자꾸 말씀드리는 게 거시적으로 그런 프레임을 바꾸기 어렵다 하더라도 현실적으로 좀 더 투자가 활성화되고 금융이 역할을 할 수 있는 것들을 세부적으로 그리고 아주 구체적으로 점검하고 실천해 나가야 되지 않겠느냐 이렇게 해서 제가 한두 가지 예를 들었는데, 이런 부분에 대해서 위원장 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48461,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7593",
        "질문자_ISNI": "0000000463260619",
        "answer": "동산금융 활성화는 말씀하신 대로 특히 부동산 담보가 충분하지 않은 중소기업, 스타트업 회사들의 자금조달을 원활하게 해 주기 위해서 꼭 필요하다고 생각하고 상당히 중점을 두고 해 오고 있습니다만 지적하신 것처럼 동산 담보는 평가도 쉽지가 않고 또 나중에 유입물건이 됐을 때 처분하는 것도 쉽지 않고 법적으로 여러 가지 제도적 장애요인들이 있습니다. 동산 담보가 과연 제대로 관리되고 있는지 하는 것도 파악하기가 쉽지 않고.   그래서 이러한 문제들을 해소하기 위해서 지금 법무부, 대법원하고 같이 TF를 구성해서 논의하고 있습니다. 그래서 법적인 문제는 그것대로 풀어 나가겠고 그 앞에 우선 적정한 상품 공급부터 하자고 해서 국책은행들 중심으로 하고 있습니다. 아마 미비한 점들이 하나씩 하나씩 고쳐져 나갈 것으로 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  제가 통일부에서 제출받은 장관 취임 이후 현재까지 연설 자료를 한번 분석을 했습니다. 이렇게 보니까 약 백스물다섯 번의 연설 중에서 ‘통일’이라는 여러 가지 문구를 쓴 게 543건, 통일 의미 부여 등 ‘평화’가 938건, ‘자유’라는 것이 9건, ‘자유민주주의’는 1건도 단어 사용을 하지 않으셨어요.   이런 부분 얘기를 본다면 통일부장관으로서 통일과 관련된 이런 발언들이 평화보다 적은 이유는 또 무엇이고 또한 우리 정부 통일방안의 주요 내용 중에 통일철학에는 인간 중심의 자유주의라고 명시되어 있는데도 헌법적 가치와 대한민국 정부가 당당히 밝히고 있는 통일의 철학이 한 번도 언급되지 않았다 이런 부분에서 많은 오해가 있다 저는 이렇게 생각을 합니다.   구체적으로 ‘자유’라는 단어는 한 번도 언급이 되지 않고, ‘평화’만 있지 ‘자유’는 없다…… 자유라는 것도 사회민주주의, 인민민주주의, 자유민주주의…… 얼마 전에 교과서에서도 자유를 빼려고 하다가 다시 그대로 삽입한 그런 내용도 우리가 보지 않았습니까?   어제 우리 국감에서도 ‘반평화세력’과 ‘평화세력’ 이런 단어가 또 여야 위원들 간에도 설전이 벌어졌어요. 이렇게 한다면 우리 통일부에서는 정부가 헌법정신의 기본에 맞추어 가지고 통일정책을 꾸려 가야 되는데 어떤 입맛에 따라서 흘러간다면 우려 섞인 많은 걱정을 하고 있다 이런 우려가 있는데 장관님께서는 이런 내용에 대해서는 앞으로 어떻게 하실 각오이십니까?",
        "회의번호": 48543,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "84",
        "질문자_ISNI": "0000000463652532",
        "answer": "우선 위원장님께서 지적해 주신 내용들에 대해서 겸허하게 받아들입니다. 저희 불찰로 그런 부분까지 하나하나 미처 챙기지 못한 부분이 분명하게 있습니다.   다만 아시는 대로 지난해 정부가 출범한 이후로 지금 상황이 많이 달라지기는 했습니다마는 군사적 위협이 상당히 높았던 시기였고 또 한반도 비핵화 문제를 풀어 나가는 과정에서 평화라든가 그런 것을 좀 더 강조해 나가는 측면이 있었습니다마는 지적해 주신 대로 앞으로는 헌법적 가치에 기반을 둔 그런 측면을 저희가 더 염두에 두고 정책을 추진해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 제가 한번 여쭤볼게요.   저도 세월호 사고 때문에 목포에 몇 번을 갔습니다. 몇 번을 갔는데, 국민 5000만이 얼마나 아픔이 있습니까? 이 엄청난 아픔 4년, 5년 뒤에 그 항로가 개설이 되는데 그게 내년 6월 달이에요. 그런데 먼저 사 놔서 만약 100억이 비용이 들어간다고 하면 다시 해운 운항을 할 때 거기에 과적이 안 되겠습니까? 또 과적에 대해서 문제가 안 일어나겠습니까? 그 부담을 안고 이 배를 사는 것을 뻔히 보면서 여기를 어떻게 선택을 하냐 이거예요.   그리고 그게 잡음이 없으면 좋습니다. 그런데 7개 업체가 있는데 거기에 청원이 들어가고 소송이 들어가고 이러한 사건을 여기 해운항만청 담당자들은 그냥 태연한 듯이 문제없다 이거야. 장관님, 문제없겠습니까?",
        "회의번호": 48458,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7598",
        "질문자_ISNI": "000000046365743X",
        "answer": "그래서 저희들도 그런 점을 걱정하면서 유심히 지켜보고 또 심사과정도 잘 따져 보겠습니다마는 4년 동안 인천-제주 항로가 멈춰 서 있었기 때문에 빨리 항로를 복구해야 될 필요성이 절실했고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 지금 원장님께서 앞서 아침에, 오전부터 우리가 왜 해외 문화원에 대한 질의를 이렇게 하는가를 아직도 파악 잘 못 하십니다.   방탄소년단이 전 세계를 흔들고 있습니다. 그러면 그런 우리 한국의 한류들을 지원해야 되면 해외 문화원에서 지원해 줘야 되는데 전문성이 없는 분이 골프나 치러 가고 직원들 갑질이나 하고, 지금 이런 것을 앞서 우리 위원님들이 적발을 했는데 여태까지는 얘기를 해도 행안부나 인사혁신처에서 말을 안 듣는다고 하더라도 끊임없이 하면 이것은 이루어집니다. 저는 이것은 고쳐야 된다고 보고요.  선발 방식 바꿔야 됩니다. 그래서 문화예술에 전문성 있는 공직자…… 그리고 제가 전에 멕시코를 갔을 때 한국어를 배우겠다는 멕시코 국민들이 문화원에 굉장히 많이 대기를 하고 있었습니다. 이런 전문적인 시스템을 갖추기 위해서는 좀 바꿔야 된다고 보는데 문체부장관님께 건의해서 공모직위 해외 한국문화원장에 전문성이 있는 분들이 갈 수 있도록 제도가 개선되어야 되는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48487,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "하여튼 위원님께서 지적하신 내용을 바탕으로 해서 좀 힘을 얻어서 다시 한번 관계 부처와 이쪽 선발 절차가 좀 제대로 될 수 있도록 최선의 노력을 경주하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니 내가 차관하고 장관한테 물어볼 필요도 없지. 여러분들은 새로운 것만 만들려고 하지 실전에 적용하려는 노력들, 문제가 됐으면 해결하려는 것들, 무엇이 우선인지도 모르고 자기 역할들을 지금 감당하고 있는 거예요.     (자료를 들어 보이며)  저도 잘 모르는데 이게 잔존유 무인회수시스템이라는 그림이더라고요. 한번 봐 보세요, 여러분. 이건 제가 차마 부끄러워서 저기에 안 올려놨어요. 이것 언론이 알면 여러분들 소문날까 봐서. 저도 이 시스템이 과연 심해에 있는 기름을 빼낼 수 있는 시스템인가에 대해서도 그림만 갖고도 이해가 안 갑니다. 그런데 여러분들이 봤을 리가 없겠지요.   공직자 여러분, 여러 선배 위원님들이 말씀하신 걸 꾸중이라고 생각하지 마세요. 여러분들이 엽렵해야 장관, 차관이 대접을 받는 겁니다. 15도만 기울여서 생각해 보세요. 문제가 해결이 됩니다. 아무런 고민을 않고 계시니까 이런 일들이 되풀이되고 2011년도부터 의회에서 제기했던 것들이 아직까지 해결이 안 되고 있다는 겁니다. 노력은 하고 있겠지요. 그런데 노력의 정도가 중요하지요. 얼마나 시간을 단축시키느냐가 중요한 것 아닙니까?   보충질의 때 다시 하겠습니다.",
        "회의번호": 48458,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7475",
        "질문자_ISNI": "000000047359935X",
        "answer": "위원님, 지금까지는 안 됐었는데 우리나라 전체 사정이 그런 문제들에 대해서 심각하게 생각 안 해 왔던 것도 사실이고요. 그래서 이제라도 저희들이 시작을 했으니까 시작이 절반이다 그런 생각으로 계속 확대ㆍ강화시켜 보고 또 저는 잔존유 제거뿐만 아니라 필요하면 안전항행에 위해가 되는 침몰 선박들은 인양할 필요도 있다고 생각을 합니다. 그래서 이런 작업들을 전담할 해양구난공단이라든지 이런 것도 하나 만들어 봤으면 하는 게 제 욕심인데 쉽지는 않겠습니다마는 많이 도와주시면 좋겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "관세청장, 여기 사회적 중대범죄 중심의 단속활동 강화, 해외 비자금 조성한 것 그리고 경영권 편법 승계 등을 목적으로 한 무역거래, 이 부분에 대해서 집중단속을 언제부터 했지요?",
        "회의번호": 48496,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "4771",
        "질문자_ISNI": "0000000463656795",
        "answer": "올해부터 그런 방향으로 해 나가려고 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보기에는 오늘 인사말에도 그렇고 전반적으로 그 문제 인식이 잘 드러나지 않아서 제가 좀 안타깝던데, 국가조달에서 공공성과 정의가 실종되고 있는 게 아닌가, 이것을 살리는 것 이게 가장 중요하지 않나 저는 생각합니다.   잘 아시겠지만 국가조달사업은 사인 간의 계약이 아니잖아요. 국민의 세금으로, 여러분들이 지금 운용하고 있는 60조는 국민의 세금이란 말이에요. 국민의 세금으로 조성된 예산을 기반으로 이루어지는 그런 국가계약이에요. 그렇기 때문에 모든 것이 공공적 가치가 우선 전제되어야 됩니다. 사회 책임기업 육성해야 되고 그리고 공정한 시장 만드는 그런 성과를, 그런 가치를 전제해야 되는 거예요. 그런 점에서 볼 때 제가 몇 가지 오늘 지적을 드리려고 그래요.   부정당 업체, 수도 없이 국감 때마다 이야기되어 왔던 거 아니에요? 그런데 아무런 개선이 되고 있지 않아요. 국감 왜 하나 싶어요.   2012년부터 올해까지 지금 573건이 제재를 당했는데 그중에 77.8%가 무력화됐어요. 어떻게? 부정당 업체로 판결받은 기업들이 법원 집행정지 가처분을 악용하고 그것을 정부가 계속 방치해 오니까 사실상 제재가 무력화되는 거예요.   그러면 이런 국가의 제재, 국가계약의 취지에 어긋난 그런 기업들에 대한 제재가 이렇게 무기력화되면 국가계약 가치 자체가 흔들리는 거 아닙니까? 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48496,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7496",
        "질문자_ISNI": "0000000061046740",
        "answer": "말씀하신 그런 사항 때문에 법무부의 행정소송법 관련 규정 개정……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의드리겠습니다.     (영상자료를 보며)  북한 서적 등의 반입에 대해서 질의드리겠는데요. 지금 현재 남북교류협력에 관한 법률 또 우리 국가보안법에 의하면 이런 북한 서적이 반입될 때는 우리 통일부의 반입 승인을 받아야 되고 또 국정원의 이적성 심사를 받아야 됩니다, 그렇지요?   그런데 2016년 4월 달에 문체부가 공문을 보내서 6개 자료취급 인가기관에 통보해서 통관 협조 요청을 했는데 지금 관세청에서는 실제적으로 앞서 말한 그런 남북교류협력에 관한 법률이나 국가보안법에 따른 심사를 하지 않고 신고만으로 통관이 되고 있습니다. 그래서 이후에 북한산 서적류가 많이 반입이 늘었는데 문제는 문체부의 이런 공문만으로는 이게 심사 없이 반입이 될 수 없다는 것을 말씀드리려고 하는 겁니다. 그래서 관련 규정을 한번 보시고 제 규정에 맞게끔 통관 처리를 해야 된다……  그리고 이런 서적들이 반입이 되고 난 뒤에는 수익용으로 판매 자체는 되지 않습니다. 안 되는데, 모 업체에서는 이를 DVD로 가공을 해서 판매를 일부 했습니다. 그래서 유통 문제도 있기 때문에 이런 부분들 관련 법규에 맞게끔 조치를 해 주시기를 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 48496,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "3485",
        "질문자_ISNI": "000000046365372X",
        "answer": "예, 알겠습니다. 특히 판매 부분 이런 것들은 저희들이 점검할 필요가 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일자리 예산으로 2년 동안 50조를 넘게 썼어요. 그런데 지금 해양수산 분야 예산이 이게……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)말이 안 되는 얘기입니다. 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 48458,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7426",
        "질문자_ISNI": "0000000463653762",
        "answer": "저희들이 계속 새로운 사업을 발굴하고 예산당국을 설득할 수 있는 미래지향적인 비전도 제시하고 해서 좀 적극적으로 해 나가 보겠습니다.  예를 들면 저희 어촌 뉴딜사업 같은 경우는 올해 신규 예산 2000억 원 가까이 확보했는데 처음 던졌을 때는 조금 긴가민가했습니다마는 결국은 다 동의하고 100% 지지하는 사업이 됐거든요. 이런 신사업을 계속 발굴해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부동산 주택시장 안정 때문에 9월 21일 날 신도시 공급 관련한 대책 발표가 있었습니다. 30만 호 주택 공급이었는데요.   저는 이번 발표에 따라서 만약에 3기 신도시 네다섯 곳이 지정되어서 본격화된다면 정부 측에서 추진하는 사업에 LH가 참여할 때 신도시 네다섯 곳에 대한 것들도 스마트시티워크, 스마트 시티 이런 것들을 준비해서, 신도시의 사실상 중요한 조건이 적기에 공급이 되어야 되고 그다음에 입지가 적절해야 됩니다. 그리고 실수요자들의 편의성을 위해서 교통인프라 같은 것 되어야 되는데 그 부분은 어제 국토교통부장관께서도 교통문제를 같이 고민하고 있다 이런 말씀을 해 주셨고요. 또 미래도시로의 비전도 필요하다고 생각합니다.   만약에 택지 공급할 때 훼손된 그린벨트라든지 이런 부분들도 함께 포함됐을 때 여러 가지 걱정을 하실 수 있는데 친환경도시 같은 것들, 스마트 도시 이런 것들을 만들어서 3기 신도시에 공급을 할 필요가 있다 생각하는데 거기에 대한 판단과 또 추진 준비는 혹시 되어 있으신지요?",
        "회의번호": 48599,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7523",
        "질문자_ISNI": "0000000463649931",
        "answer": "예, 위원님 말씀에 전적으로 동의합니다.   만약에 수도권에 정부가 이야기한 대로 대규모의 택지공급을 추가로 하게 된다면 단순한 주택만의 공급이 아니고 스마트 기능을 포함한 도시중추관리 기능을 같이 담아서 수도권이 외부적으로 균형 발전할 수 있도록 도와줘야 되고요. 그리고 2기 신도시 등등 해서 여러 가지 교통 문제가 어렵습니다. 그래서 교통이나 환경 같은 부분도 오히려 치유를 하는 그런 치유적 개발이 되도록 그렇게 개발 콘셉트를 정리하고 가야 될 것으로 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 한 가지 제가 확인하고 가겠습니다.  인터넷전문은행 특례법 관련해서 앞으로 시행령에 무게가 실릴 텐데 악마의 디테일이 될 수도 있고 또 경우에 따라서는 인터넷은행 금지법이 될 우려도 있다 저는 그렇게 생각을 합니다.  잘 만들어야 될 텐데 몇 가지 확인을 하겠습니다.  일설에 의하면 기존 인터넷전문은행 적격성 심사를…… 기존에 2개의 인터넷은행이 있지요. 적격성 심사를 안 하겠다, 법 제정 이후에만 보겠다 얘기가 있는데 지금 금융위 입장을 어떻게 정하고 있습니까?",
        "회의번호": 48461,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "6441",
        "질문자_ISNI": "0000000463654263",
        "answer": "당연히 해야 되고 할 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "입국장 면세점 제도 있잖아요, 이것은 청장도 잘 아시겠습니다마는 관세청이 그동안에 줄기차게 반대해 온 거예요. 또 김영문 청장 본인도 이것은 ‘좀 문제가 있다’ 이렇게 국회에서도 답변했잖아요. 그런데 갑자기 대통령이 한 말씀 하신다고 이렇게 정책을 바꾸고, 그것이 정당한 것이라면 몰라요. 제가 보기에는 이것은 문제가 많은 거예요.   아니, 가만히 생각을 해 보세요. 우리가 입국을 한다, 외국에 갔다 온다 그러면 밖에서 가족들도 기다리고, 이 사람들도 바빠요. 빨리빨리 통관해서 나가려고 그러는데 입국장 면세점을 하게 되면 통관이 지연될 것 아닙니까? 그것 다 파악해야 되잖아요.   통관이 지연되고 또 우리나라같이 안보가 중요한 나라에서 안보 위해 환경이 조성될 가능성이 많고, 그래서 줄기차게 관세청이 반대하다가 이제 와 가지고…… 어떻게 보면 조현아 사건 이걸로 해 가지고 KAL 같은 데를 갖다가 페널라이즈(penalize)하기 위해서, 벌주기 위해서 이런 것 하는 겁니까?",
        "회의번호": 48496,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "4771",
        "질문자_ISNI": "0000000463656795",
        "answer": "그것은 전혀 아닙니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지만 거기에 대해서 우리 외교부한테도 물어보니까 유엔이나 미국으로부터 들은 건 아무것도 없다는 거예요. 우리 외교부나 관세청이 청장님이 방금 말씀하신 그런 내용으로 ‘그럴 리가 없다’ 이렇게만 이야기하고 있거든요. 차라리 그러면 차제에 우리가 유엔에 서한까지 그렇게 보낸 마당에, 수사를 하셨으니까 관세청과 우리 외교부가 유엔 안보리와 또 미국의 추가적인 조사나 추가적인 제재 이런 게 없는 거라는 그런 확인을 좀 받을 필요성은 못 느꼈습니까?   저는 그 노력을 할 필요가 있다고 생각하는 게 의혹은 계속 제기가 되고 또 아무 답변을 들은 적은 없으니까 말이지요. 그래서 청장님께서 외교부하고 이야기해서 우리 수사한 데 대해서 ‘유엔 안보리 북한제재위원회와 미국의 평가가 뭐냐? 더 이상 제재는 없는 거냐?’ 그런 답변을 듣고 관련되는 업체나 금융기관한테 불확실성을 없애 주는 것은 좋은 것 아닙니까? 그런 노력을 해 보시겠습니까?",
        "회의번호": 48496,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "그런데 그전에 저희들이 미 대사관에 보고했을 때 대사관에서 충분히 만족을 한 것으로 표현을 했고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 공매도와 관련해서 좀 말씀을 드릴 건데요.  국민연금은 법에 의해서 공매도가 허용되고 있지만 국민연금도 공매도 때문에 국민들의 불만, 투자자들의 불만이 많은 것은 알고 계실 겁니다.   그런데 사학연금 경우에는 법조항이 없어서 공매도에 대한 주식대여업무를 못 하고 있는 거지요?",
        "회의번호": 48466,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7458",
        "질문자_ISNI": "0000000463653439",
        "answer": "꼭 법조항이 있고 없고를 떠나서요, 저희는 그동안에 공매도를 하지 않았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일본도 그렇고 우리도 그렇고 이런 허점이 있어 왔다, 그러면 이 장애인고용률이라는 게 어제오늘 얘기가 아니고 수십 년간 있어 왔는데 우리 정부가 이렇게 무관심할 수가 있었느냐? 남의 나라 문제가 아니라, 우리가 남의 나라를 보고 따라가는 나라는 아니지 않습니까? 장애인고용정책을 주관하는 부처에서 여기에 대해서 이러한 일본의 사례를 봤을 때 우리는 어떻게 해야 하느냐……  그래서 저희 의원실에서 광역시ㆍ도나 지자체 담당자들 직접 통화하고 전부 확인을 해 봤어요. 그랬더니 ‘뻔할 뻔 자다’ 이렇게 나오더라고요. 여기 녹취한 것도 있는데 녹취한 것 한번 들려 봐 주실래요?    (녹음자료 재생)  장애등급이 경감된 부분이라든가 변화된 부분은 전혀 조사를 하지 않는다는 얘기예요. 그러니까 정확한 조사는 안 나오는 거고 여기 숫자는 전부 허수일 수밖에 없다는 겁니다. 이것을 꼭 질책하려고 하는 게 아니라 우리가 하려면 제대로 해야 될 것 아니냐, 그런 차원에서 말씀드립니다.  그래서 이 부분에 장관님이 동의를 하신다면 이번 종감 때까지 공공부문 전 부처 포함해서 정부부문에 전수조사를 해서 그 결과를 제출해 달라 하는 말씀을 드립니다.   하실 말씀이 있어요?",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "4512",
        "질문자_ISNI": "000000046365559X",
        "answer": "위원님 지적에 대해서 저희가 미처 못 챙겼다는 말씀 우선 드리고요. 그렇게 된 이유는 민간부문과 달리 공공부문에 대해서 장애인 명단제출을 의무화하지 않았기 때문이었습니다. 그래서 이 부분에 대해서는 저희가 장애인고용법 시행규칙을 개정해서 공공부문의 경우에도 명단제출을 의무화할 예정입니다. 위원님께서 지적하신 것처럼 명단제출을 의무화하고 20년도부터는 공공부문도 부담금을 부과하기 때문에 그렇게 되면 제도가 이제 정비가 될 거라고 생각하는데 그 이전에라도 당장 할 수 있는 수준에서는 명부를 제출받아서 대조작업을 해 보는 것입니다. 이것은 저희가 한번 해 보려고 하는데 이게 일일이 수작업으로 진행할 가능성이 있어서 시간이 조금 걸릴 수도 있다는 점에 대해서는 양해 말씀 먼저 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "첫째, 이 지적사항은 원안위에서 온 겁니다. 늑장 시정조치 요구 의혹인데 그 밑에 지적사항과 조치 현황, 날짜. 파란 것은 실제로 원안위에서 지적을 했고 조치를 했다고 한 겁니다.   첫 번째, 이 앞에 본 지적사항은 검사 일자가 8월 10일이고 발급 일자가 8월 16일입니다. 시정조치 요구사항에 괄호 안에 빨간 것으로 돼 있습니다. 검사, 실제로 지적했던 것을 보면 작년 6월 15일, 6월 20일 이렇게 돼 있습니다.   허위 공문서입니다. 맞지요? 검사 일자하고……",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "검사 일자 부분은 위원님도 잘 아시는 대로 고시에 보면 우리 검사원이 확인한 날짜가 아니고 최종 임계전회의를 해 가지고 KINS의 내부 검토도 거치고 그래서 최종 확인해서 검사 지적사항을 작성한 날짜로 돼 있어서 실제 검사원이 인지한 날짜하고 작성 날짜는 차이가 있을 수 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 사항 중에서 우리 군이 UNC나 연합사나 미군과, 미 군사 당국자와 국방부 및 합참 차원에서 합의를 했느냐 안 했느냐 이것을 자꾸 묻고 있지 않습니까?",
        "회의번호": 48553,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 좋습니다. 다음에 추가질의하기로 하고요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 하겠습니다.  경주ㆍ포항 지진이 난 뒤에 사실은 국민들이 지진에 대한 이런 우려, 공포심이 높아졌습니다. 그 전에는 사실 지진에 대해서 남의 나라 일처럼 생각해 왔던 것인데……  경주ㆍ포항 지진 이후 원자로시설의 내진 성능을 강화했다는 발표도 사실이 아니다. 이게 감사원 감사 결과입니다. 내진설계 기준을 달성하지 못할 가능성이 있는 시설도 59개나 됐다.   감사원 감사 결과를 보면 이 정부가 원자력 안전을 국가 존망이 걸린 문제로 대처하겠다는 약속이 국민들을 향해서 거짓말이 되지 않을까 하는 그런 우려가 있는데 어떻게 보세요?",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "거기에 대해서는 저희들이 지금 철저히 검사 중에 있습니다. 그래서 그것도 지적해 주신 사항에 대해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 결론을 내리겠습니다.   청장은 초고령사회에 접근하는 노령운전자에 대한 대책은 알아서 하라고, 저한테 보낸 것과 똑같습니다. 인정하십니까?",
        "회의번호": 48519,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "우선은 고령운전에 대한 위험성에 대해서 사회적인 인식을 높인 다음에 그에 대한 어떤 규제들을 해야 되기 때문에 저희가 현재는 국민들께서 자각을 하기 위한 교육과 홍보를 하면서 자진반납 운동들도 하고 그다음 단계는 법적 규제로 들어가는 것이라고 생각합니다.  저희도 위원님께서 지적하시는 문제를 충분히 인식하고 있기 때문에 사회적 인식과 함께 국민의 공감대를 얻어서 법적 규제 사항도 검토해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "맞습니다. 5ㆍ24 조치는 천안함, 2010년 5월 24일 국방부가 5ㆍ24 조치를 발표한 배경에는 북한의 도발이 있습니다.  그런데 5ㆍ24 조치와 충돌하는 남북한 군사합의 내용이 있다는 것 아십니까? 해주 직항로 이용, 제주해역 통과, 한강하구 공동이용은 5ㆍ24 조치와 정면으로 배치되고 있습니다. 이런 배치되는 문제점을 지적하고 군사합의에서 이행할 수 없는 부분을 식별해야 될 의무가 합참의장에게 있다고 생각하는데, 그 의무에 대해서 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48553,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "그 세부사항들은 이번에 남북군사합의서에 기초해서 남북군사공동위원회에서 다루어야 될 문제이기 때문에 차후 진행되는 사항을 유념해서 확인하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 자리에 원안위원장님을 비롯해서 우리나라의 원자력 정책을 이끄는 여러 분들이 함께 하고 계신데 저는 이 탈원전 정책을 둘러싼 여러 가지 논란을 보면서 생각하게 되는 것이……  이런 얘기가 있습니다. 그러니까 ‘무식하면 용감하다’ 이런 얘기가 있는데 무지하면, 사람이 잘 모르면 용감할 수도 있어요. 또 반대로 잘 모르는 대상에 대해서는 공포감, 두려움 이런 것도 있을 수 있습니다. 그런 것들을 잘 알도록 하고 전문가적인 지식과 기술을 바탕으로 해서 국민들에게 설명을 하고 정책 방향이 바르게 결정되도록 해야 될 책임이 있는 막중한 자리에 계신 분들이신데 이 자리에 계신 한국 원자력 정책을 이끌고 계시는 여러분들은 정말로 비겁하고 부끄러워해야 된다고 봅니다.   지금 대학 다닐 때 운동권 이념서적 한두 권 읽은 사람들이 운동권이 돼 가지고 ‘위수김동’ 외치고, 학교 다닐 때 ‘위대한 수령 김일성 동지’나 외치고 하던 사람들이 지금 시대착오적이고 역사적 평가가 다 끝난 방향, 왼쪽으로 우리 사회를 이끌어 가는 이런 문제점이 지금 엄청나게 노정되고 있는데 이 원전 분야도 마찬가지예요. ‘판도라’라는 영화 한 편 보고 원전 정책을 탈원전으로 바꾸고 있는 이 무지한 사람들, 영화는 영화고 과학은 과학이어야지요.  그런데 이 판도라 영화 저도 봤어요. 그거 보면 공포, 테러 느낄 수 있어요. 그런데 그게 아니라는 걸 설명하고 정책을 그게 아닌 것을 가지고 과학과 입증된 어떤 지식과 이런 걸로 결정하도록 할 책임이 여러분들한테 있는데 과연 그런 책임을 제대로 해 나가고 있는지 통렬하게 반성할 필요가 있다고 보입니다.  제가 하나씩 볼게요.  KINS 원장님, 경주ㆍ포항 지진 이후에 한수원에다가 신고리 4호기에 대해서 지진안전성 재평가 요구하셨잖아요. 그렇지요?",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "현재 근로복지공단에서 총 853명의 인력 1명당 2000개 이상의 사업장을 심사하고 있는데 공단에서도 과부하가 걸릴 수밖에 없습니다. 당초에 전담 인력을 충분하게 고려하지 못했고 절차도 까다롭게 만든 게 문제인데요. 853명 중 150명만 정규직이고 나머지 703명은 비정규직인데 제가 확인해 보니 비정규직의 경우 내년 말에 사업이 종료되면 계약기간이 2년이 되지 않기 때문에 법리상으로는 무기계약직 전환에 해당되지 않는다고 하는데요.  다른 부처도 아닌 고용노동부에서 계약 종료가 예정된 703명의 근로자들에 대해서 아무런 계획도 없다는 게 말이 됩니까? 결국 비정규직을 양산하는 꼴 아니겠습니까? 장관님이 이 문제를……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)근로복지공단에 떠넘길 것입니까, 비정규직 703명의 문제에 대해서?",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "2096",
        "질문자_ISNI": "0000000463653295",
        "answer": "우선 이 사업은 한시사업이다 보니까 그런 불가피한 측면이 있었습니다. 다만 근로복지공단에서도 향후에 정규직을 채용할 때 근로복지공단에서 근무한 경력이 있으면 가점을 부여해서 우선채용하는 제도가 있기 때문에 그런 제도를 통해서 이분들이 취업할 기회가 생길 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 우리나라의 아주 대표적인 대규모유통업의 예를 한번 들어 보겠습니다.  롯데하이마트는 전국에 22개 지사, 460개 지점을 가지고 있고요. 롯데하이마트가 전체적인 고용시스템에 대해서 저희들한테 직접 제출한 자료입니다.  저 우측을 보면 롯데하이마트 당사와 메이커, 예를 들어서 삼성ㆍLGㆍ대우일렉 이런 데와 계약을 맺게 되면 롯데하이마트 지점에 이 메이커가 인력업체를 통해서 사원을 보내는 구조로 되어 있다, 보통 파견업이라고 하면 3자 구도로 되어 있는데 대규모유통업의 경우에는 4자 구도로 형성되어 있는 것을 볼 수가 있습니다.  그리고 메이커에서 보낸 판촉사원 전체 숫자를 보면 3800여 명이 넘는 인원을 보여 주고 있고요. 차관님은 잘 아시겠지만 이 인력업체 중에는 파리바게트에 불법파견을 했던 파견업체 아람인테크도 포함되어 있는 것을 알고 있습니다. 이 상황을 보게 되었을 경우 아까 노동부에서 회신한 자료 내용까지를 포함해서 이것은 명백한 파견의 형태를 띠고 있고 불법적인 파견이라는 것을 확인할 수가 있습니다.  대규모유통업의 판매사원 형태는 아까 얘기했던 메이커, 납품업자가 직접 판매사원을 보내는 경우, 납품업자가 유통벤더를 통해서 판매사원을 보내는 경우 그다음에 아까 롯데하이마트처럼 납품업자가 인력공급업체를 통해서 판매사원을 보내는 경우들을 볼 수가 있는데 왜 이런 일이 벌어졌는가를 봤더니 노동관계법과는 별도로 대규모유통업법에 의해서 파견이 이루어지고 있다고 주장하더라고요.  그런데 대규모유통업법의 내용도 정확하게 보면 원칙상으로는 납품업자로부터 인력을 파견받는 것은 금지하도록 되어 있습니다. 다만 예외사항이 있는데 예외사항을 충족시키는 것은 한 네 가지 조건 정도가 되는 것 같습니다. 일단 납품업자가 자발적으로 보내겠다고 했을 경우, 납품업자가 고용한 종업원을 파견하는 경우, 서면으로 약정한 경우 그리고 이 납품업자가 보낸 종업원들이 그 납품업자의 상품만 판매할 수 있도록 되어 있는 경우를 충족할 때 대규모유통업법에 따라서 사람을 보낼 수 있다 이렇게 되어 있는 것입니다.  그런데 우리나라의 롯데ㆍ신세계ㆍ현대 이렇게 대형 백화점과 소위 ‘빅마트 3사’라고 얘기하는 이곳에서 전체 고용인원이 한 15만 명 정도가 되는데요. 제가 ‘이런 식으로 인력공급업체를 통해서 4자 관계로 인력을 공급받는 현황이 어떠냐?’, 롯데백화점하고 롯데하이마트하고 현대백화점을 빼고는 다 제출하지 않았습니다. 그런데 종업원을 파견하는 납품업자의 수는 1만 1000여 개가 넘습니다.  그런데 어떤 한 연구용역 결과를 놓고 보면 A 백화점의 경우에는 90%가 인력공급업체를 통해서 그다음에 B 대형마트의 경우는 75%, 상당수가 저런 식으로 부적절한 인력공급이 이루어지고 있다는 것을 알 수가 있습니다. 아까도 말씀드렸지만 대규모유통업법에 자발적으로 자신이 고용한 종업원을 자기가 보낼 때 가능하다고 되어 있는데 실상은 전혀 그렇지가 않다는 것입니다.  한 유명 메이커 음료회사의 판매사원의 경우에는 10년 동안 최저임금만 받으면서 자신을 파견한 업체가 세 번, 네 번씩 바뀝니다. 이런 경우도 있었고, 그리고 공정거래위원회가 대규모유통업자들에 대해 적발했던 내용들을 보면 롯데쇼핑의 경우에는 공급업체의 사업과 전혀 무관한 20개 점포 리뉴얼 사업에 118개사로부터 906명의 종업원을 파견받아 가지고 리뉴얼 일을 한 거예요. 그리고 중소기업중앙회에서도 백화점 응답사 40개, 마트 응답사 52개에서 상시 파견받아 가지고 인건비도 부담시키는 이런 일들이 벌어져서 이것에 대해서 시정명령이 이루어지는 일들도 벌어졌습니다.  ‘대규모유통업법’이라고 하는 공정거래위원회 참고해설서에도 이런 일들이 비일비재하게 이루어지고 있고 일반적으로 이루어지고 있다고 지적하고 있습니다. 고용노동개혁위원회 활동결과보고서에도 ‘납품업체와 계약한 용역회사를 통해서 4자 관계로 이루어지고 있기 때문에 파견법 위반이 아니냐?’ 이런 문제 제기가 되고 있습니다.  15만 명의 고용시장이 이렇게 심각한 상황에 놓여 있기 때문에 이번 종합국감이 끝나기 전에 전체 대형 유통사의 파견법 위반, 잘못된 고용 실태에 대한 실태조사 계획과 근로감독 계획을 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공공기관은 선도적으로 이런 정책을 추진해야 된다고 보는데 지금까지는 많이 미흡한 부분이 있습니다. 앞으로는 잘 협조해서 추진할 필요가 있을 것 같고요.   박준선 국장님이 미처 못 한 말씀이 있으면 답변을 듣겠습니다.",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "두 가지만 말씀을 드리겠습니다.   남동발전 유향열 사장님 말씀하신 것 중에 연구용역이 나온다고 하는 것은 민간위탁 3단계 가이드라인을 말씀하시는 건데 정부가 발표한 가이드라인에는 이렇게 쓰여 있습니다. 인건비나 채용인원 등을 구체적으로 산정하지 않을 뿐만 아니라 시설 전체나 특정업무(공공서비스 등을 포괄적으로 위탁하는 경우)를 민간위탁이라고 보고 있습니다. 여기에 정부는 뭐라고 써 놓았느냐 하면 예시로 직장어린이집 이런 것을 써 놨습니다.   그런데 아까 위원님도 말씀하셨다시피 발전소에서 정비업무가 중단되면 발전소 전체가 멈춥니다. 전기를 생산하는 데 있어서 전기는 운전을 하는 노동자나 청소하는 노동자나 정비하는 노동자들의 노동이 모여서 전력을 생산합니다. 그런데 그 노동을 나누어서, 정비업무를 하는 노동자들이 공공서비스를 국민들한테 제공하는 것이 아닙니다. 그렇기 때문에 가이드라인을 왜곡하는 것이고요.   또 한 가지 생명ㆍ안전업무와 관련해서 말씀을 드리겠습니다.   가이드라인을 발표하면서 노동부는 이렇게 얘기했습니다. 생명ㆍ안전업무에 대해서는 아직 가이드라인상, 그러니까 사회적 기준이 명확하지 않기 때문에 노사전문가협의체에서 잘 논의하거나 타 기관의 사례를 살펴보거나 전문가들의 의견을 살펴서 결정할 필요가 있다, 다만 민간과 공공부문에 있어서 생명ㆍ안전업무에 대해서는 노동부가 연구용역을 통해서 조만간 발표하겠다라고 2017년 7월 20일 날 발표를 했습니다. 그런데 아직까지 연구용역 결과는 없습니다. 그런데 아까도 위원님께서 말씀하셨다시피 노동부의 연구용역보다 법원의 판결은 훨씬 더 사회적 기준이 높다고 생각합니다.   여기에 계신 위원님들 제가 하나 여쭤보겠습니다.   법원의 판결을 만약에 제가 어겼을 경우에 저는 처벌받습니까, 안 받습니까? 처벌받습니다. 그런데 서울고등법원에서 이렇게 얘기를 했습니다. 발전소 설비를 운전하는 노동자들이나 정비하는 노동자들은 국민의 생명ㆍ안전과 직결되므로 필수유지업무 100%여야 한다, 유지율 100%여야 한다라고 판결을 하면서, 이 필수유지업무에 대한 판결은 최종적으로 법원이 판결을 내리는데, 법원이 판결을 내린다, 이것이 법치국가의 기본원리다라고 판결문에 써 놨습니다. 아까 위원님께서 띄워 주신 PPT에 그 내용이 있는 것 같았는데요.   그러면 공기업에서 법원에서 법치국가의 원리라고 얘기한 것조차 지키지 않고 이게 사회적 기준이 아니라고 얘기를 한다면 사실상 저희 비정규직 노동자들은 판결의 보호도 못 받고 법에 의해서 노동삼권은 제약당하고, 이 문제에 대해서 정규직 전환해서 이 문제를 잘 다뤄 달라고 하면 이건 기준이 아니라고 하고, 이렇게 쓰여 있습니다.   그래서 발전 5사의 노사전문가협의체의 가장 핵심적인 문제는 법원의 판결이나 사회적 기준이 수립되어 있음에도 불구하고 이 문제에 대해서 노동부에 떠넘깁니다. 노동부 연구용역 결과를 얘기합니다. 만약에 전환이 예외되거나 자회사로 결정이 됐는데 연구용역 결과가 뒤늦게 나와서 생명ㆍ안전업무라고 나오면 다시 논의하실 겁니까? 이미 사회적 기준이 있습니다. 그래서 이 기준대로 하면 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다른 문제가 있다.   제가 보니까 7월 22일 한수원이 보도자료를 통해서 ‘전력 피크 기간에 500만kW 추가로 공급하겠다, 현재 정지 중인―이게 굉장히 중요한 것 같아요―정지 중인 한빛 3호기와 한울 2호기 등 2개 호기를 전력 피크 기간 이전에 재가동하고 한빛 1호기와 한울 1호기 2개 호기의 계획예방정비 착수시기를 전력 피크 기간 이후로 조정하기로 했다’ 이렇게 발표를 했어요.  이 발표가 나오자 ‘다급해진 정부 원전 재가동’, ‘전력수급 문제없다더니 허둥지둥’ 이런 보도가 쏟아져 나오는데……  한수원의 발표 내용에 대해서 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "운영을 하고 안 하고는 원안위에서 결정하는 거지 한수원에서 결정하는 것은 아니라고 생각합니다.  그리고 저희들은 관련 규정에 따라서 정상적으로 심사를 하는 거기 때문에 거기에 맞춰서 안전이 확보되면 운영을 허가합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 폴리텍대학에 4차 산업 관련해서 신기술 분야 학과 신설ㆍ개편하겠다고 하는데 이 개편하려고 하는 현황하고 폴리텍대학 시설 노후화에 따른 시설 현대화 계획, 현황 좀 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 시범실시한 관서 895명을 대상으로 국정감사에 앞서서 이와 관련한 설문조사를 실시했습니다. 280명이 설문에 응답했는데요.  서면 수사지휘가 필요하다라는 부분에 대해서는 대체적으로 긍정적인 반응을 보였습니다. 사건처리 시에 수사지휘에 대해서 이견을 가져 본 적이 있는지에 대해서는 대체적으로 그런 적이 있었다라고 대답을 하고 있습니다. 수사권 조정으로 인한 사건 담당자의 사건처리 부담에 대해서는 커질 것이다라는 예측을 했는데요, 이 예측은 아직 수사권 조정과 관련돼서 경찰수사 내부의 시스템이 정비돼야 될 부분이 많다는 것을 의미하는 것이겠지요.  그리고 지휘관이 해야 할 서면 수사지휘와 관련해서 사건 담당자에게 다시 전가될 개연성이 크다는 부분에 대해서도 대체적으로 그렇다라고 답변을 많이 했습니다. 이것은 경찰청에서도 파악하고 있듯이 수사지휘서 대리 작성이 횡행하는 문제점입니다. 실제 그런 경험들을 이야기하고 있습니다.  이러한 서면수사 시스템만으로 사건의 투명성과 책임성이 제고되겠느냐라는 부분에 대해서는 한계가 있다라는 부분에 대체적으로 답을 했습니다. 서면 수사지휘 시스템으로 지휘관의 부적절한 수사지휘를 통제할 수 있겠느냐라는 부분에 대해서는 부정적인, 통제하기 어렵다라는 답변이 많았습니다.  그래서 이와 관련해서 보완책에 대해 여러 가지를 제시했는데, 특히 지휘관의 부적절한 수사지휘나 지휘 절차의 간소화 부분에 대한 의견이 많았는데요. 부적절한 수사지휘와 관련해서는 수사지휘관의 역량 문제가 많이 제기됐습니다.  응하신 분들이 하고 싶은 말을 적도록 했는데 대부분 지휘관의 수사지휘 역량과 관련된 언급이었습니다. 팀장ㆍ과장이 기초자질이 부족하다, 업무가 오히려 방해되므로 인적 청산이 필요하다, 그리고 팀장ㆍ과장의 수사지휘 역량이 부족한데 형사 업무를 내가 20년째 하고 있는데 수사경력 2년 팀장이 수사지휘를 한다는 것은 말이 되지 않는다, 역량을 높여야 됩니다, 지휘관의 전문성이 결여돼 있습니다, 계급보다는 실무 경험이 풍부한 지휘관이 확보되어야 됩니다라는 요구들이 많았습니다.  그래서 실제 현장 지휘관들의 수사경력을 비교해 봤더니 10년 이상 수사경력을 가진 분이 가장 많았습니다. 하지만 이와는 비교되게 지휘자들의 수사경력을 살펴봤더니 지휘경력이 없는 지휘자가 무려 14%나 됩니다. 그리고 가장 많은 포션을 차지하고 있는 것이 2년 이상∼3년 미만, 1년 이상∼2년 미만의 지휘관들이 이렇게 많습니다. 1년 미만도 5%나 됩니다.   수사경력 자체에서 지휘자들과 현장 근무자들이 이렇게 차이가 납니다. 심지어 형사와 관련해서 지휘경력이 전혀 없는 사람이 직접 수사를 지휘하고 있는 경우도 있습니다.   이와 관련해서 팀장ㆍ과장 경력자격제를 신설하겠다라고 했는데요, 기존에 없던 과장에 대해서도 자격을 요구해서 죄종별 2년ㆍ3년 내지는 수사경력 5년ㆍ6년의 자격을 요구한다라고 했습니다. 이 자격이면 현장 근무자들이 수긍하겠습니까, 청장님?",
        "회의번호": 48519,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "경력이라는 것이 한꺼번에 얻어지는 게 아니기 때문에 최근……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 7월 이후에 남북한 실무회담과 장성급 회담이 열린 이후에 북한이 NLL을 무시하는 공세적 활동을 계속 하고 있는 건 맞지요?   발표를 했잖아요? 뭘 생각합니까?",
        "회의번호": 48553,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "현재 NLL 쪽에서의 단속 활동을 강화하고 NLL 쪽에서의 상황 관리를 하고 있는데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사실 이 정부는 올해 여름에 전력수급 걱정 없다고 떵떵거렸습니다. 그런데 한수원 사장이 국민들이 여름에 전력수급 걱정을 해서 계획예방정비 조정을 했다, 하겠다는 이것은 정말 주제넘은 일이거든요. 하실 이야기가 아니에요. 조심하십시오. 왜냐? 본인의 안전을 위해서 신변을 조심하시라고요.  그런데 한편으로는 전문가로서 참 소신 있는 발언이라고 생각합니다. 왜? 사실은 정 사장은 자원정책실장을 해서 2011년도 정전 사고 때도 경험을 했잖아요. 어떻게 보면 에너지 전력수급에 대해서 굉장히 민감하신 분이에요. 올 여름, 지난여름 전력수급의 우려에 대해서 사전에 경고를 줬다 그런 측면에서는 소신 있는 발언이라고 저는 생각을 하고 있습니다.  원안위 위원장님, 제가 월성 1호기하고 신고리 4호기 정기검사, 사용 전 검사 프로세스 보니까 납득이 안 가서 질문하겠습니다.  답변 짧게짧게 해 주십시오.    (영상자료를 보며)  정기검사 프로세스 중간에 빨간 거, 재가동과 관련된 중요 사항에 대해서 지적사항을 즉시즉시 공문으로 보내지요? 그다음에 그렇지 않은 경미한 사항은 모아서 한꺼번에 가동 전에 일괄로 보내지요? 맞습니까, 틀렸습니까?",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 보조출연자들 한번 보십시오. 프로젝트형 간접고용 형태로 이루어지고 있고 이분들의 가장 큰 고충이 뭐냐면 저임금입니다. 임금을 보게 되면 방송사에서 지금 현재 9300원을 준다 하더라도 하청, 재하청으로 넘어가기 때문에 최저임금 기준에도 못 미치는 임금을 받고 있습니다.  근로자 공급사업을 할 수 있는 방법이 보조출연자 같은 경우는 세 가지 방법이 있어요. 직업안정법에 의해서 근로자 공급을 노동조합이라든가 파견법에 의해서 하든가 아니면 도급계약에 의해서 하는데, 사실은 도급도 어떻게 보면 불법파견으로 볼 수 있는 여지가 많지요. 그렇지만 프로젝트형 고용관계다 보니까 어떻게 할 수가 없는 겁니다.  또 더 나아가서 보조출연자들 계약서를 보게 되면 임금지급기일이 최소한도 익월에 하루, 지정일에 줘야 되지 않습니까? 여기는 익익월이에요, 익익월. 60일 뒤에 임금을 주도록 되어 있고 거기서 더 나아가서 기가 막히는 것은 지급기일 연장에도 합의하도록 합니다, ‘표준근로계약서’ 이렇게 해 놓고. 이 표준근로계약서라는 것이 사업주들끼리 사업자 입장에서 자기들끼리 근로계약서를 한 거지 표준근로계약서라고 노동부에서 해 준 것은 하나도 없지 않습니까? 그렇지요? 이런 형태로 지금 진행되고 있어요.  그러다 보니까 한번 보세요. 올 여름에 얼마나 더웠습니까? 이런 현장에서 폭염에서 대기해야 되고 산재에 무방비 상태고 여기서 더 나아가서 식사시간이라든가 이런 부분들 일정하지도 않을뿐더러 서서 밥 먹어야 되고 의상을 갈아입을 곳도 없습니다. 버스에서 옷을 갈아입고 이러다 보니까 여기에서 무슨 일이 벌어졌습니까? 성희롱ㆍ성폭력이 벌어진 겁니다.  두 자매 자살사건 알고 계시지요? 아시지요, 장관님?",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "광주광역시 광산구갑 출신 바른미래당의 김동철 위원입니다.  너무나도 중요한 문제이기 때문에 한 말씀 드리고 제가 준비한 질의를 하도록 하겠습니다.  대통령께서 ‘일자리는 기업이 만든다는 것은 고정관념’이라는 말과 ‘양질의 일자리는 기업이 만든다’는 것은 180도 다른 말입니다. 그렇지요?  그러면 대통령께서 일자리 문제에 대해서 그렇게 180도 다른 이야기를 하려면 우선 국민 앞에 사과하는 것이 먼저입니다.  일자리를 기업이 만든다는 것은 고정관념이라는 말의 배경이 어디서 나왔습니까? 공공부문에서 81만 개 일자리를 만든다고 하면서 공무원만 17만 4000명을 늘린다고 하니까 거기에 대해 지적하는 과정에서 대통령이 그런 말씀을 하신 거예요. 그렇다면 연이어서 일단 대국민 사과가 먼저이고 국민 혈세를 들여서 공공부문에서 일자리 만들지 않겠다 그렇게 선언하는 것이 그다음 후속조치로 나와야 합니다.  그리고 일자리를 만드는 것이 기업이라고 했으면, 기업이 원하는 게 뭡니까? 기업이 원하는 것을 해 주는 게, 그래야 기업이 양질의 일자리를 만들 것 아닙니까?   장관님, 기업이 원하는 게 뭡니까? 기업이 일자리를 만드는 데 있어서, 기업이 성장하는 데 있어서 지금 대한민국 기업들이 이 정부에게 원하는 것이 뭡니까? 뭐라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "투자도 할 수 있고 그다음에 기업 경영도 좀 더……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 일반 국민들께서 민원을 얼마나 많이 냈는지 이만큼 쌓여 있는데 지금 손도 못 대시더라고요.     (측정기를 들어 보이며)  그래서 라돈 측정기가 엄청 크고 불편한 건가 해서 제가 측정기를 가져와 봐라 했더니 이렇게 가져오셨어요. 감사합니다, 이것 주셔 가지고.   이 측정기를 보면 아주 쉽습니다. 우리가 측정할 때는 측정기가 있어야 되고 측정 인력이 있어야 되고 또 대규모는 측정 장소가 필요합니다. 그런데 이 측정기는 너무나 간단해서……  제가 시연해 드릴게요. 이렇게 켜자마자 지금 올라오지 않습니까? 지금 라돈 측정이 되고 있는, 이 호스가 이렇게 나갈 때마다 지금 죽죽 올라오는 것이 보이시지요?   아주 간단합니다. 이렇게 간단한 것을 두고 지금 측정을 안 하고 국민 민원은 묵혀 두고 있다. 이유가 뭐냐? 이 장비가 부족한 겁니다. 이 장비가 부족하고요 이 장비로 측정할 수 있는 인력이 없다는 겁니다.   첫 번째, 이 장비가 10대밖에 없어요. 국민이 5000만 명인데 이 10대 가지고 지금 하고 있다는 거예요. 특히나 이 장비가 노후화되어 가지고 이번 정권 들어서는 1대도 구입을 안 했어요. 그러니까 노후화된 장비나마 10대밖에 없고요 인력은, 측정하는 기사들은 단 세 분밖에 없습니다.   그리고 장소가 없어요. 대진침대 사건 이후에 KINS 안에 실험실도 없다가 지금 급조해서 만들어 쓰고 계시지요? 그러니까 직원들이 얼마나 안전에 노출되어 있습니까?   그러니까 저는 지금 KINS 원장님께, 예산이 부족하거나 인력이 부족하면 보고서를 해 주십시오. 제가 확감 전까지 보고서를 받아 보고요, 이것은 국회에서 모든 위원님들 다 보셨지 않습니까, 이것부터 예산 올리게 저희가 적극적으로 협력하겠습니다.",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "3073",
        "질문자_ISNI": "0000000463653674",
        "answer": "그래서 저희들도 측정 장비하고 인력을 확충하기 위해서 지금 정부인 원안위하고 기재부하고 협의해서 올해 내에 하여튼 최대한 장비도 확보하고 분석 인력도 확보해서 대국민 서비스를 적극적으로 하려고 노력하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당 송옥주입니다.   저는 소득주도성장론에 대해서 질의를 하겠습니다.   통계청의 7월 고용동향 발표 이후에 소득주도성장론에 대한 비판이 이어져 오고 있습니다. 특히 일부 야당과 언론에서 고용부진의 원인을 오직 최저임금 인상과 연계시켜서 소득주도성장론에 대해서 세금중독성장이다, 망국적 행위이다라는 표현까지 동원하면서 비난 수위를 높이고 있고요, 심지어는 문재인 대통령까지 직접 겨냥해서 비판을 하고 있습니다. 비판은 가능한 부분입니다. 그런데 이렇게 과도하게 비판한 부분은 오히려 국민적 갈등과 우려를 낳는다는 생각이 들고요. 또 제대로 된 자료를 바탕으로 해서 비난을 하는 것이 필요하지 않을까 하는 생각입니다.  이 소득주도성장론을 망국적 경제기조로 몰아붙이는 근거로 몇 가지 통계를 들고 있는데요, 그중에 전년 동월 대비 취업자 수 증가폭과 분기별 가계동향조사라는 것을 들고 있는 것 같습니다. 특히 전년 동월 대비 취업자 수 증가 부분을 집중적으로 문제 제기를 하고 있는데요.   장관님께 질의하겠습니다.  전년 동월 대비 취업자 수 증가로 고용 상황을 진단하는 것이 맞다고 생각을 하십니까?",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "취업자 증감이라는 표현은 여러 가지 고용지표 중의 하나이고요, 전월 대비 취업자 증감의 경우에는 대부분 기저효과가 작용하기 때문에 그 자체 하나만 보면 여러 가지 왜곡이 될 수도 있습니다. 그래서 OECD나 또는 학자들의 경우도 정확한 고용 상황을 보려고 한다면 고용률 지표 같은 것을 종합적으로 참조를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 오늘도 보고서에 자꾸 법규 탓하고 하는데요 다른 부처도 마찬가지지만 법 타령할 때가 아니에요. 행정기관이 있는 게 뭡니까? 법이 있어야 모든 것을 할 수 있습니까? 법이 없어도 할 수 있는 것은 할 수 있어요.  여기 정보공개에 대한 법을 추진하겠다고 하는데 정보공개가 법이 없으면 못 하는 겁니까? 국민의 건강과 신체와 생명, 안전에 관계되는 것은 공개해야 됩니다, 적극적으로. 원안위가 무사안일하게 그런 것에 대해서 국민 안전이, 생명이 어떻든 정보가 어떻든 간에 관계없이……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분 더 쓰겠습니다.  소극적 자세로 하다 보니까 그에 대한 면피용으로 법 만든다고 뒤늦게 뒷북치고 있는 거예요. 하시면 되잖아요, 정보공개. 정보공개법에 따라서 할 수 있습니다.   라돈 침대니 등등등 해서 개별 기업들 공개 안 하고 있지요, 원안위에서? 하고 있습니까?",
        "회의번호": 48484,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7548",
        "질문자_ISNI": "0000000485134963",
        "answer": "기준치를 위반하지 않은 데 대해서는 공개하지 못하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이런 노선을 계속…… 저는 최저임금 1만 원까지 목표는 어떤 정부든 그런 계획을 가지고 가야 된다고 항상 생각하는 사람입니다만 시장여건이 지금 그걸 받을 만한 준비가 안 돼 있는데 무리하게 밀어붙이기 때문에 굉장히 어려움을 겪고 있는데 특히 소득이 낮은 분들이 더 어려움을 겪고 있고 그리고 서민들의 고용이 참사를 겪고 있다 이렇게 봅니다. 그래서 장관께서 이 문제는 정부의 대통령께도 확실히 건의를 해야 된다고 봅니다. 이렇게 끌려가면 내년 최저임금 인상분 2019년도까지 반영이 되고 나면 아마 최악의 상황이 오리라고 저는 예상합니다. 그러기 전에 빨리 궤도를 수정해야 된다고 생각합니다.   문재인 정부가 청와대에 일자리상황판까지 만들면서 일자리 정부라고 얘기했는데 일자리 정부가 완전히 허구임이 드러났습니다. 일자리는 줄이는 정부로 국민들은 지금 각인을 하고 있고 국민들은 고용참사 정부라고 얘기합니다. 왜냐하면 지난해 평균 일자리 증가폭이 31만 명 가까이 됐는데 금년에는 10만 8000명으로 줄었지 않습니까?   장관님, 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48486,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월11일(목)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 지금까지 한 것 이용주 위원님이 구체적으로 진행상황을 해 달라 그랬으니까 거기에다 앞으로 계획까지 포함시키고, 특히 소상공인연합회가 굉장히 어려워서 그들이 가장 요구하는 것이 최저임금의 차등적용제 또 근로시간의 유연적용 이런 것들을 요구하고 있는 것 아니겠습니까? 그 부분에 대해서 관계부처와 어떤 협의를 하고 있는지, 어떻게 협의를 하고 있는지 이 내용을 포함해서 자료를 제출해 주시기 바랍니다. 아시겠지요? 가능하시지요?",
        "회의번호": 48671,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7569",
        "질문자_ISNI": "000000046365583X",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민의 기업이라 불리는 포스코가 이명박ㆍ박근혜 정부 시기를 거치면서 급격히 부실화됐습니다.    (영상자료를 보며)  PPT로 보신 것처럼 2007년 10월 75만 5000원이었던 주가가 2016년 1월 15만 6000원까지 떨어졌고요. 그리고 어제 종가가 25만 7000원이었습니다. 기업가치가 약 70% 정도 사라진 건데요 이 정도면 시장은 포스코를 한계기업으로 냉정하게 평가하고 있는 것 아니겠습니까?  이 기간에 국민연금 지분은 2.8%에서 11%로 꾸준히 올랐고요, 누적손실이 천문학적인 규모가 될 것 같습니다. 우리 국민들의 노후자금을 저당 잡아 깨진 독에 물 붓기를 하고 있었습니다.  그동안 포스코의 기업 인수합병과 매각, 해외자원 투자, 자산매각 등에 대해 많은 의혹이 제기됐고요, 지난 정권의 국정농단 재판 과정에서는 포스코 주요 임원 선임은 물론 직원 하나 징계하는 것까지 청와대의 허락을 받았다는 사실이 드러나기도 했습니다. 포스코의 현 회장, 최정우라는 이름을 제가 안종범 수첩에서 발견하기도 했고요 최순실이 직접 평을 알아보라고 지시했다는 증언까지 나왔습니다. 그리고 최근에는 민주노조 와해 문건을 작성하는 등의 노조 할 권리를 부정하는 반헌법적 행위도 있었습니다.   수많은 의혹과 비판이 나올 수밖에 없는 상황임에도 이를 정당하게 지적하는 언론과 시민단체들에게 PPT에서 보시는 것처럼 소송을 걸고 언론중재위원회에 제소하면서 재갈 물리기에만 급급합니다. 포스코를 개혁하겠다는 최정우 회장 취임 후에도 이처럼 개혁의 의지를 전혀 읽을 수 없습니다.  다음은 포스코 공시자료를 근거로 해서 포스코건설과 포스코엔지니어링의 자회사였던 EPCㆍ산토스 인수부터 매각까지 한번 짚어 보겠습니다.  2011년 2월 포스코건설과 포스코엔지니어링은 영국 국세청에 자산매출ㆍ당기순이익이 모두 0원으로 신고된 EPC와 산토스의 지분 70%를 각각 552억 원, 237억 원, 총 789억 원에 인수합니다. 인수 직후부터 재무상태가 심각하게 악화돼 가지고요 EPC에 대해 13년ㆍ14년ㆍ15년 세 차례, 산토스에 대해서는 16년 한 차례에 걸쳐 총 800억 원을 손상처리를 하게 됩니다. 인수한 금액을 모두 손상처리한 꼴입니다.  이런 상태에서도 2014년 약 85억 원을 유상증자 하고요 EPC에는 2016년까지 꾸준히 207억 원을 대여해 줬습니다. 매각 직전인 2017년 1분기에는 원래 주주에게 구주를 인수하고 유상증자를 하는데요 917억 원을 투자한 다음에 EPC를 0원에, 산토스를 60억 원에 원래 주주에게 매각합니다. 지분인수, 유상증자, 자금대여를 통해서 총 2000억 원을 투입한 후 60억 원만 남긴 것인데요, 공시된 재무제표도 심각한 오류가 지금 발견되고 있습니다.  제가 볼 때는 지금이 국민의 기업 포스코를 살릴 수 있는 골든타임이라 생각합니다. 회계처리가 제대로 된 것인지 이에 대한 감리를 해 주시기 바랍니다.  이 외에도 납득 안 되는 경우가 너무 많습니다. 지금 PPT에서 보시는 것처럼 2010년 설립된 포스코 LED, 2016년 3월 27일 포스코 등 주주 3사가 주식 전량을 무상감자 하고 총액 72억 원 규모의 신주를 발행한 후에 바로 다음 날 매각을 하게 됩니다. 또 부채 비율 1313%인 기업을 인수했다가요 몇 년 뒤 기업가치를 0원으로 평가해서 합병한 경우도 있습니다.  제가 이런 사례가 너무 부지기수여서 여러 투자회계 전문가들과 검증하는 과정에서 이런 경우는 처음 본다 그리고 기업이 왜 이런 투자를 했는지 모르겠다…… 이게 민간기업의 형태를 띠고 있지만 민간기업이라고 할 수가 없지 않겠습니까, 국민정서상? 그리고 회계분식이나 비자금 조성 말고는 설명할 길이 없다고 전문가들이 얘기하고 있습니다. 이 포스코 회계에 대한 신뢰성이 전혀 없다는 의미입니다.  EPCㆍ산토스 건만이 아니라 포스코 전반에 대해서 감리가 필요하다고 판단하는데 원장님, 어떻게 보고 계십니까?",
        "회의번호": 48655,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "6441",
        "질문자_ISNI": "0000000463654263",
        "answer": "감리를 포함해서 손상처리 부분, 회계처리 문제에 혹시 배임이 있었는지 그런 문제들을 철저하게 한번 조사해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 학폭 처분에 9단계가 있잖아요. 가장 낮은 것이 서면 사과인데, 전체 소송의 3분의 1 정도가 서면 사과 처분을 취소하기 위한 것이었습니다. 그래서 경미한 사안에 대해서는 학생부에 기재하지 않는 방안에 대한 공론화가 후반기에 진행될 예정인데요.  나중에 교육감님들께서 학교폭력 조치 학생부 기재에 대한 입장 간단간단하게 말씀해 주시면 좋겠고요.  이 학교폭력 소송이 급증하면서 재정 부담도 커지고 있지요. 그래서 소송 부담을 학교 자체적으로 마련하거나 교육청 지원을 받는데, 알아보니까 적게는 189만 원부터 많게는 550만 원까지 되더라고요. 그리고 평균은 한 270만 원 정도이고요.  서울시교육청에서 학교에 지원하는 소송 비용이 2016년에는 4500만 원이다가 2017년에 9000만 원, 그리고 올해 벌써 9000만 원을 넘어서고 있는데, 급증하고 있습니다.  그런데 학교마다 학교폭력자치위원회, 학폭위가 있잖아요. 그런데 학폭이 증가하니까 당연히 학폭위의 개최 빈도도 늘어나겠고요. 그래서 학교들이 학폭위 열고 이것 처리하느라고 교육의 본질에 집중할 수 없다 그런 불만들을 많이 토로하시더라고요.  그래서 학교 차원이 아니라 교육지원청 차원에서 학폭위를 설치하고 중대 사안에 대해서는 교육지원청 학폭위에서 심의하는 그런 제도적 장치를 마련해야 된다는 의견이 있는데 이것에 대해서는 어떻게 생각하시는지, 그리고 또 교육지원청에 학폭위가 생기게 되면 어느 정도, 몇 퍼센트 정도……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)학폭 사건을 처리할 수 있을 것이라고 생각하시는지 말씀을 해 주시지요.",
        "회의번호": 48489,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "제가 먼저 말씀드리겠습니다.  일단 지금 학교 선생님들도 교장선생님들이 가장 해결을 원하는 것이 이것이라고 생각합니다. 그래서 이것은 두 가지 측면이 있는 것 같습니다.  일단 말씀하신 것처럼 아홉 가지 사항 중에 1～3항 내지는 1～4항, 사과ㆍ봉사로 끝낼 수 있는 사안에 대해서는 생기부에 기재하지 않는 문제하고요. 학교에 화해의 권한을 일정하게 주어야 될 것 같습니다.  두 번째 문제는 말씀하신 것처럼 중대 사안이나 학교 간 폭력이 있습니다. 여러 학교 학생이 관련된 부분 같은 것이 있거든요. 그런 문제들, 학교가 다루기 버거운 사안을 교육지원청으로 이관하는 문제에 대해서 저희 서울교육청에서는 전적으로 동의하고요.  교육부에서는 아마 이 부분까지는 지금 아직 동의가 안 되는 것 같은데, 저는 교육지원청으로 과감하게 학폭의 중대 사안의 관리를 이전시켜야 된다, 그래야지 학교가 산다, 저는 그렇게 판단하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본질의에 앞서서 오늘 통계청이 9월 고용동향 발표를 했기 때문에 그와 관련해서 한 말씀만 드리겠습니다.  오늘 보면 9월 취업자 수가 전년 동월 대비 4만 5000명 증가한 것으로 나타난 건 알고 계실 겁니다. 그래서 취업자 수가 좀 증가한 것으로 나온 것은 마이너스로 예상하다가 그나마 다행이라고 생각을 하는데요.   그 내용을 보면 공공부문 일자리가 대부분인 보건업, 사회복지서비스업, 공공행정ㆍ국방, 사회보장 행정 이쪽이 많이 늘어났고, 우리 소상공인ㆍ자영업자가 많이 종사한다고 볼 수 있는 음식ㆍ숙박업, 도ㆍ소매업 이쪽이 굉장히 많이 준 것으로 나와 있습니다. 그래서 세금으로 만든 일자리가 민간 일자리보다 더 많았다 이렇게 보여질 수 있는데요. 특히 소상공인ㆍ자영업자가 많은 음식ㆍ숙박업, 도ㆍ소매업이 준 것은 최저임금과도 관련이 있다고 보여질 수 있기 때문에 장관님께서 이 부분을 좀 특별히 관심 갖고 챙겨 보셔라 하는 말씀을 드리겠습니다.  장관님, 스타트업하고 벤처 관련해서 정부지원금이 굉장히 많지 않습니까? 그 지원금과 관련해서 사업을 제대로 수행하고 또 정말 필요한 업체에 지원돼야 된다 이런 것은 당연한 거라고 볼 수 있는데요. 그 지원금이 지금 제대로 가고 있는지 저도 한번 살펴보겠습니다.   화면 한번 보여 주시지요.     (영상자료를 보며)   저 화면을 보시면 기술보증기금이 최근에 공지한 기술혁신형 창업기업 지원사업 2차 모집공고입니다. 10월 15일까지 모집기간이기 때문에 지금도 아마 한창 할 것 같은데요.   그다음 넘겨 주시지요.   거기에 보면 관련된 광고 글이 있어서 클릭을 해 보니까 컨설팅인데 내용이 사업계획서를 사실상 대신 작성해 주는 그런 내용입니다. 다음 주 월요일까지이기 때문에 지금 이 순간에도 열심히 사업계획서를 대필하고 있지 않을까 생각이 됩니다.   다음 장이오.   여기 보면 해당 사이트에서 사업계획서 해서 검색을 하면 검색 결과가 252개가 나옵니다. 그중에 대표적인 건데요. 여기에 보면 ‘기술보증기금 기술사업계획서 작성 지원 드립니다.’ ‘스타트업의 정부지원사업 유치를 위한 사업계획서 첨삭’, 아예 노골적으로 정확하게 다 되어 있습니다.  그것 관련해서 다음 장 넘겨 주시겠어요?  거기에 보면 창업진흥원 공통양식으로 작성하면 70만 원, 창업진흥원 외의 정부지원사업, 미래부ㆍ산자부 등은 99만 원 이렇게 금액까지 나와 있고요.  지금 창업진흥원이 중소벤처기업부 산하기관 아닙니까?",
        "회의번호": 48671,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아휴, 내 참…… 장관님, 그렇게 답변하셔 가지고 지금 여기서 알아듣는 분 몇 분 계신다고 봅니까?   시공사에 물어줄 돈이 842억입니다.  자, PPT 한번 띄워 보세요.     (영상자료를 보며)  2016년 3월 28일 날 정부가 시공사에다가 842억을 다 물어 줍니다. 물어 주는데, 그중의 한 시공사에서 요구한 지연손해금이 얼마냐 하면 360억이었어요. 360억 지연손해금 다 주려고 그러니까 정부가 너무 억울한 거예요. 그래서 해군에서 대한상사중재원에다가 의뢰를 해서 조정 좀 해 달라 해서 시공사에서 360억 내놓으라는 걸 깎아 깎아 275억을 준 거예요. 그러고 나서 그 손해에 대해서 불법시위꾼들의 인원수 그다음에 불법시위로 인한 지연 일자 이런 걸 다 감안해 가지고 치밀하게 계산해서 해군이 2016년 3월 28일 날 34억 5000만 원을 청구를 하는 거예요.   그런데 2017년 5월 9일 날 대통령선거가 있습니다. 당시 문재인 대통령후보가 강정마을 가 가지고 형사는 사면시켜 주겠다, 민사는 구상금 청구소송 철회시켜 주겠다 공약을 합니다. 그리고 2017년 9월 26일 날 김명수 대법원장이 취임합니다. 대통령 당선되고 나서 8월 11일 날 갑자기 해군이 재판부에다가 소송 외적 해결 방법을 찾고 있으니까 변론기일 연기 요청을 합니다. 그리고 10월 25일 날 불법시위꾼들도 일단 임의조정 신청을 합니다. 그런데 11월 16일 날 임의조정이 불성립합니다. 조정 실패하거든요. 그러니까 일주일 뒤에 재판부가 전격적으로 강제조정 결정을 합니다. 34억, 이 강제조정 결정 내용 아십니까? 34억 5000만 원 정부 포기, 즉 소 취하한다. 이후 840억 중에 270억을 뺀 나머지 거의 600억 가까운 돈에 대한 구상금 청구소송, 즉 향후 민형사상 책임을 일체 묻지 않는다 이런 강제조정을 판사가 전격적으로 합니다. 제가 법원 쪽에도 알아봤는데 이런 강제조정은요 있을 수가 없는 일이에요. 그래서 내가 김명수 대법원장 취임 일자를 적어 놓은 거예요.  그런데 더 가관인 것은 강제조정이 난 직후에 국무회의에서 강제조정 수용한다는 국무회의 의결을 하는 거예요. 도대체 이게 나라인지 모르겠어요. 국민혈세 수백억을 포기한다는 걸 국무회의에서 의결한 거예요.   조금 전에 장관님은 몇 가지 소송 진행 중이라고 하는데 이 조정에 의해서 이 관련된 소송은 전부 다 없는 거예요. 이걸로 깨끗하게 끝난 거예요. 즉 국고손실죄가 성립이 된 거예요, 이제.   자, 이래서 14개월이 지연된 제주 민간 합동항 이게 이제 민사상으로는 끝났어요. 형사 문제가 남았어요. 급기야 어제 재판도 끝나지 않았는데 대통령께서 재판 끝나는 대로 사면복권해 주겠다. 물론 대통령께서는 ‘재판 끝나는 대로’ 말은 안 했지요. 이로써 형사도 끝나는 거예요.   이게 나라입니까? 그러면 선량하게 생활하다가, 생계를 하다가 범법 행위로 교도소에 가 있거나 이런 민생사범들은 어디 가서 하소연합니까? 법 어기고 경찰 부상시키고 경찰버스 태우고……   그래도 경찰은요, 그래도 경찰은 세월호 집회 버스 방화하고 이런 데에 대해서 찍소리는 한 번 했어요. 뭐냐? 똑같은 강제조정에 대해서 이의제기를 해 가지고 2차 강제조정까지 가는, 그래도 소신은 지켰어요, 요 최근에. 소송 수행청인 서울고등은 ‘예, 알겠습니다’ 하고 그대로 받아들였어요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그래 놓고 검찰이 소명을 다했다고 보십니까? 세상에 그 증거자료 다 있잖아요. 방송 다 나왔잖아요. 그 엄청난 불법시위를 하고 국가적 손실을 입혔는데 대통령 말 한마디에 쫙 체계적으로 법질서도 다 뭉개 버리고 민형사 완전히 해소시키는 거예요.   앞으로 불법에 대해서 장관께서는 어떻게 대처할 건지 대답해 보세요.",
        "회의번호": 48669,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7384",
        "질문자_ISNI": "0000000463653420",
        "answer": "아까 말씀드렸듯이 강정마을 사건은 사실 한 부처의 판단으로 갈등을 치유하는 것은 어려운 상황이었고요 여러 고려가 필요한 상황이었다고 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나, 최저임금이 다는 아니지만 최저임금이라든지 근로시간이 단축이 돼 가지고 근로자들한테 장시간 근로시간에서 해방도 돼야 되고 이런 부분은 맞습니다. 맞는데, 지금 그게 급격하게 같이 이루어지다 보니까 대기업이든 중소기업이든 다 이 부담을 느끼고 있거든요. 그러면 지금 대기업 근로자들, 고용된 근로자들은 그나마 낫습니다. 최저임금을 올림으로 해서 오히려 취약계층에 피해자들이 현실적으로 나타나게 되어 있고요.   또 하나는 대기업이든 중소기업이든 임금이 줄어든 부분에 대해서 내년에 임단협 때 트러블이 일어날 수 있는 것이 지금 보이는데 거기에 대한 대응책이 있어요?",
        "회의번호": 48671,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "5228",
        "질문자_ISNI": "0000000463654028",
        "answer": "노동부에서 열심히 그 문제에 대해서 지금 고민을 하고 있는 것으로 저희는 알고 있고요. 위원님 말씀하신 대로, 지금 위원님께서 임금 인상에 대해서는 동의를 하는데 이런 문제가 있다고 얘기를 해 주셨으니까요. 저희가 생각해도 바로 그 문제를 해결하는 것이 저희의 입장이라고 생각을 합니다. 중소벤처기업부가 그 역할을 해야 되는 것이고요.   말씀하신 4대 보험 같은 경우에도 지난번에 일자리 안정자금 할 때 4대 보험의 경우에는 같이 지원하는 방식으로 지금 들어갔습니다. 그래서 위원님 말씀하신 대로 전반적으로 생산성을 높여서 지금 문제를 풀어가는 것이 저희는 옳지 않은가 생각을 하고요.   저희가 가장 안타깝게 생각하는 것이 지금 임금이 오른 만큼 더 열심히 신나게 일을 해 줘야 되는데, 지금 그렇게 되지 못하고 현장에서 이게 자꾸 갈등으로 비쳐지는 것이 저희 입장에서는 조금 안타깝게 생각을 하고 있습니다.  그래서 저희 중소벤처기업부는 노동자들에게 그렇게 요청을 하고 있습니다. 임금이 오른 만큼 더 열심히 일해야 되고, 소상공인ㆍ자영업자들이 살아나지 않는다면 우리 노동자들의 임금은 오르기 어렵다. 그러니까 소상공인ㆍ자영업자들 물건을 하나라도 더 팔아 주자 이렇게 저는 말씀을 드리고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그게 전달이 됐고 직접적으로 개인적으로, 회의 자리에서 얘기를 했거나 직접적으로 전달이 됐으면 이게 부담이 되겠어요, 안 되겠어요?  아니, 국무조정실은 나가서 얘기해도 되고 똑같은 문제점을 적발한 감사관이 현장 문제를 국회의원이 주최한 토론회에 가서 얘기하는 것은 문제가 돼요? 그러니까 비리 원장들이라든지 이런 분들이 완장 차고 돌아다니고 그분들을 하대하는 거예요, 일 잘한 분들을. 그렇게 생각 안 하세요?",
        "회의번호": 48489,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7458",
        "질문자_ISNI": "0000000463653439",
        "answer": "하여튼 결과적으로는 송구스럽게 생각합니다. 원래 취지나 교육감님 생각에는, 저도 감사를 축소하거나 할 생각은 전혀 없습니다.   오히려 지금은 1069개의 사립유치원을 3년 동안에도 1년에 30개밖에 할 수 없어서 이렇게 하면 30년 동안 감사를 해야 되는데 이것을 어떻게 확대하고 감사 주기를 단축하느냐에 대한 것이 본질적으로 이 부서 내의 고민입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 추가로 다른 논리를 하나 말씀드려 볼 텐데 참고가 될지 모르겠어요. 한번 말씀 들어 보시고 참고가 될 만하면 참고해 주시면 감사하겠습니다.  지금 우리 대한민국국회가 주도하고 있는 소위 말해서 국제의원연맹이 있습니다. APPCED라고 아시아태평양환경개발의원연맹이라고 있는데, 원혜영 위원님도 회장을 역임하셨는데요, 대한민국국회가 주도하고 있는 국제의원연맹입니다.  그 APPCED 총회를 이란에서 개최를 하려고 협의회를 했습니다. 그런데 그쪽 이란의 의장단 또 APPCED 사무총장인 중진 의원이 하는 얘기가 지금 바로 대사님 말씀과 관련돼서 한국이 미국과 보조를 맞춰서 계속 자기들 제재에 나선다면, 지금 말씀하신 대로 원유하고 컨덴세이트를 수입을 안 한다면 자기네들 생각이 있다 이런 얘기를 해요.   그것 무슨 말이냐 그랬더니 지금 이란의 8000만 국민 중에, 모든 가정에 대한민국 제품을 다 갖고 있다는 겁니다. 텔레비전, 냉장고, 에어컨, 자동차, 휴대폰까지 포함해서 거의 메이드 인 코리아 제품을 이란 국민들이 모두 다 갖고 있는데 이 모든 제품을 한순간에 중국 제품으로 바꿀 수도 있다 그렇게 저희들한테 일종의 협박성으로 얘기를 하더라고요.   그래서 이 논리를 거꾸로 미국 쪽에다 얘기를 해 줬으면 좋겠다…… 만약에 대한민국이 이란에서 경제적으로 이런 어려움을 겪고 대한민국 제품이 빠져 나오고 그 자리를 중국이 채울 경우에 이란의 중국화가 과연 미국에 도움이 되겠는가 그런 쪽으로 해서 미국을 설득하는 데 또 다른 논리로 이용하면 어떨까 하는 생각이 들어서 말씀드려 봅니다.",
        "회의번호": 48863,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "아주 좋은 포인트이고요, 활용하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잘 운영되고 있는지 한번 우리가 살펴볼 필요가 있습니다.     (영상자료를 보며)  자료화면 보시면요, 작년 말 기준으로 그럼에도 불구하고 계약자와 피보험자가 다른 경우, 즉 대리청구인이 있는 경우가 28% 정도밖에 안 되고요, 가입자가 피보험자로 되어 있는 경우가 72%입니다.  그런데 이 중에 대리청구인이 지정된 계약이 지금 7만 7000건밖에 안 돼요, 1%예요. 문제가 심각한 것이지요. 물론 과거에 이미 대리청구인을 지정하지 않았고 지금 그러한 청구인을 지정할 수 없는 상황에 있는 것까지 포함되는데, 제가 이 보험상품 판매한 것 보면 참 어이가 없어요. 보험사가 정말 사기꾼이라는 생각이 들 정도예요.   보험 대리청구인제도가 없는 시기, 그러니까 그것을 설명할 의무가 없는 시기가 2013년까지 이어졌단 말이에요. 그러니까 보험가입자가 가입할 때 대리청구인제도가 있다 없다를 설명하지 않고 다 가입을 시켰고, 2013년 이후에 이것을 설명하도록 제도개선을 금융당국이 했는데 이게 지금 제대로 되는지도 모르는 것이지요. 그래서 대리청구인 지정할 수 있는 것을 보험사가 충분히 설명할 수 있도록 보험당국이 감독을 해야 되고요.   또 하나 소급적용까지 검토해야 된다고 봅니다. 과거에는 계약 체결 시 또는 계약 체결 이후 2년 내에만 청구인을 지정할 수 있게 해 놨는데 지금은 보험금 청구할 때까지로 죽 더 열어 놨어요. 그런데 이것 소급적용할 수 있도록 금융당국에서 제도개선을 모색해 주시기 바랍니다.   그다음에 치매보장보험 보험금 지급 건수를 한번 보실까요? 2017년까지 보험 가입 전체 건수가 752만 6000건인데 그중에 지급된 게 2865건밖에 안 됩니다. 0.04%지요. 그러니까 저 보험은 보험사로서는 완전히 그냥 노다지 상품이에요. 가입해 놓고 지급된 건 없어요.   이게 왜 그럴까요? 원장님, 왜 그렇다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48655,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "이게 홍보 같은 것이 제대로 이루어지지 않았기 때문이고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대구 중구남구 곽상도 위원입니다.  지난 교육부 감사에도 제가 얘기했습니다만 학생 수 감소 때문에 대학 구조개혁 작업을 교육부가 주도해서 지금 하고 있습니다. 그런데 초ㆍ중등학교의 경우는 학생 수가 감소되면 교원 수 줄여야 되는 문제가 대두될 수 있는 상황이라고 봅니다.   그런데 교육부에서 저출산 관련한 통계청 자료를 인용해서 학생 수가 어느 정도 감소할 거라고 예상을 했습니다만 현실은 2025년 정도만 돼도 지금 예상한 것보다 2배 저출산이 된다는 그런 예측을 하고 있습니다.   3개 교육청으로부터 자료를 받아 봤더니 교육부가 예상하는 감소보다 덜 감소하는 것으로, 통계를 전부 그렇게 예상을 하고 있는 것으로 제가 보고를 받았습니다. 그런데 학생 수 감소에 대해서 지금부터 대책을 만들고 정리를 해 가지 않으면 훗날에는 교원 1명당 들어가는 예산이 많기 때문에 상당한 재정적 압박이 생길 수 있을 거라고 생각합니다.   자료 한번 띄워 보시지요.    (영상자료를 보며)  저희들이 확인한 자료를 보면 서울ㆍ경기ㆍ인천의 학생 수가 2013년보다 15만 명, 17만 명 이렇게 전부 다 줄고 있습니다.   그런데 관련된 교원이나 직원, 교육 전문직 숫자는 경기도의 경우는 다소 늘어나고 있고 서울교육청의 경우는 다소 감소하는 추이를 지금 보이고 있습니다. 인천은 똑같습니다, 3만 명으로. 이게 왜 같은지 잘 모르겠는데 나중에 서면으로 교원 수, 직원, 교육 전문직이 왜 같은지 이거 좀 설명을 서면으로 해 주세요, 인천은.  이 수치를 저희들이 보고자 하는 이유는 지방교육재정교부금이 학생 수보다는 학교 수나 학급 수, 교사, 교직원 숫자에 따라 가지고 좌지우지 된다는 그런 얘기를 들었습니다. 그래서 교직원 숫자들을 어떻게 관리를 하는지 보기 위해서 봤습니다.   실제로 이렇게 교직원 수가 늘고 이렇게 하니까 지방교육재정교부금이 학생 수가 줄어도 경기의 경우는 계속 늘고 있고 인천의 경우는 완만하게 조금 줄어가는 이런 현상을 보입니다. 아마 교원 수가 줄어들고 하는 그 여파라고 지금 생각을 하고 있습니다.   그다음 페이지 한번 넘겨 보시지요.  인건비 현황입니다.  교사, 직원 수가 이렇게 줄어도 인건비가 경기교육청의 경우는 계속 늘어납니다. 6조에서 2017년도에는 7조 4000억으로 늘고 서울은 3조 8000억에서 4조 2000억으로 다소 늘어난 그런 상태입니다.  교사, 직원 수가 줄어들어도 인건비가 늘어나는 것은 경력 때문에 인건비가 늘어나는 것 아니겠습니까? 그래서 교사를 신규 채용할 때 상당히 신중하게 해야 된다, 교사 숫자를 막무가내로 늘리면 차후에 감당하기 어려운 문제가 생길 수 있다 이런 생각을 하고 있습니다.   그래서 학생 수 감소에 대해서 정말로 어느 정도 감소하는지에 대한 객관적인 자료들을 좀 더 연구를 하고 그다음에 그에 맞는 교사 수급 현황을 다시 수립을 해서 적정 인력을 채용해서 관리해 나갈 수 있도록 그렇게 좀 해 주실 것을 당부드립니다.  다음 페이지 한번 넘겨 보세요.  보시면 경기도교육청의 정책사업별 예산집행 현황인데 인건비가 52.2%입니다. 이게 49.9%대, 49.8%대인 데 비해서 경기도가 조금 더 많던데 이렇게 지방교육청들이 돈 받아서 전부 인건비로 다 쓰고 있습니다.   이렇게 되니까 시설투자를 아까 화장실 없는 학교 해야 된다, 뭐 하자고 하는데 돈을 쓸 수가 없는 거지요.  그래서 인건비 예산이 이렇게 많이 들어가는 것에 대해서 OECD 기준도 맞춰야 되고 하는 문제도 있습니다만 학생 수가 줄어가는데 자꾸 늘어난다는 것은 국민들 입장에서 보면 이해할 수 없는 일입니다.  그래서 이 부분에 대한 적정 추계라든가 이런 걸로 인력수급을 어떻게 할 건지 대책을 좀 마련해 주시면 좋겠습니다.   정책사업별 예산집행 내역에 인건비가 많다는 부분 말씀드리면서 같이 좀 말씀드리고 싶은 게, 지금 학교 단위로 에듀테크 교육 관련 이것을 좀 해야 된다 하는 얘기들을 지금 많이 하지 않습니까? 연일 신문지상에도 지금 이 문제가 거론되고 있는데 이 돈을 쓸 수 있는 게 여기에 나오는 ICT 활용한 교수학습활동지원 관련 이 예산을 지금 교육청에서 쓸 수 있는 것 이건가요? 서울시교육감님, 맞습니까?",
        "회의번호": 48489,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7370",
        "질문자_ISNI": "0000000463650836",
        "answer": "예, 거기서 주로 쓰고 있지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일자리 창출 및 청년 창업지원 특례보증사업이 있어요. 그런데 이것은 지난해에 종결이 됐을 겁니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그런데 그때 8등급에서 10등급까지 신용불량자도 이 혜택을 받을 수 있게 하겠다 했는데 결과를 보니까 8등급만 몇 명 있고 9등급ㆍ10등급은 아예 신청조차 없어요. 이런 사업에 대해서 홍보를 못 한 게 아니냐 저는 이런 생각이 듭니다.   지금 일자리 창출과 관련된 여러 가지 사업들이 있는데 사실 들여다보면 정책 성과가 나타나고 있지 않습니다. 이 부분을 좀 제대로 짚고 정확하게 정책 효과를 냈으면 좋겠어요. 열심히 하시는데 그 부분은 좀 미흡한 것 같습니다.  답변해 보세요.",
        "회의번호": 48671,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "5827",
        "질문자_ISNI": "0000000463650131",
        "answer": "위원님 감사합니다.   지금 말씀하신 대로 저희가 그 취지가 있어서 정책을 하고서 집행을 하는데 실제로 이것이 말단까지 제대로 전달이 안 돼서 이렇게 집행이 안 되는 경우가 있는데요. 지금 말씀하신 대로 이 부분은 저희가 역점 사업으로 해서 금년도에 다시 한번 점검을 하고 있습니다, 왜냐하면 내년도에 또 이 사업을 해야 되기 때문에. 그래서 내년도에는 위원님 말씀대로 일단 정책적으로 더 강화를 하려고 하는데요, 현장에서 문제가 있는지 다시 한번 저희가 살펴보도록 하겠습니다.  동반성장지수 문제에 대해서도 위원님 지적 감사드리고요. 저희도 그런 문제가 있다는 것을 알아서…… 특히 대개 이런 것들이 가점 형태로 돼 있는 게 꽤 있습니다. 그러다 보니까 가점 안 받고 그냥 지수 높게 선정되는 경우가 많은데 이런 것들을 본평가 항목으로 옮겨서 그 실효성을 높이는 방식으로 하도록 하겠습니다.  지역균형발전은 저희가 가장 역점적으로 지금 추진을 하고 있습니다. 그래서 중기부가 되고 나서 그 이전과 달리 지역별 정책자금이 얼마나 들어가고 있는지 파악을 하고 있고요. 그래서 지금 말씀하신 대로 벤처펀드의 경우에도 저희가 특별히 지역을 우대하는 펀드를 우선 선정하도록 하고 아예 지역펀드를 만들어서 위원님 말씀하신 그런 문제를 해결하도록 하고 있습니다. 하여튼 저희가 이 문제에 대해서는 위원님 말씀에 전적으로 동감을 해서 지역에 더 많은 돈이 갈 수 있도록……   저희가 지역의 중소기업을 지원할 때 가장 큰 애로 중에 하나가 중소기업을 지원하더라도 금융기관이 없기 때문에 혹은 벤처캐피털이나 이런 기구들이 잘 없기 때문에 지원이 안 된다는 얘기를 굉장히 많이 듣고 있습니다. 그래서 그 문제에 대해서 벤처캐피털 등 그다음에 자꾸 유도하려고 저희는 정책을 펴고 있는데 내년도에 좀 더 성과를 내서 보고드릴 수 있도록 하겠습니다.  배달앱은 저희가 실태조사를 했고요, 위원님 말씀대로 그 결과 보고를 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 김창범 대사님, 우리나라가 인도네시아하고―제가 아까 말씀드렸습니다마는―한때 무역액이 300억 달러까지 갔다가 지금 떨어져서 150억 달러까지 가서 좀 올라오는 추세로 해서 180억 달러까지 올라갔습니다.   존경하는 박병석 위원님께서 그 원인도 진단을 해 주시고 잘했는데, 저는 아까 말씀드린 대로 여기 인도네시아가 워낙 분야가 다양하고 인구도 많기 때문에 많은 분야에 관심을 두면 우리가 바라는 성과를 얻기 어려운 것이 아닌가 이런 생각이 들고요.  그래서 그런 면에서 보면 우리가 인도네시아와 할 수 있는 게 방산이라든지 항공ㆍ해양 이런 쪽이 아주 주된 분야가 될 수 있는데, 방산분야에 대해서 한번 보면 지금 여기 대사관에 나와 있는……  박필승 국방무관이시지요?",
        "회의번호": 48904,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2018년10월13일(토)",
        "질문자": "3692",
        "질문자_ISNI": "0000000463655469",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전북 익산갑 출신의 민주당 이춘석 위원입니다.   오늘 사면문제가 많이 나오고 있는데요. 2009년 8ㆍ15 사면이 있었습니다. 이명박 전 대통령 때입니다. 그때 생계형 사면이라고 하면서 9470명에 대해 특별사면을 한 바가 있습니다.   당시에 법무부 보도자료에 이렇게 나와 있습니다. ‘살인ㆍ강도ㆍ조직폭력ㆍ뇌물수수 등 제외 범죄에 해당하지 않는 자 중 일반형사범을 사면했다’라고 발표를 했습니다.   그런데 제가 받아 본 명단에는 살인죄라고 확정된 사람만 무려 267명이고요. 강도살인과 존속살인을 포함하면 300명이 넘습니다. 이에 대해서 ‘왜 그랬지’라고 생각해서 사면심사위 민간위원들한테 확인을 해도 명확한 답변을 못 해요. 그리고 ‘그 명단에 포함된지도 몰랐다’ 이런 답변이 나오고 있습니다.   당시 사면심사위에 김경한 법무부장관, 한상대 검찰국장 등이 참여하고 민간위원들이 참여한 것으로 알고 있습니다. 왜 이런 사면이 이뤄지게 된 것인지에 대해서, 그 경위에 대해서 파악을 해 주시고요. 종합감사 전까지 그 내용에 대해서 보고해 주십시오.",
        "회의번호": 48669,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "4912",
        "질문자_ISNI": "0000000463655311",
        "answer": "알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 결국은 처음에 심어 놨을 때는 기존 모내기해 놓은 논에 비해서 빈 논같이 보이겠네요?",
        "회의번호": 48474,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "(영상자료를 보며)  맨 처음 심고 나서 한 20일 정도는 그냥 논만 왔다 갔다 해야 합니다. 그걸 강조해야 합니다. 20일 이후에는 기존 100판 심은 것하고 아무 차이가 없습니다. 지금 저기 화면으로 나오고 있는데 저희 농협에서 한 것인데 아무 이상 없습니다. 한 20일만 지나면 똑같습니다. 오히려 더 좋습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 판단하기는 그거예요. 그 네 가지 큰 사항 중에서 JSA 지뢰 매설 이것은 다 합의를 했고 그다음에 아까 논란이 되고 있는 공중 완충지대 설정 이 문제는 11월 1일까지 합의를 해서 나가야 되잖아요.",
        "회의번호": 48553,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그 뒤에 어디에도 등재된 일이 없다고 했는데 등재된 게 나왔단 말이야. 그러면 그 회의에서 결정한 건 잘못된 거지요? 등재가 어디에도 된 적이 없다 이것 때문에 형식적인 요건을 결여해서 이것은 비밀이 아니다라고 판정을 해서 심의 결과가 그렇게 나온 거 아니에요? 이것은 비밀이 아니다, 이 문건은……",
        "회의번호": 48553,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "4823",
        "질문자_ISNI": "0000000463654706",
        "answer": "제가 생각할 때 그 회의에서 결정할 수 있는 것이 비밀이다, 아니다도 결정할 수 있지만 비밀을 공개할 것이냐, 말 것이냐도 결정할 수 있기 때문에 그것이 비밀이다, 아니다가 중요한 게 아니라 그것을 공개할 거냐, 말 거냐가 더 중요한 결정이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "‘미북정상회담을 끌어 낸’ 아까 이런 말이 나왔는데…… 저는 북한이 핵폭탄 제조를 완성했고 미국까지 쏠 수 있는 ICBM을 완성했기 때문에 이것을 고리로, 굶주리는 북한 경제에 지원을 얻기 위해서 평창올림픽 참가를 계기로 남북정상회담, 미북정상회담을 통해서 지원을 이끌어 내려 하는 데 절대로 핵을 포기할 리가 없고 시간을 끌면서 살라미 전략으로 인도와 파키스탄처럼 실질적인 핵보유국을 인정받는 것이 북의 목표이고, 우리는 핵을 인정할 수 없는데 자꾸 마음이 급해 가지고 뭔가 이뤄 보려고 무리를 하게 되고 이런 과정에서 한미 간에 균열이 생긴다 이렇게 생각이 됩니다.   국제정치 무대는 힘의 논리가 지배해 왔다는 것이 세계사에서 증명이 되고 있습니다. 자국의 이익에 냉혹합니다. 미국이라는 나라는 과연 어떠한 나라인가? 1905년도에 태프트-가쓰라 조약을 맺어 가지고 결국 우리가 일본의 식민지가 되어 가지고 말할 수 없는 고통에 시달렸고, 1950년에 애치슨라인이 선포됨으로써 북한이 남침을 해서 6ㆍ25 민족 간의 비극 상잔이 있었습니다.   국방무관, 잠깐 마이크 앞으로 나오세요.   주한미군 철수의 역사에 대해서 간단하게 한번 이야기해 보세요.",
        "회의번호": 48863,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "1970년대 지미 카터 대통령께서 주한미군 철수를 언급하셨고 그 과정에서 한미 간에 갈등이 있었습니다. 그때 당시에 주한미군사령관을 포함한 미군 지휘부에서 주한미군 철수에 대해서 재건의를 드려서 그때 당시에 주한미군 철수가 1개 사단만 이루어졌습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보험업법 제189조에는 자기손해사정이 금지되어 있거든요. 그런데 확인해 보니까 대형 생보사 세 곳과 손보사 네 곳, 7개 회사가 모두 손해사정 자회사를 가지고 있고 여기에 전부 위탁해서 손해사정 업무를 맡기고 있어요.   삼성생명, 교보생명, 한화생명은 100% 위탁을 하고 있고 나머지 KB손보, 현대해상, DB손보, 98% 99% 맡기고 있습니다.   이거 고쳐야 하지 않겠습니까?",
        "회의번호": 48655,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "7620",
        "질문자_ISNI": "0000000463650350",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 결론은 당시 군사합의 어디에도 NLL 중심으로 평화수역과 공동어로구역 설정한다는 이야기가 없는데 지금 와서 다시……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)국민들한테 이걸 호도하고 있다는 거예요. 북측은 해상경계선을 중심으로 이야기하는데 지금 문재인 대통령이 NLL을 이야기하는 것은 앞뒤가 안 맞아도 한참 안 맞다는 이야기입니다. 거기에 대해서 의장으로서 어떻게 판단……",
        "회의번호": 48553,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "878",
        "질문자_ISNI": "0000000409902369",
        "answer": "남북공동군사위원회에서도 분명히 평화수역과 남북 공동어로수역에 대해서는 NLL을 기준으로 설정하는 것을 저희가 기본원칙을 가지고 진행할 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대표적으로 이재용 부회장의 재판 그다음에 신동빈 회장도 지금 재판 중에 있고요. 또 신동빈 회장 같은 경우는 롯데그룹이 면세점 인허가 사업을 해야 되기 때문에 굉장히 중요합니다. 게다가 최근에 갑질 논란을 일으켰던 두 항공사의 조양호 회장이나 박삼구 회장 등 다 재판이나 또는 검찰의 수사 관련된 사안들이 있는 내용입니다.   그래서 이런 부분들 손 놓고 계시면 결국 이런 불법행위를 저지른 재벌총수들이 다시 경영에 복귀하거나 버젓이 사업을 할 수가 있는 거예요, 불법행위를 저질렀음에도 불구하고.  문재인 정부 들어서서 경제민주화, 재벌개혁 그렇게 강조하고 의지를 피력하면서도 이런 부분이 안 되고 있습니다.   최근에도 공정거래위원회가 일감 몰아주기에 대해 시행령 개정을 하면 될 사안인데 법안으로 개정안 올려놓고 엊그저께 발표했어요, 일감 몰아주기 더 심화되고 있다고. 정부가 나서서 재벌개혁 안 하면서 법 개정해야 된다고 하십니까? 저는 시행령 개정할 수 있는 사안들 조속히 행정부처들이 나서서 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48669,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월12일(금)",
        "질문자": "6146",
        "질문자_ISNI": "0000000463650289",
        "answer": "그것은 금년 중으로 하겠고요 경제사범 관리제도를 더욱 더 철저히 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그렇게 해 주시기 바랍니다.  그리고 끝으로, 유명 제약회사의 비타민제제에서 파리가 나오고 구더기가 나온 게 있어요. 그런데 그것을 지방자치단체의 행정기관에서 제약회사 찾아가서 시연을 해 봐라 했더니 제약회사 직원이 실험을 해요. 지자체에서는 하는 일이 없어요. 지켜만 보는 거예요. 이런 식의 셀프 검사하는 것에 대한 시정조치를 바랍니다.",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "그 부분은 실제로 생산되기 전에, 제품 전에 들어간 건지, 제품 뒤에 들어간 건지 확인을 위해서 카탈라아제 시험을 하는 방법인데 그냥 시연한 거고 그 조사는 지방청에서 다 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이유가 뭡니까?   PPT의 국토부 답변 보면 ‘해당 자료는 현재 우리 부에서 조사 보유하고 있지 않다’ 이렇게 나와 있습니다, 졸음운전 사고 행정처분 문제에 대해서.   왜 그렇게 되어 있습니까?",
        "회의번호": 48658,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7523",
        "질문자_ISNI": "0000000463649931",
        "answer": "화물차의 운행 상태를 정확히 파악해야 됩니다. 현재 디지털운행기록계가 장착이 되어 있습니다마는 운행 실적에 대한 정보를 약 20% 정도밖에 확보를 못 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오늘 감사를 하기 전에 국방부 내의, 방사청 내의, 국민들 여론까지 제가 다 들어보고 왔습니다. 그 결과 제가 오늘 축하드리고 덕담해야 되는데 그러지 못해서 죄송스럽고, 축하와 덕담은 정말 방사청장을 얼마나 잘하고 훌륭하게 끝날 때 제가 특별하게 축하를 드리려고 생각합니다.    (영상자료를 보며)  저거 한번 보세요. 글씨가 작아서 잘 안 보이는데……  저 경력을 차장님까지도, 차장님 1년 됐지요?  이번에 왕 청장님 저걸 보면 감사원장을 하면 제가 딱 축하를 드릴 경력이에요. 적임자입니다. 어떻게 해서 여기 오셨는지, 제가 사실 정책 분야하고 임무나 이런 것에 기초해서 물어보고 답변을 듣고 해야 이 감사의 의미가 큰데……  인적 구성이나 구조나 전반적으로 인사가 과연 이분들이 이 난국에 해 나갈 수 있을지 심히 우려스럽기도 하고, 지금 상황은 단어 하나 토씨 하나 문장 하나 정말 면밀하게 따져야 되는데, 아까 황영철 위원님이 정확하게 짚었어요.  방사청이 지금 남북관계에서 어떤 문제가 있을까 해서 자체 토론도 하고 그 결론을 가지고 정말 상급 부대에서 얘기 안 하면 청에서라도 가서 의사 개진을 해야 되고, 국방부나 합참은 또 그래야 되고……  그저께 합참 할 때도, 합참도 그래요. 도대체가 법률 검토도 안 하고, 전부 군사적인 건데, 해양에 관한 것도 공중에 관한 것도 이게 다 영토하고 관련되고 안전 보장에 관련되면 합참에서부터 법적인 검토를 확실하게 시작해서 군사적인 측면에서 이건 국토다, 이거 두 가지는 반드시 비준을 받아야 되고 그걸 토대로 해서 판문점선언을 하든 해야 되는데 그것조차도 안 되고…… 지금 청와대 국방부 합참 방사청에 이르기까지 전부 다 패싱이에요. 모든 의사결정 구조가 청와대에서 그냥 끝나 버리는 것 같은 느낌이 들어서 심히 우려스럽고.  저거 한번 보세요.  차장님도 1년 지났는데 과연 업무를 얼마나 아시고, 저도 2년을 국방위원회를 하고 3년차인데, 저도 여기에 대해서 하도 방산비리 방산비리 해서 깊이 파 보기도 하고 많이 노력은 했습니다마는 저도 많이 몰라요.  저는 이게 장관ㆍ합참의장보다 더 전문성을 요하는 자리라고 봅니다. 방산이 정말 어려워요. 이것은 방사청장으로서 철학도 있고 신념도 있고 국가관도 있고 전문성이 없으면 정말 어려운 자리라고 봐요.  그래서 임무가 세 가지인데, 세 가지를 어느 정도 알고 어떻게 하는지 걱정스러워요. 항간에는, 제가 아까 여론을 들어봤다고 말씀을 드렸는데 심지어는 여기가 방위감사청이냐 이런 얘기까지 나올 정도로 그러고……  KAI도 사무총장 출신이 가 있고 또 이번에 방사청장으로 오고, 이게 무슨 감사원의 전관예우 하는 자리들인가, 정말 국방위원으로서 걱정이 돼요. 너무 말씀이 길어졌는데, 개인적으로 밉고 감정이 있어서 전혀 그런 건 아니니까 이해를 하세요. 그런데 자리가, 자리가……  청장님, 어때요? 누가 가라고 해서 그냥 오셨습니까, 아니면 내가 한번 가서 해 보겠다고 말씀하셨습니까?",
        "회의번호": 48710,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "정부 인사 발령에 의해서 왔습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자료 제출과 관련해서 식약처장한테 요청드리는 건데요.   최근에 기재부가 360개 모든 공공기관에 단기로 채용할 일자리를 만들라는 긴급지시를 내렸습니다. 이에 대한 예산 심의ㆍ배정도 이루어진 것으로 알고 있습니다. 단기 일자리 확충 실적은 기관평가 시 고려사항으로 검토 중에 있다고 합니다. 사실상 공공기관에 대한 단기 채용 압박이라고 할 수밖에 없습니다.   고용 통계ㆍ지수가 지금 굉장히 낮아지고 있고 이것을 올리려는 의도로 생각이 들고요. 고용동향 통계에는 일주일에 1시간이라도 돈을 받고 일했다면 취업자로 잡힙니다. 청와대가 기재부를 통해서 전국 공공기관을 상대로 단기 일자리 쥐어짜기로 고용 통계지표를 올리려는 꼼수라고밖에 볼 수 없습니다.   문재인 대통령께서 취임 후 첫 외부 일정으로 인천공항을 방문해서 공항공사의 대규모 비정규직을 정규직화하겠다고 약속한 바가 있습니다. 그리고 정규직화를 통해서 일자리의 질을 높이겠다고 한 바가 있습니다. 그런데 이번에 인천국제공항공사가 연말까지 2개월간 단기 계약직 900여 명을 고용하겠다고 제출했습니다. 이 정부의 일자리 정책이 무엇인지 정말 혼동되고 있습니다. 공공기관에 단기 일자리를 할당하고 일자리를 만들어 고용지표를 개선하는 것은 국민의 눈과 귀를 가리는 것입니다. 국민 무시의 극치입니다.  그래서 이것과 관련해서 식약처에 자료 요청을 드립니다. 식약처 산하 공공기관을 대상으로 기재부가 청와대의 요청으로 발송한 공문 일체와 해당 공공기관이 기재부에 제출한 자료 일체를 금일 오전까지 제출해 주시기 바라고요. 만일 문서로 주고받지 않았다면 그리고 업무망에 기재돼서 서로 의견이 오고 갔다면 그 회신 내용을 캡처하고 인쇄해서 제출해 주시기를 바랍니다.   식약처장님, 그렇게 해 주세요.",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "939",
        "질문자_ISNI": "0000000463652508",
        "answer": "우리 처 산하 공공기관의 경우 기재부가 업무연락망에 공지를 하였으나 우리 처 산하 공공기관 예산……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것 문의를 해 봤더니 뭐라고 하냐면 ‘행정입법의 범위를 설계와 감리를 받아야 하는 산림사업의 종류와 규모로 한정하고 있음에도 불구하고 이번 안은 그 위임의 범위를 벗어나 산림사업 시행자에 대한 추가적인 규제사항을 규정하고 있음. 따라서 산림기술 진흥 및 관리에 관한 법률 시행령안 제17조 3항의 내용은 행정입법에 있어 위임범위 일탈의 소지가 있음’이라고 이렇게 답변이 왔어요.",
        "회의번호": 48561,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "지금 이 부분에 대해서는 법제처에서도 검토를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기서 직급을 더, 9급이나 이렇게 만들어서 그분들 정규직시켜서 좀 차등을 주면 오히려 더 좋은 방법이 되지 않나 이렇게 생각하고, 또 대통령의 뜻도 그런 뜻이기 때문에 사장님, 정규직화를 꼭 시켜 주세요. 그래야만 사장님도 길이길이 도로공사 사장님으로서 영원히 남을 거라고 생각합니다.",
        "회의번호": 48658,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7447",
        "질문자_ISNI": "000000046365188X",
        "answer": "예, 위원장님 양해해 주시면 두 가지 짧게 말씀드리겠습니다.   저희 요금수납원 정규직 전환 관련된 부분은 직접고용과 자회사 설립 방안에 대해서 내부에서 숱하게 토론도 해 보고 고민을 해 봤습니다. 그러나 회사 사정상 직접고용은 현실적으로 어렵다라는 결론을 내서 자회사 설립을 서두르고 있다는 말씀 올립니다. 그리고 자회사도 직접고용과 같은 수준의 조건으로 자회사를 만들 것이다라는 말씀을 드립니다.   그리고 정부 가이드라인이 있는데 국민의 생명ㆍ안전과 직결되는 그런 직종은 직접고용을 원칙으로 하지만 그 밖의 직종에 대해서는 직접고용, 자회사 그리고 사회적 기업, 세 가지 형태 중에서 선택할 수 있도록 되어 있다는 말씀 드립니다.   그리고 자회사 결정 관련된 부분은 국토부, 고용노동부, 기재부와의 협의과정을 거쳐서 저희가 추진하고 있다는 말씀 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대구 서구 김상훈 위원입니다.  도로공사 사장님, 공기업은 그 업무 영역에서 독점적인 의사결정권을 행사하고 업무 범위는 광범위하고 집행금액은 막대하기 때문에 수많은 민간기업들이 공기업과 계약을 맺기를 희망하고 있습니다. 그런데 도로공사에서 주로 체결한 계약이 일반 국민들의 법 감정으로 봤을 때는 굉장히 공정하지 못한 유형들이 발견되어서 제가 세 가지 유형을 연이어 질의하고 혹시 사장님의 답변시간이 부족하면 오후 추가질의 때 그 답변을 충분하게 듣도록 하겠습니다.  먼저 현재 전국 고속도로 졸음쉼터에 여러 이용자의 민원에 따라서 간이화장실을 일제히 설치했거나 설치하고 있는 중입니다. 그런데 여기에 납품업체 15개 업체 중에 유독 한국그린피아라는 업체가 145개소 중 110개소를 거의 싹쓸이하다시피 설치를 했습니다. 현재 설치 중인 45개소도 이와 다르지 않습니다.  대기업의 독과점만 문제가 아니고 중소기업 중의 독과점도 저는 문제라고 보여지는데 도로공사 실무자의 의견에 의하면 정부 권장 정책 때문에 그렇다라고 이야기합니다. 그런데 도로공사 지사 평가기준에 보면 정부 권장 정책을 계약의 심사에 반영할 수 있는 가중치는 전체 100점 중의 4점, 여성기업 제품은 가중치 4점 중의 10점이니까 결국 이 그린피아―여성 기업대표가 운영하는 이 업체―에서 가져갈 수 있는 가중치는 전체 100점 중의 0.4점에 불과한데 현재 설치된 145개소 중 110개소를 이 업체가 독식하고 있는 이유를 제가 잘 모르겠습니다. 나중에 오후에 일괄해서 답변을 듣도록 하겠습니다.  다음, LH와 마찬가지로 도로공사의 퇴직자 출신에 대한 전관예우가 너무 극심하다는 평가를 할 수밖에 없습니다. 역시 도로공사가 발주하는 공사 용역의 최종 낙찰 과정 중에 사전적격성 심사가 있는데 여기도 LH와 똑같이 도로공사 재직자에 대한 참가 기술자 배점이 100점 중의 50점인데 재직자들이 거의 만점을 받아가는 구도로 심사기준이 짜여져 있습니다.    (영상자료를 보며)  이 화면을 보면, 도공 출신 기술자 총 37명의 사례를 분석해 보면 사업책임기술, 도로책임기술, 시공책임기술, 시공참여에 거의 전부 100점 만점을 받아 가고 그중의 2명이 99.4점을 받아 갔습니다.  다음 화면 보여주세요.  도로공사 출신 퇴직자가 전체 수주한 금액을 보면 전체 용역 건수의 71.8%를 가져가고 전체 용역 금액의 77%를 가져갑니다. 그러다 보니까 본인의 재직 기록을 허위로 발급 받아 가는 사람들이 국무조정실의 감사에 38명이 적발됐는데 이들 퇴직자가 속한 민간업체에서 최종 낙찰받아 간 금액이 326억입니다. 국민들 입장에서는 굉장히 불공정한 계약 심사기준이라고 하는 것을 좀 유념하시고, 오후에 제가 답변을 듣도록 하겠습니다.  다음, 도로공사가 도로 통행요금소를 민간시장에 개방한 지 10년째가 되어 갑니다. 그런데 통행요금 영업소 대표가 도공 출신이 83%, 영업소 기준으로는 32%에 불과하지만 전체 계약금액을 보면 물 좋은 통행소는 도공 출신이, 그렇지 않은 데는 일반 영업소가 가져가는 것으로 미루어 짐작할 수 있습니다.  사무장 출신은 더욱 심각합니다. 도공 출신 사무장이 전체 통행 영업소의 93%, 영업소 기준으로 봐도 93.8%가 도공 출신 사무장들이 자리를 하고 있습니다.  민간 외주 시장에 개방한 역사가 짧을 때에는 도로공사 출신 직원분들의 일자리를 마련해 주기 위해서 이런 것은 저는 인정할 수 있다고 봅니다. 시장 개방의 역사가 이미 10년째 넘어가고 있는데 여전히 도공 출신들이 압도적으로 민간 요금소에 취업할 수밖에 없는 그런 용역시장 심사기준을 만들어서 운영하고 있는 사실을 알게 됐습니다.  다음 화면 보여 주세요.  사무장의 경우에는 사업 수행능력을 중하게 여기는데 세부 심사기준에 유사사업 운영실적 비율을 굉장히 큰 배점으로 30점을 배정하고 있습니다.  그런데 사장님, 유사사업 운영이라는 것이, 고속도로 통행소 외의 유사사업은 일반 민간인은 유료 주차장을 운영해 봤다거나 유료도로 요금소를 운영해 봤다는 것밖에 없는데 그 실적으로 최소 10억을 달성하려면 상당 기간이 필요할 수밖에 없습니다. 그러면 결과적으로 10년 전에 수의계약으로 기 취업한 도공 퇴직자들은 상당한 진입장벽 속에서 보호를 받고 있다 이렇게 판단할 수밖에 없는 것입니다.  다음, 이 심사기준의 말미에는 당부사항으로 해서 이런 내용이 들어가 있습니다. 사무장을 뽑을 때는 신중을 기해 달라. 그리고 사무장의 근무 부실, 업무 해태에 대해서는 여러 가지 내용 중에 기타 공사의 대외 이미지 훼손 시 해당 업체는 계약상 제재처분을 받을 수 있다. 모든 책임은 계약 상대자……     (발언시간 초과로 마이크 중단)민간 영업소라도 도공 출신 사무장을 뽑지 않으면 재미가 없을 것이라는 으름장……",
        "회의번호": 48658,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7394",
        "질문자_ISNI": "0000000461113957",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그랬는데 그때 인지비율이 39%밖에 안 됐어요. 그러니까 이 카시트 장착하고 또 안전띠 매야 되는 것을 몰라서 못 하고 안 해도 되는 줄 알고 막 이러는 거예요. 그래서 그 인지비율을 높이도록 하시라는 그러한 지적을 지난해 국감에서 했는데 이것을 제대로 하고 계십니까?",
        "회의번호": 48658,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "4969",
        "질문자_ISNI": "0000000463655426",
        "answer": "위원님께서 아주 좋은 의견을 주셔 가지고요 저희가 택시운송사업조합 등과 아주 긴밀히 협의해 가지고 하여튼 간에 영업용 택시 등에 이런 호출 앱 카시트 도입 방안을 적극 검토를 하겠고요.  그리고 카시트 정착이라든지 올바른 정착이나 사용방법 등에 대해서는 저희가 홍보 영상을 SNS나 유튜브를 통해서 계속해서 강화를 하고 있고 또 어린이안전재단 이런 데 협조를 받아 가지고 추진토록 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "상반기 중에 세 가지를 했기 때문에 어렵다라는 것은 단순한 수치인 것 같고요. 환경부에서 네 차례나 반려했을 때는 그만한 타당한 이유가 있을 것 아니겠습니까? 물론 그것을 수용한다 하더라도 일정적으로 한계가 있어 보이는데 이전에 우리가 상반기에 3개를 전환했기 때문에 하기 어렵다라는 이유로 납득이 되겠습니까?",
        "회의번호": 48658,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "아니요, 상반기에 했기 때문에 이것을 못 한다 하는 측면이 아니고 저희가 전환하면서 여러 가지 기준을 정했습니다마는 이미 민자 사업 절차가 상당히 진행이 됐고 이 부분은 실시협약까지 완료가 되어서 내년 정도면 착공을 앞둔 그런 상황이라서 현실적으로 전환이 어렵다는 그런 어려움을 말씀드리는 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문제없습니까? 이게 현금으로만 놓고 보면요 주식 교환을 통해서 정몽준 회장의 경우 자산가치가 1조 3000억 원가량이 늘었고요 그리고 오일뱅크가 중공업 밑의 계열사로 있을 때는 거의 배당을 하지 않다가 지주사에 배정되자마자 현금 배당을 대규모로 했습니다. 실시를 했습니다. 그래서 1794억가량의 현금을 정몽준 회장이 확보할 수 있는 결과를 갖게 됐고요. 그리고 조만간 상장을 하게 될 텐데 상장 차익도 상당 수준……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)한 8000억가량의 회장의, 총수의 이익이 지금 예상이 되고 있습니다. 결국 돈 한푼 안 들이고 지배력은 더 강화됐고 그리고 현금도 더 넉넉하게 챙기게 됐고.  지주사 전환을 통해서 투명하게 총수일가의 지배구조를 비정상적인 것을 개혁하겠다 했는데 결과가 어떻습니까? 평가를 한번 해 보시지요.",
        "회의번호": 48493,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "5781",
        "질문자_ISNI": "0000000463294202",
        "answer": "위원님께서 지금 말씀하신 현대중공업 그룹의 지주회사 전환 과정에 대해서는 소액주주나 또는 노동조합, 시민단체 등에서 많은 논란이 제기된 바 있습니다. 그 내용은 제가 잘 알고 있고요.  그렇지만 이런 사업 분할을 통해서 지주회사 전환한 것이 결국은 주주총회 특별결의를 통해서 통과됐기 때문에 지금으로서는 법적으로 문제 삼기가 어려운 상황입니다.  다만 공정거래위원회의 차원에서만 말씀드리면 지난 20년 동안 지배구조 개선을 위해서, 지주사 전환을 위해서 어떤 의미에서는 과도한 혜택, 특혜라고 볼 수 있는 제도상의 어떤 혜택이 주어진 것이 사실입니다. 하지만 그 이후에 지주회사 체제는 일정 정도 후퇴하고 일반 그룹의 지배구조는 개선됐기 때문에 최근에 와서는 이 두 조직 형태 간의 차이는 사실상 그렇게 크지 않은 상황이고요.  따라서 정부의 입장으로서는, 공정거래위원회의 입장으로서는 이런 조직 형태 간의 선택은 기업들이 하고 시장에서 평가하겠지만 과도한 혜택이 되어지는 부분은 조정할 필요가 있다라는 생각을 갖고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 해 주시고요.   해외직구와 관련된 문제점은 지금 한 열 가지쯤 있는데 그것을 정확하게 지적을 안 하면…… 식약처가 업무보고 하는 걸 보니까 굉장히 수사적인, 정말 탁상행정인 것 같아서 제가 자세히 설명을 해 드린 것이고요.  다른 한 문제는 이렇게 건강기능식품이 많이 그쪽을 통해서 들어오는데, 지금 건강기능식품의 시장 규모가 얼마인지 아세요? 3조 정도 되거든요. 홍삼 빼고 한 1조 5000억인데 그 액수의 절반 정도가 지금 직구로 들어오고 있는데 그게 또 더 증가되는 추세입니다. 그러면 그 건강기능식품이 직구로 들어오는 것은 지금 제도의 사각지대에 있어요. 제조사 관리가 되는 것도 아니고, 그다음에 사용하지 말아야 되는 식품원료나 식품첨가물이 사용되고 있는 것을 식약처가 그것까지 검토하지도 않아요. 그렇잖아요. 그렇지요?",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "939",
        "질문자_ISNI": "0000000463652508",
        "answer": "예, 일일이 다 검사할 수는 없지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "고쳐야 되지요. 정말 부끄러운 일입니다.  그다음에 한번 보시면, 이렇게 배송과 관련해서 하자가 발생했을 경우 이 책임을 환자에게 또 전가를 합니다. 의약품배송 하자 책임이 환자에게 있습니까? 의약품배송 동의서를 보면 ‘배송과 관련하여 하자가 발생할 경우 센터의 귀책사유가 사회통념상 명백하지 않는 한 귀 센터에 책임을 묻지 않겠습니다’ 이렇게 합니다.  물류 하고 있는 단속 대상기관도 이렇게 합니까? 안 하지요. 왜 정부는 이렇게 합니까? 정부의 갑질 아닙니까? 정말 힘들고 어려운 희귀병 환자들, 희귀병 환자 한 사람만 있으면 가정이 그냥 기초생활수급자로 전락될 수밖에 없는 이 어려운 환자들에게 정부가 이렇게 갑질을 해서야 되겠습니까?  제가 갔다 와서 처장님께서도 10월 8일 날 센터를 방문하셔서 즉각적인 대처를 하겠다고 했는데 어떻게 하실 생각이세요? 그냥 국정감사장에서 ‘개선해 보겠습니다’ ‘이렇게 하겠습니다’ 이렇게 하지 말고 직접적으로 어떻게 할 것인가 구체적인 사항을 한번 말씀해 보세요.",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "제가 처장으로 취임한 이후에 센터를 활성화하고 개선시키라고 사실은 여러 차례 지시를 했습니다마는 기재부하고 자금운용 사정 때문에 미진했었는데 위원님이 다녀가셨더라고요. 그래서 제가 바로 갔습니다. 가서 현장을 보니까 위원님이 지적하신 부분하고 제가 똑같이 느꼈습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이것은 교사에게 직접 폭행을 당한 사건입니다. 몸이 불편한 특수학교 학생이 교사에게 폭행당한 사건이라는 것은 단순히 폭행이 아니라 정말 교육감님이나 우리 교육계에서 요구하시는 인권 침해의 문제입니다.  이게 이 아이를 직접 키우는 부모님들……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이 학교 학부모님들의 입장에서는 저는 억장이 무너지는 일이라고 생각합니다.  30초만 더 주십시오.  저는 상식적이라고 하면 이런 폭행이 1건은 아니고 장기간에 이루어진 폭행일 것이라고 생각이 됩니다.  그런데 저희가 교육청에서 좀 답답하게 답을 들은 것은 뭐냐 하면 ‘특별장학은 학교에서 사안이 발생하였을 때 해당 사안에 대한 장학지도를 목적으로 하는 것이다. 의심 신고가 없는 사안까지 조사하여 발견하기는 어려움이 있다’라고 이게 서울시교육청의 공식해명 자료입니다.  어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48489,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "특별장학 과정에서 피해자 학부모도 있었다고 하는데 CCTV을 못 보니까요, 그런 점이 있었던 것 같고요. 일단 아까 20일에 교사뿐만 아니라 교장, 교감도 관리 책임을 묻기는 물었습니다.  그런데 어쨌든 하여튼 결과적으로 여러 가지 저희가 부족한 점이 있는 것으로 저는 판단을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 처장님, 본 위원이 지난 국감에서 식약처 퇴직 공무원들이 과도하게 산하기관 임원으로 채용되고 있다는 점 지적했고 개선할 것을 요구했고 처장님께서는 명심하겠다고 발언하셨습니다.   화면 한번 보시지요.   처장님 답변이 끝나기가 무섭게 4개월 이후부터 산하기관 임원 자리에 식약처 퇴직 직원을 임명하기 시작합니다. 일곱 자리 중에 무려 네 자리나 됩니다.  당시 국감에서 적정 인사가 이루어질 수 있도록 하겠다 했고, 그런데 중요한 것은 식약처 퇴직 공무원이 산하기관에 지원을 하면 탈락자 없이 100%가 임명되고 있었습니다.   식약처 출신자가 여러 명 지원하는 것도 아니고 한 자리에 1명만 지원하고 있는데도 무조건 채용되고 이러면 왜 공고를 올리는지, 나머지 지원자들은 왜 들러리를 서게 하는지, 적정 인사가 이루어질 수 있는 겁니까?   본 위원이 보기에는 식약처 내부 줄 세우기 경쟁을 심화시키는 것으로 보여지고요. 공무원들이 선배들이 임원으로 버티고 있으면 제대로 된 감사나 관리를 할 수 있겠나……   그리고 식품안전관리인증원은 HACCP 인증하는 기관입니다. 그런데 퇴직 공무원은 전부 식약처 출신입니다. 어떤 일이 터졌습니까?     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그 업체에서 살충제 계란 나오고 식중독균이 있는 식품 공급했고 1000여 명에 달하는 식중독 환자가 발생했습니다. 계속해서 발생되고 있는 이런 문제가 식약처의 낙하산 인사 문제 때문이지 않나 이런 생각이 듭니다. 처장님이 낙하산만 임명하시면 산하기관에 좋은 인재들은 지원조차 하지 않게 됩니다. 지원해 봐야 낙하산이 되는데 누가 지원하겠습니까?   식약처 퇴직 공무원이 허가를 해 줬던 회사에 취업하는 이런 부분이 적법한 절차를 거쳐서 했다고 해도 도의적으로 맞지 않습니다. 최근에 공정거래위원회가 퇴직자의 재취업 이력을 10년 동안 홈페이지에 공개하기로 했는데 전관예우를 견제할 수 있다는 점에서 바람직하다고 보여집니다.   식약처도 한번 동참하시겠습니까?",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "3963",
        "질문자_ISNI": "0000000463652671",
        "answer": "식약처 퇴직 공무원들이 관련 업체에 취직하기 위해서는 3년이 지나야 되고 또 취업심사를 봐야 되는데 취업심사에서 다 안 됩니다. 그런데 산하기관에는 전문성이 좀 필요한 부분이라서 공직자윤리위원회를 거쳐서 심사를 했고, 암만 해도 전문성 부분을 인정받아서 취업이 된 것 아닌가 그렇게 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 10ㆍ4 선언에서 합의된 사업들에 대해서 이번 비용추계에는 다 누락되어 있습니다, 그냥 워딩만 있는 거지.  그거 알고 계세요? 확인해 보셨습니까?   그러니까 이번에 국회에 비준동의 제출하면서 10ㆍ4 선언에 대해서 과거에, 비용추계를 2007년도에 했었는데 11년이 지난 지금입니다. 10ㆍ4 선언을 만약에 내년부터 이행한다 그럴 때 그 비용추계가 얼마인지 그것은 제가 확인한 바로는 누락돼 있습니다.   두 번째, 동해선과 경의선 철도가 있기 때문에 구체적인 내용을 포함하고 있어서 비준동의 대상이다라는 여당 위원의 질문에는 곧바로 맞다고 대답을 하시더라고요?   제가 10ㆍ4 선언 한번 보여드릴게요.   PPT 한번 띄워 보세요.  거기 5조에 보면 여기에도 남과 북이 경제협력 투자를 장려하고 함께 하자 해 놓고는 서해평화협력 특별지대를 하자 이러면서 남과 북은 개성과 신의주 철도, 개성과 평양에 고속도로를 공동으로 이용하기 위해서 개보수 문제를 협의 추진해 나간다 또 경제협력을 위해서 남포에 조선협력단지를 건설해서 또 농업ㆍ보건ㆍ의료ㆍ환경을 위해서 여러 분야에서 협력해 나간다. 그러니까 법제처에서 국회의 비준동의 대상이 아니다, 구체적인 사업내용이 없다라고 결정을 내렸던 10ㆍ4 공동선언에도 이번 판문점 선언과 같은 내용의 철도ㆍ도로―제가 적시한 것처럼 구체적입니다―막연하게 한 게 아니라 개성과 신의주 간 철도라고 적시했고 개성과 평양 간 고속도로라고 말했습니다.   그렇기 때문에 처장님, 오늘 답변하신 그 근거로 판문점 선언은 비준동의 대상이다, 10ㆍ4 공동선언은 그런 구체성이 없었기 때문에 비준동의 대상이 아니다 이런 답변은 저는 논리적으로 모순되는 내용이라고 생각합니다. 구체적으로 확인해 보시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48828,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "10ㆍ4 선언의 문구는 개보수 문제를 협의 추진해 가기로 하였다, 협의해 가기로 하였다라고 되어 있는 반면에 판문점 선언은 조금 더 그 문구가 구체적으로 사업들을 적극 추진해 간다……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "마린온 사건이 발생한 바로 직후에 우리 국방위원회가 열렸습니다. 내가 이 자리에서도 분명히 지적한 사항 중에서 기억납니다. 뭐냐 하면 도대체 이륙하자마자 헬기 날개가 곤두박질쳐서 사고 난 경우가 과연 세계에서 있었느냐, 우리 마린온이 국내 처음이냐 이런 문제부터 내가 제기를 했고 또 두 번째 제기했던 것이 과연 그 헬기가, 고장 난 헬기를 수리해서 점검하는 데 아까 하태경 위원이 얘기한 것처럼 그 많은 장병이 타야 될 이유가 하나도 없어요. 아까 유가족 측에서 증언한 것처럼 내가 알기로는 규정이 있는 것으로 알고 있어요.  아까 육군소장…… 누가 대답했지? 귀하 잘못 대답한 거야. 있어. 탑승을 너무 많이 시켰어. 그래서 아까운 사람들이 많이 죽었어.  유가족이 아주 절규하는 얘기를 들었는데 나는 이렇게 제의합니다. 이 문제 가지고 아직 조사위원회에서 끝나지 않았는데……  연구소장, 조사가 언제쯤 끝나는 걸로 생각해요, 대충?",
        "회의번호": 48710,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "2889",
        "질문자_ISNI": "0000000047217312",
        "answer": "원인 분석에 참여를 못 하고 있습니다.  그래서 저희가 적극적으로 참여하려고 해도 유가족, 그 위원회에서 ADD가, 정부 측에서 참여 안 했으면 좋겠다……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지역에 정말 관광객들이 올 수 있도록 풍부한 정보들을……  여기 분석해 보니까 또 관광코스 교통안내도, 여행정보도, 숙박 이런 것이 전체적으로 아주 취약하게 되어 있는데 제일 어려워하는 게 통계가…… 관광지에 대한 정보를 찾기 어렵다, 교통편이 부족하다, 대중교통 이용, 똑같이 이런 불편함을 호소하고 있어요. 포털 사이트나 앱에 이런 것 정보들을 주는 노력을 해야겠다 이런 생각을 합니다.  사장님, 제발 지역 관광 활성화에 공사가 지사 활용 부분부터 시작해서 전체적인 걸 검토를 전반적으로 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48623,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "예, 위원님 말씀이 전적으로 맞다고 생각합니다.  그래서 하반기에 국내 지사 사업 혁신 방안을 마련해 가지고 지금 국내 지사와 협의하고 있고, 올 하반기부터 국내 지사가 위원님이 말씀하신 그런 방향으로 지자체하고 지역 관광 활성화를 위해서 좀 더 노력할 수 있도록 최선을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이 완제품 케이크를 학생들에게 제공했다는 이유로 학교하고 영양교사가 이런 행정처분을 받는 것은 과도한 처사가 아니냐 이런 거지요. 굉장히 현장에서 힘들어하십니다. 아시겠지만 2012년 완제품인 김치로 인해서 발생한 학교급식 식중독 사건 때는 김치 제조업체만 처벌한 유사 사례가 있어요.   그래서 처장님, 제가 볼 때도 이것은 해당 학교에 300만 원 과태료 물리고 영양교사한테 업무정지 1개월 처분 내린 건 굉장히 과하다고 생각하는데 입장을 좀 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "영양사 처분은 국민영양관리법에 따라서 하는 거고 식약처 소관은 아니고, 이번 사태에서 영양사가 책임 있다라고는 생각하지 않습니다. 그래서 영양사에게 징계가 간다 하는 것은 저는 마땅하지 않다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이렇게 인강원에 이전에 큰 문제가 있었음에도 인강학교에 대한 조사를 좀 소홀히 한 부분은 문제가 있었다고 보고요.  지난 10월 4일에 서울시교육청에서 특별장학을 했는데요. 내용을 살펴보면 제보자가―사회복무요원이지요―학교에 내용을 알렸고 행정실장이 학교장에게 통보하고 교사들에게는 통보하지 않았다고 합니다. 지금 인강학교 얘기입니다.  그리고 또 드러난 문제점 중 한 가지가 교장이 새로 부임을 하면서 심리안정실을 없앴다고 그러는데요. 교사들이 심리안정실을 요구했으나 교장이 묵살했다고 합니다.   이러한 부분에 보면 신고의무를 다하지 않은 것에 대한 책임 여부를 좀 감사할 필요가 있다고 보이는데 어떻습니까?",
        "회의번호": 48489,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "1721",
        "질문자_ISNI": "0000000463653252",
        "answer": "그거 한번 좀 체크를 해 보겠습니다.   위원님, 사실은 이 과정에서 몇 분의 일탈 선생님들 때문에…… 특수교사들이 전체적으로 굉장히 어려우시거든요. 헌신적이고 그런데 이런 부분이, 심리안정실 지원 이 부분 한번 체크를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "말씀하신 대로 체외진단기기 한번 살펴봅시다.  말씀하셨어요. 상대적으로 안전하다고 하는 체외진단기기부터 신의료기술평가 과정을 거치지 않는다 하셨는데, 보시는 화면은 지난 3년간 신의료기술평가 과정에서 탈락한 체외진단기기 건수입니다. 16년에 총 70건 중 18건 탈락, 17년에 100건 중 29건 비승인됐고요. 3년간 신청한 체외진단기기 중―안전하다고 말씀하신―21.8%가 신의료기술평가 과정에서 탈락이 됐습니다.   어떻게 된 겁니까? 안전성과 유효성이 확인되지 않아서 탈락시킨 것 아닙니까? 이런데도 체외진단기기를 100% 안전하다고 할 수 있어요? 100% 안전을 담보하지 못하면서 신의료기술평가 단계를 빼면 저렇게 탈락된 체외진단기기들이 바로 시장에 나와서 국민이 사용하게 된다는 것입니다. 시장 진입부터 시켜 놓고 사후에 평가하겠다고 하는데, 기기를 사용한 국민이 건강에 위해가 발생하면 어떻게 책임질 건가요? 처장님이 책임지실 거예요? 말씀 한번 해 보세요.",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "3908",
        "질문자_ISNI": "0000000463653789",
        "answer": "체내에 삽입되는 의료기기보다는 체외진단기기가 인체에 미치는 영향이 좀 미미해서 그런 경우에 선사용ㆍ후평가하는 제도를 도입하겠다는 그런 취지입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 그것을 파악을 안 하고 계시더라고요, 일부러. 유형별로만 관리를 하지 그것을 살균ㆍ비살균 이렇게 잘 관리를 안 하시더라고.  통계를 받아 보니까 5년간의 통계인데 액상란의 살균이 66건 24.8%, 비살균은 49건 18.4%, 그다음에 미상 151건 56.7% 이렇게 되어 있어요. 이게 뭐냐면 관리의 필요성을 못 느낀다는 거거든요.   그러니까 살균이냐 비살균이냐 아니면 그렇지 않느냐 여기에 대해서 제대로 된 관리감독 할 필요가 없다, 저는 식약처에서 이렇게 관리하고 있다고 생각되어져요. 어떠세요?   처장님이 힘드시면 차장님이 답변 한번 하세요.",
        "회의번호": 48551,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7378",
        "질문자_ISNI": "0000000463650932",
        "answer": "식품소비안전국장입니다.   지금 현재 위원님께서 지적하신 것처럼 품목제조 보고나 생산실적 보고 시에는 액상란에서 살균과 비살균을 구분하여서 받고 있지는 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국방개혁 2.0에 의해서 상비병력 축소, 병 복무기간 단축 이런 걸로 인해서 경계작전요원이 계속 감축되고 하는 그런 문제 때문에 국방부에서는 그 공백을 메우기 위해서 과학화 경계시스템과 UAV 등 첨단장비를 활용하겠다, 이렇게 밝혔습니다.  그런데 이번 남북군사합의서에 의해서 DMZ 일대 감시 공백에 대응할 수 있는 UAV를 운용할 수 없게 됐습니다. 특히 서울을 포함해 가지고 수도권을 위협하고 있는, 즉 장사정포가 배치되어 있는 DMZ 종심지역을 감시하는 데는 굉장히 수단이 제한되고, 그래서 여기에 특단의 대책이 추가적으로 필요하게 됐습니다.  그럼에도 불구하고 무인기 활용을 당장 DMZ에서 활용하지 못한다고 하더라도 이 무인기 개발은 굉장히 중요한 사업입니다.  최근 사단정찰용 UAV가 사전점검 비행을 하던 중에 추락했습니다. 원인이 무엇인지 확인이 됐고, 그 문제 해결됐습니까?",
        "회의번호": 48710,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "4789",
        "질문자_ISNI": "0000000463407553",
        "answer": "8월 15일 업체에서 자체 점검 비행을 하다가 사고가 발생했습니다. 비행체 엔진하고 공기흡입통제장치 간에 신호가 두절돼서 아마 엔진이 정지된 것으로 이렇게 파악은 하고 있고요. 지금 보완조치가 완료되어서 곧 납품을 다시 할 것으로 이렇게 예상을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공약을 했고 또 후보 때 두 번씩 찾아가서 ‘무엇보다도 당신들 조직이 필요하고 또 내가 대통령이 되면 책임지고 국가직을 하겠다’ 그랬는데 지금 국가직 가능합니까?",
        "회의번호": 48545,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "저희들이 국가직화를 추진하기 위해서 일단 신분법부터 가자 해서 각 부처 간에 협의가 안 된 신분법은 지금 법안소위에서 심의하고 있는 중이고 재정 관련되어서는 행안부, 기재부 관계부처와 긴밀하게 협의하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 한 가지 더 말씀을 드리는데, 오늘 보니까 미분양이 4880호, 결코 적지가 않습니다. 충북도의 인구수나 이런 것에 비해서 아파트가 과잉공급되어 있는 것인데 저는 물론…… 오늘 요청하신 것처럼 LH가 매입해서 임대해 달라, 주택법에 미분양관리지역에 사업계획 승인을 유보하는 조항을 만들어 달라, 물론 이런 제도개선 부분도 필요할 수 있습니다마는 당초 이렇게 무작정 허가를 내준 도청의 관리능력도 문제가 있는 것 아닌가요?",
        "회의번호": 48491,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "미리 예측을 잘못해서 이런 일이 벌어진 것 송구스럽게 생각합니다. 그런데 현행 제도상 저희들이 그것을 막을 수 있는 방법이 그렇게 마땅치 않습니다, 현행법상. 그래서 상당히 어려움을 겪고 있다는 말씀을 제가 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 제가 보면 부산고검 관내에서 9명, 대구고검 산하에는 지검이 하나 있으니까 여기서 3명, 총 12명이 지금 서울중앙지검에 가서 직접수사를 위해서 뛰고 있는 겁니다.   대구검사장님, 이런 현상이 지금 직접수사를 줄인다는 검찰총장님의 약속과 부합한다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48946,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "383",
        "질문자_ISNI": "0000000463651097",
        "answer": "지금 여러 가지 상황상 직접수사를 해야 되는 부분도 있다고 생각을 하고 또 총장님께서도 여러 가지 어려움이 있으리라고 생각을 합니다.   다만 큰 방향에서는 특별수사의 총량을 줄이는 방향으로 가고 있는 것은 확실하다고 말씀드릴 수 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "결국은 지금 4차산업혁명 시대에 맞게끔 경북에서 원전해체기술에 대한 연구용역을 정부하고 해 가지고 이런 것을 해 볼 필요가 있지 않을까 생각됩니다.   지금 세계의 원전이 멈춘 게 한 149기인데 지금 현재 해체가 된 게 한 19기 정도 되고요. 지금 진행형이 100기 정도 됩니다. 그렇기 때문에 이것에 대한 새로운 일자리 창출 또 원전 해체에 대한 기술력을 강화시켜서 경북이 좀 역발상으로 해서 새로운 기술력을 갖는 것은 어떨까 생각하는데 지사님 생각은 어떠세요?",
        "회의번호": 48488,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "굉장히 좋은 지적이라고 생각합니다. 제가 그래서 원전해체연구원을 우리 경북에, 그것도 경주에 유치하려고 노력을 많이 하고 있고, 원전을 해체하려면 설계하는 팀들이 굉장히 중요합니다. 그래서 원전설계팀도 우리 경북에 있습니다. 한전기술연구원이 우리 김천 혁신도시에 와 있고 그 중간 과정도 우리 경북에 다 있기 때문에 해체연구원만 있으면 원전이 태어나서 사망할 때까지 경북에서 다 할 수 있기 때문에 꼭 좀 저희들을 도와주십시오.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "없습니다.   그리고 유사기관인 수협중앙회도 해외출장보고서 다 만들어요. 그러다 보니까 어떤 일이 벌어지냐면 농협중앙회 해외출장보고서 작년에 18건, 해외출장보고서 없이 갔다 온 게 132건, 다 6일씩 갔다 옵니다.   출장보고서라는 게 왜 필요하냐? 나중에 감사하고 뭐 할 때 정말 적정한 출장이었나, 예산을 함부로 쓴 건 아닌가 이런 것 보기 위해서 하는 건데 이런 근거를 하나도 안 만들어 놔요, 일부러. 그러면 이분들이 농협중앙회 132건, 농협경제지주 27건, 농협금융지주 25건……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)농협은행 119건, 이것 다 놀러갔다 왔는지 안 갔다 왔는지 누가 압니까? 내부적으로 상관들이 알아서 결정하는 겁니까?",
        "회의번호": 48631,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "출장보고서 관계는 현실에 맞도록 조정하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것을 산자부 에너지공단하고 농협하고 협의해서 MOU를 맺고 진행을 했는데.  그다음 보시지요.  3년～4년 동안에 1만 농가, 17년 1000, 2000, 3000, 4000. 2020년까지 한다고 했는데 지금 182농가밖에 안 됐어요. 그렇게 소득이 된다고 하는데. 아니, 태양을 업으로 하는 게 농민인데 왜 기업들이 와서 그렇게 난개발을 하면서 하느냐 이거예요. 농민이 더 소득 되게 해야 될 것 아니에요?  넘겨보세요.  제가 이번에 국정감사 하면서 182농가 중에 조사를 했더니 전북 진안 1호 간 게 한 달에 237만 원으로 봅니다. 그래 가지고 1년 2800만 원, 400평에 돈 투자 1억 5000만 원 정도 했어요. 경남 2277만 원, 전남 2046만 원. 이것 해결하면 5000만 원 해결이 그냥 돼 버려요, 그렇지요?  그런데 시간이 얼마 없으니까, 지금 안 되는 이유가 뭐지요? 이렇게 182농가밖에 안 되는 이유.",
        "회의번호": 48631,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7598",
        "질문자_ISNI": "000000046365743X",
        "answer": "몇 가지 제도상의 문제가 있습니다만 지자체가 규제하고 있는 거라든지 그다음에 한전의 선로 문제라든지 이런 문제들이 선행이 잘 안 되고 있는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 산자부 입장에서는 제일 고민이 그것 아니에요? 우리가 탈원전정책 하고 재생에너지 비율을 어떻게 높일 것이냐가 제일 고민인데 산자부에서 나와 계시면 캐나다 상황을 잘 분석해서……   그러면 2030년까지 어떻게 달성할 것인지 분석해서 나한테 별도로 보내 줘 봐요.",
        "회의번호": 48901,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7488",
        "질문자_ISNI": "0000000114322578",
        "answer": "알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 더 지적을 할게요.   이걸 밀폐구조의 양압, 음압을 해 가지고 더 이상 바람이나 가스나 이런 것이 들어오지 않도록 해야 된다라는 기본적인 것조차도, 만들어 놓고 제대로 점검도 못 하고 그걸 할 수 없어요, 지금 기술적으로.   우리 소방법이 전부 일본에서 베껴 왔잖아요. 일본 것 가져와서 그대로 이걸 했잖아요. 그런데 그 과정 중에서 여러분들의 노력이나 전문가들의 노력이 현저하게 떨어졌다. 여러분들의 동료인, 부하직원인 소방관들이 이런 일로 인해서 앞으로 큰 대형사고 나면 목숨을 잃을 겁니다. 국민의 목숨도 정말 중요하지만 진화하러 들어가는 여러분들의 직원들이 다 목숨을 잃을 수 있어요. 아무리 방독면을 쓴다 하더라도 또 일일이 다 쓰지 않을 거 아니에요. 비상구에서는 또 벗을 것 아니에요. 저는 이런 상황이면 건물 사용을 전면 중지시켜야 된다고 봅니다.   건물 준공할 때 관할 소방서에서 제연시설을 점점하고 승인해 주고 매년 두 번씩 정기검사 결과를 보고받고 있는데 저는 이 정도면 소방청도 사고의 책임 추궁에서 벗어날 수 없다고 봅니다. 여러분은 국민으로부터 불을 끄는 데 대한 박수는 받지만 사전예방을 하는 데 있어서는 전혀 박수를 받을 수가 없습니다.   다음에 현재 대부분의 건물에 들어가는 제연설비를 3D 영상으로 보면 지하에서 송풍기로 바람을 불어 주면 각층마다 자동차압 조절댐퍼를 통해서 바람을 불어 주는 구조로 되어 있잖아요. 이런 구조로 낮은 층에서 문을 열어 버리면 높은 층은 아예 작동이 안 돼요. 이것을 어떻게 시설이라고 계속 놓아 놓고 국민들한테 ‘비상계단으로 대피하십시오’라고 전부 다 붙여 놓고 그렇게 안내를 해요? 문제는 이런 사실을 소방기술사나 점검기사, 관련자들이 다 알고 있다는 겁니다. 제가 이번에 이걸 점검하면서 정말 놀랐던 것이 바로 그런 부분입니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)   1분만 더 주십시오.   그리고 소방기술사가 설계한 설계도면이나 검사 결과를 관할 소방서에 제출하고 소방서에서 승인을 해 주는데 관할 소방서에 이런 기술에 대한 전문성 또한 전혀 없다는 것을 제가 확인을 했습니다.   국민들은 제연설비를 위해 엄청난 비용을 지출하고 있는데요 관련 기술사하고 소방 당국의 안일한 업무 처리가 국민들의 목숨을 더욱더 위험에 빠뜨리게 있는 상황입니다.   소방청장님, 제연설비에 대한 관리감독이 제대로 이루어지고 있다고 생각하는지 한 말씀 해 보세요.   그리고 종합감사 때 이 부분을 제가 좀 더 확인하기 위해서 위원장님하고 간사들에게 제안합니다. 소방기술사협회 회장을 증인으로 요청하고요. 그리고 거의 모든 제연설비에 사용되고 있는 자동차압 조절댐퍼를 개발한, 특허를 가지고 있는 원희섭 씨를 참고인으로 요청합니다.   그리고 소방청에서 종합감사 전까지 롯데월드를 비롯해서 다중복합시설에 대한 제연설비를 점검한 결과를 저에게 꼭 제출해 주시기 바랍니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  종합감사 때 이 부분에 대해서 다시 한번 제가 논의를 하겠습니다.   소방청장님, 한 말씀 하시지요.",
        "회의번호": 48545,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "4844",
        "질문자_ISNI": "000000046365487X",
        "answer": "위원님 방금 말씀한 지적사항에 대하여 공감을 하고 있고요. 향후에 전문가를 포함해서 TF를 구성해서 저희도 표본조사도 하고 제연설비에 대해서 한번 성능개선 방안을 마련하도록 하겠습니다.   감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이것을 어떻게 할 것이냐는 말이에요. 인력은 부족한데 신고하는데 안 나갈 수는 없고 진짜 곤란한 데는 잘못하면 못 가게 되고 이 부분을 여러분들이 상당히 고민해서 대책을 세워 주셔야 됩니다.",
        "회의번호": 48545,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "그래서 위원님이 방금 전에 말씀하신 것처럼 저희들이 응급, 비응급, 잠재응급, 3단계로 나누어서 응급의 경우는 출동할 때부터 신고자와 통화하면서 저희들이 나가고 비응급, 잠재응급 같은 경우는 방금 전에 말씀드린 대로 생활안전대라든지 의용소방대를 출동시켜 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이렇게 된다면 우리 대한민국의 입장이 어떻게 가느냐가 굉장히 중요하다고 봅니다.   자칫 잘못하면, 이게 밥으로 비유한다면 밥 잘 짓고 있다가 밥이 완전히 익지도 않은 설익은 상태에서 뚜껑부터 여는 것이 아닌가, 이런 누를 범하는 것이 아닌가 걱정이 됩니다. 조금 참았다가 밥이 잘 뜸이 들어서 뚜껑을 열어야지 제대로 잘 익은 밥이 나올 텐데 급한 마음에 뚜껑부터 열어서 밥도 제대로 안 익고 설익은 밥이 나오고, 경우에 따라서는 죽도 아니고 밥도 아닌 상황이 되지 않을까 매우 걱정이 되고 있거든요.   대사님께서는 어떻게 이 상황을 판단하고 계십니까?",
        "회의번호": 48873,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "저도 기본적으로 그런 우려를 갖고 신중하게 접근해야 된다고 생각을 하고요.   다만 북한의 변화, 그런 것에 대한 진정성, 그런 것에 대한 여러 가지 의심이 있는 반면 또 과거와는 다르다는 거기에 대한 평가도 적지 않고요. 그래서 그것을 판단을 잘해서 결국은 변화를 만들어 내야 되는 것이고, 북한을 협상테이블로 끌어들이는 것도 제재였습니다마는 거기서 더 비핵화로 진전시키는 것도 아까 말씀대로 제재의 당근적인 측면을 어떻게 활용하느냐의 문제이기 때문에 직접 당사자인 우리가 오히려 더, 아까 중간자적인 역할을 말씀하셨는데 직접 이해당사국이기 때문에 더 어려운 역할이라고 저는 생각을 합니다. 그래서 그 판단을 함에 있어서 섣부른 판단을 하지 않도록 하는 데 또 저희 역할이 있다고 생각이 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대사님 견해를 제가 존중 안 하는 것은 아닌데 저는 이렇게 분석합니다.   첫 번째는 2차 북미정상회담이 가시화된 줄 알았는데 중간선거 이후로 이게 밀려가 버렸단 말이야. 반면에 북한이 내부적으로 어떤 상황이냐? 자본주의가 도입이 돼서 장마당이 활성화되고 있다는 겁니다. 그래서 북한에 지금 공인된 시장이 460개고 그보다 훨씬 많은 시장이 돌아가고 있단 말이에요. 그만큼 수요를 필요로 하는데 공급을 해 줘야 될 것 아니에요. 그런데 밖으로 싹 막아놔 놓으니까 이것을 제대로 못 하면 나중에 불만으로 터져 나올 가능성 이런 데 대해 가지고…… 그래서 김정은이 더 열심히 해라 이렇게 자극도 하고 그다음에 외자 유치할 거라고 특구를 스무 개인가 만들었다는 것 아닙니까? 그런데 제재를 딱 하니까 아무 소용이 없어지는 거예요. 내부적으로 이게 나중에 가지게 되는 폭발력을 북한이 굉장히 두려워하는 거예요. 그런데도 정상회담 시기는 넘어가 버린 것이지요.   그래서 이런 절박한 안팎의 사정을 우리가 정확하게 읽을 필요가 있다, 물론 이것은 제 개인적인 견해입니다.   그런데 이 와중에 미국은 여전히 원론적인 입장을 하나도 바꾸고 있지 않고 있잖아요. 비핵화하기 전에는 제재 못 푼다는 거거든. 최근에 이런 움직임에 대해서 미 국무부나 국방부가 강하게 하고 있잖아요. 트럼프 대통령이 우선 ‘without our approval’ 이런 표현까지 써 가면서 이야기를 했고 그다음에 국무부도 모든 나라는 북한 비핵화 책임을 심각하게 받아들여야 한다, 유엔 제재의 완전한 이행을 기대한다 이렇게 못을 박고 나오고, 그다음에 미국의 언론들 AP, CNBC, 워싱턴포스트 다 우리의 움직임에 대해서 우려를 표시하는 거예요, 너희 속도 너무 빨리 나가고 있다. 그리고 지난번에 TFI라고 재무부가 나서 가지고 우리나라 금융권에 대해 가지고 세컨더리 보이콧을 암시하면서 막 압박을 하잖아요. 미국의 입장은 하나도 변한 게 없는 거예요.   그런데 북한이 지난번에 30일 날인가요, 리용호 외상이 유엔에서 연설한 것, 그것 대사님이 내용을 더 잘 아시잖아요? 그 이후에 북한의 언론들이 나서서 완전히 미국을 제재 풀라고 압박하고 나가는 겁니다. 중앙통신만 대표적으로 하나 제가 인용을 해 보면 ‘생존권과 생명권을 말살하기 위한 야만적인 목줄 조이기다. 제재라는 장애물이 있는 한 북ㆍ미 협상은 한 치도 나가기 힘들다’ 이런 식으로 극단적으로 나간단 말이에요.   이 와중에 우리가 할 수 있는 게 뭐냐? 선택을 진짜 잘해야 되는 겁니다. 그런데 우리 대통령은 북한의 흐름에 약간 치우친 이런 워딩을 하지 않았습니까? 프랑스 마크롱 대통령 만난 내용 대사님이 더 잘 아시잖아요?   도하 언론들은 우리 대통령의 요구에 대해서 마크롱이 점잖게 거절했다라고 해요. 그렇게 딱 결론을 내려버린 거예요. 제재 완화에 안보리로서의 역할 해 달라 이러니까 CVID라는 구절을 마크롱이 그대로 풀어서 말했잖아요, 이것 하기 전에는 절대 안 된다, 우리는 못 하겠다고 나와 버렸어요.   그래서 이쯤 되면 아주 어려운 상황으로, 아까 제가 말한 것처럼 이쪽저쪽의 신뢰를 어쩌면 다 잃을 수도 있는 절박한 상황에 왔는데 우선 확실한 돌파구가 있어야 될 것 아니에요. 영국하고 독일 정상도 만나고 아시아 회장국들, 태국도 만나고 그런다면서요. 거기서도 예측은 다 제재 완화를 이야기할 것이라는데, 유엔대사 입장에서 이것을 원샷으로 한번 풀어볼 방법이 없는 거예요?",
        "회의번호": 48873,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "1297",
        "질문자_ISNI": "0000000463654917",
        "answer": "그것은 불가능하다고 생각이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 공정거래법 전면개정을 계기로 담합과 관련하여 핵심적인 현행 리니언시(leniency) 제도의 문제점을 좀 살펴보고 시행령을 개정해서라도 반영할 수 있는 부분은 반영했으면 싶어서 몇 말씀 드리고자 합니다.  우선 리니언시 시기에 따른 차등이 전혀 없는 것이 문제가 아닌가 그런 생각이 들어요. 과징금 처분 기준으로 설명을 하자면 공정위가 조사 개시된 이후에야 자진신고하여 조사에 협조하더라도 조사가 개시되기 이전에 자진신고한 경우와 동일하게 과징금 전액이 면제되고 있습니다.  이러한 규정의 영향 때문인지 2013년부터 2018년 6월까지 처분이 이루어진 리니언시 사건 총 198건인데 이 중에서 68%에 달하는 135건의 리니언시가 조사개시일 또는 그 이후에 이루어진 것이고 45건만이 조사개시일 이전에 자진신고를 한 건입니다. 심지어 3건의 경우에는 조사개시일로부터 무려 3년이나 경과한 다음에 자진신고가 이루어지기도 했습니다. 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48493,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월15일(월)",
        "질문자": "6336",
        "질문자_ISNI": "0000000037129415",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 에너지는 국가 안보 차원에서 다뤄야 된다는 말씀을 드리고.  저개발국가에서 이 원전을 하고 싶어도 기술력이 없고 비용도 많이 들고 관리 기술력도 없기 때문에 못 하는 거예요, 후진국들이. 우리는 그런 기술이 있어요. 선진국들이 7∼8년 전에 탈원전을 주장을 했다가 하다 하다 안 되니까 다시 다 돌아오고 있어요. 우리는 그 사이에 어떻게 보면 탈원전을 주장하는 사람들 입장에서 볼 때는 그냥 무리하게 간 면도 있었어요. 그러나 오히려 그것이 기술력이 발전되고 또 굉장히 우리의 반도체 이후에 미래 먹거리가 되고, 세계 1000조 시장이 지금 넘고 있어요. 한 500기도 못 만들었어요, 지금.   그래서 경북이나 호남 쪽에 원자력이 많이 설치가 되어 있는데 얼마 전에 제가 울진 현장을 방문해 봤어요. 그런데 거기 그때 당시에 원전을 다 반대했던 사람들이 지금은 원전을 다시 지어 달라는 얘기를 자기들이 하시면서 굉장히 웃으시더라고요.  그래서 지사님이 할 일이 굉장히 많지만, 울진은 원전산업이 한 70%를 차지하고 인구의 20%가 여기에 연관되어 있어요. 그래서 그 부분에 대해서 직원 가족만 해도 1만 명이 넘습니다. 그런데 지금 선진국에서 탈원전을 주장했다가 다 원대복귀하고 있는데 정부에서는 이것을 지금 그런 정책 방향을 취하고 있어요. 그래서 신한울 원전 3ㆍ4호기 건설이 무산될 경우 매몰비용만 6407억 원이에요.  지사가 여러 가지 하실 일이 굉장히 많지만 나는 오히려 이것을 경북의 중요한 동력원으로 삼아서 중앙정부를 설득하고 필요하면 대통령도 좀 만나야 된다고 보는데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48488,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "저도 7월 10일 날 도지사 취임하고 열흘 만에 청와대를 방문해서 대통령께는 말씀 안 드렸지만 이거 담당하는 수석님 이런 분들한테 우리 지역의 고민을 많이 털어놓고 이야기하고 신한울 3ㆍ4기는 이미 30%가 진행이 되었기 때문에 그것은 계속 진행하는 게 좋겠다는 건의를 드렸고요.  원전에 대해서는, 미국이 가스나 석유가 세계 제일 많습니다. 그런데 원전도 100기가 있습니다. 세계 4분의 1이 미국에 있는데 이분들도 건설을 중단했다가 최근에 다시 짓기 시작했다는 것은 우리가 참고할 필요가 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2015년에 법원행정처 심의관 하실 때 ‘상고법원 입법 추진을 위한 BH 설득방안 문건’, 이 내용 보면 참 이게 판사가 작성했다고 생각이 안 들어요, 사실. 국정 운영에 어떻게 협조를 했느냐?  그런데 이런 문건을 작성했는데 대법원에서는 ‘아직 징계 절차가 진행 중이다. 검찰 조사가 진행된다’ 이러고 아무 조치를 안 하고 있는데 지금 직무배제가 안 돼 있는 상태면……   창원원장님이나 부산고법원장님, 지역의 전체 조직을 관리하는데 조직 내에서도 이게 상당히 부담스럽지 않습니까? 조직 내에서 다른 판사님들이 이런 부분에 대해서 문제 제기하거나 아니면 불신하거나 걱정하거나 이런 분위기 없어요? 혹은 검찰이나 변호인 측이나 아니면 피의자가 이 판결에 대해서 신뢰도가 떨어지거나 이런 걱정 없나요?  창원 원장님, 어떻습니까?",
        "회의번호": 48944,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "아직까지 그런 문제 제기라든지 논란은 없었습니다. 다만 알려지지 않은 그런 부분은 제가 정확하게 다 알고 있지는 못합니다만 드러난 바는 없고.  그리고 재판업무 배제는 행정처에서 징계라든지 또는 다른 발령에 의해서 할 수 있고 각급 법원 차원에서는 논의하기가 어려운 그런 사안으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이번의 업무보고 책에는 그게 나와 있지 않습니다. 한번 확인을 해서 추진 상황 보고를 해 주시고요.  저는 문화재청이 굉장히 소극적인 태도로, 문제를 한번 지적하겠습니다.  지난 2016년도에 미군이 기념물 반출 신청을 요청한 바가 있습니다. 그런데 우리가 단 하루 만에, 미군 측이 68점의 기념물을 평택기지로 반출 신청을 했는데 문화재청이 하루 만에 56점을 승인해 버렸습니다. 이 중에는 1953년 미국 측이 세운 한국전쟁 기념비도 있지만 이 기념비가 1935년 일제시대 때 만주사변 전사자 충혼비를 미국 측이 개조한 겁니다. 우리가 아픈 역사를 미군이 많이 개조한 것도 문제지만 이런 것을 우리가 그냥 하루에 승인을 해서 그게 반출을 됐습니다. 그래서 용산구의회가 지난해 기념물 반환ㆍ존치를 위한 결의문을 하고 관련 연구자들이 이에 대해 크게 반발하고 있습니다.  미군 주둔 이후에 만든 기념물이라고 하지만 용산 내에 있는 이 문화재는 우리 한국, 우리나라 것입니다. 저는 이런 것을 하루 만에 엎는 문화재 승인 이해할 수 없는데 지난 일이라고 어쩔 수 없다고 하지 마시고 이 부분에 대한 조치를 한번 생각해 주시고.  미국 평택기지 이전이 다 완료됐습니다. 6월 개관식까지 열렸어요. 그러면 용산에 남아 있는 주한미군사령부가 연말까지 다 평택으로 옮긴다고 하면 저는 문체부장관님께…… 문화재청에서 할 문제는 아니고 이게 국방부, 외교부가 같이 해야 될 문제랍니다. 그래서 미군기지 내 근대건축물 문화재 재조사가 이루어질 수 있도록 해야 되는데 어떻게 생각하시는지 말씀 좀 해 줘 보십시오.",
        "회의번호": 48677,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "위원님 말씀 맞습니다.  저희가 여러 차례 내부조사라든가 이런 것을 미군에 요청을 했습니다만 위원님 말씀하신 대로 연말에 자신들이 완전히 철수하기 전까지는 보여줄 수 없다, 그래서 저희가 지금 미군기지 모니터링만 연말까지 하고 있습니다. 그리고 지속적으로 도면, 대장, 내부조사 등을 요구했습니다. 또 위원님께서 지적하신 대로 이 일은 문화재청 단독으로는 할 수 없고 국무조정실…… 같이하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "세종시가 세종역 신설을 계속 주장하는 이유 여럿 있는데 그중에 하나가 오송역이 교통연계시스템이 좀 부족하다. 그러면 그 연계시스템을 개선시켜서 문제를 해결할 수 있는 방법도 있는지요?",
        "회의번호": 48491,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "2130",
        "질문자_ISNI": "0000000463651492",
        "answer": "현재 BRT 도로가 개설이 되어 있고요. 택시문제 때문에 저희들이 할증료를 많이 그동안에 내려서, 처음에는 한 2만 5000원 정도 가던 것을 두 번에 걸쳐 내려서 지금 한 1만 오륙천 정도에 갈 수 있도록 할증료를 많이 내렸고요. 또 앞으로도 현재 BRT 도로 이외의 다른 교통수단을 만든다든지 여러 가지 대책을 저희들이 강구하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 대답을 하셨어요.  그런데 불과 5개월 만에, 뭐 절차는 이러저러했지만 대상이 퇴직해서 나가는 건 어쩔 수 없다고 치지만 4728명 중에 1917명, 직무분석을 하고 법률 검토를 하고 노조하고 협의했음에도 불구하고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  잠깐 전체적으로 한번 볼까요?  중앙회가 원래 대상이 322명에서 53명……   40% 전환한다는 거예요. 제가 상황은 들어봤지만 이유가 딱, 제 마음에 든 건 딱 그거더만요. 법인별 자체적으로 직무분석, 조직내부 수용성, 채용 절차의 정당성 등을 구비하는 과정에서 불가피하게 1917명으로 전환 규모를 확정했다. 그 불가피한 게 뭡니까?",
        "회의번호": 48631,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "설명을 좀 드리면 저희들이 애당초에 접근할 때는 방향성에 대해서 2017년 5월 25일 날 일자리위원회에서, 아까 위원님 말씀하신 대로 비정규직에 대해서 정규직이 되도록 100% 전환을 하겠다 하는 방향성이었고요. 그다음에 그 뒤에 어떻게 하는 방법론까지도 첨부가 돼 있는데 직무분석을 하고 만약에 정부에서 여러 가지 가이드 라인이 나오면 그거에 따라서 하겠다……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지난번 농림부 국감을 해 보니까 기재부와 농림부는 지금 현재 상태에서 산지 쌀값이 높아져 있는 상태이고 또 물량 측면에서 봤을 때 약간 보수적이에요. 그러니까 선제적인 시장격리 같은 조치를 하는 데 있어서 약간 보수적인 입장이란 말입니다.   그런 경우에 있어서 현재 8만t 정도의 공급과잉이 있을 때 정부의 적극적인 격리가 없는 상황에서도 농협만으로 그것을 적절히 막아낼 수 있습니까? 조율을 할 수 있나요?",
        "회의번호": 48631,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "2950",
        "질문자_ISNI": "0000000463657288",
        "answer": "수확기 때는 값이 올라가는 추세이기 때문에 문제가 안 될 수 있지만 혹시 나중에 농민들 손을, 농가들, 쌀 농업인의 손을 떠났을 때에 과잉이 돼 가지고 가격이 하락될 염려가 있을 때 그때 정부나 위원님들께 저희 농협이 가지고 있는 물량을 일부 시장격리 해 줬으면 좋겠다는 의견이 아까 제 건의사항 주가 되겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그 이후로도 대구지방법원에서 양심적 병역거부자에게 실형이 선고되고 있습니다. 이게 현행법에 따라서 선고하는 거라서 당연히 위법은 아닌데, 2019년 12월 31일까지 법을 개정하게 돼 있는데 재판을 지금 이런 식으로 해서 현재 실형 선고하는 게 어떻다고 생각하시나요?",
        "회의번호": 48944,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "383",
        "질문자_ISNI": "0000000463651097",
        "answer": "지금 일부 무죄도 선고되고 있고 실형도 선고되고 있고 섞여서 진행되고 있는 것이 사실입니다. 국민들 입장에서는 조금 당혹스러울 수도 있고 혼란을 느낄 수도 있다고 생각합니다만 개별 재판이어서 법원장으로서 사실 제가 말씀드리기가 좀 곤란하다는 것을 이해해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "훌륭하십니다.  다음은 단독주택 밀집지역의 주차난 해소에 대해서 말씀을 드리겠습니다.  경북은 차량 등록 대수 140만 대 정도에 주차 면수가 130만 대 정도 준비가 되어 있네요. 주차장 확보율이 93.6%로 높은 편인데, 경북에서는 단독주택을 매입하여 공영주차장을 설치한 사례를 보니까 총 24건이 있었습니다. 주차장이 없어서 그런 겁니까?",
        "회의번호": 48488,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "4089",
        "질문자_ISNI": "0000000480043835",
        "answer": "단독주택을 공영주차장 만드는 것은 시군에서 지금 많이 하고 있기 때문에…… 제가 국회의원 할 때도 김천 지역도 한 50군데 이것을 만들었습니다. 지금 통계가 정확하게 안 나온 것 같은데 적극적으로 추진하고 있다는 말씀 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 올리셨지요? 대학생 교통안전교육강사 신규육성 해 가지고 11～12월 달 해서 100명, 찾아가는 고령운전자 교통안전교육 진행보조원 해서 11～12월, 2달 동안 39명 해서 총 예산은 10억 2100만 원 정도 드는 것이지요?",
        "회의번호": 48574,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7531",
        "질문자_ISNI": "0000000463650270",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아까 유엔사와 관련해 가지고 제가 파악을 해 보니까 안보리 결의안 1588호에 따라서 군사력 지휘ㆍ통제권은 지금 현재 한미연합사령부에 넘어간 것 맞아요. 그러나 유엔사는 존속하고 있어요. 존속하고 있고 유엔사에서 활동하는 역할은 군사정전위원회 가동이라든지 중립국 감독위원회 운영이라든지 JSA 관할 경비대대 파견 및 운영이라든지 비무장지대의 초소 운영이라든지 북한과의 장성급 회담 이게 유엔사 역할이란 말이에요.   실질적으로 대사께서 유엔에서 안보리 관계국하고의, 그리고 한미연합사령부에서는 활동 결과를 안보리에 보고를 하게끔 되어 있고 이런 상황에서 이런 분위기 조성을 하는 데 역할을 하셔야 되는 거예요.   그리고 남북 철도가 유엔 제재대상이 아직은 아니다 이렇게 얘기하는 것은 저는 안 맞다고 봐요. 그것은 오히려 남북 대치된 상황 속에서 비핵화로 가는 과정의 일환이기 때문에 이것은 예외조항으로 해서 적극적으로 상대방을 끌어내야 된다든지 다른 논리를 갖고 접근해야 된다. 그런데 아주 궁색하게 착공식은 아직 돈이 안 들어갔다 이렇게 얘기하는 것은 정말 눈 가리고 아웅 식이고, 국제 협력에 대해서 다른 나라 사람들이 어떻게 받아들이겠어요?",
        "회의번호": 48873,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "5492",
        "질문자_ISNI": "0000000463649827",
        "answer": "당연히 협의를 해야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 본 위원한테 제출한 자료를 보니까 아쉽게도 뉴욕총영사관이 금년에는 너무 일을 제대로 안 했어요. 2014년도부터 총영사관 수감자 영사 면회 현황을 봤더니 2014년도에는 영사 면회 대상이 40명인데 40명을 다 했어요. 100%예요, 면회 실시율이. 15년도에는 면회 대상이 41명인데 41명 다 했어요. 그것도 100% 다 했습니다. 16년도에는 28명이었는데 마찬가지로 28명 다 해서 100%였어요. 작년에 보니까 영사 면회 대상이 31명인데 29명을 해서 93.5%였는데 이때는 본인이 면회를 거부했어요. 결핵 치료로 격리 조치돼 있어서 안 했습니다.   그런데 금년에 보니까, 면회 대상이 몇 명인지 아세요?",
        "회의번호": 48900,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "전체적으로 수감자가 28명인데요 그중에서 6명이 면회를 거부했습니다, 본인의 개인적인 사정으로. 그래서 전체적으로는 22명이 대상인데 저희가 현재까지 12명을 했고요. 그다음에 저희 계획으로는 이번 달에 5명, 다음 달에 5명 해서 전체적으로 위원님 말씀하신 대로 100%를 채우도록 계획을 잡고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어쨌든 권익위의 늑장 행정으로 인해 가지고 야구사에서는 아주 씻을 수 없는 그런 상처를 받았습니다.   그리고 다음, 권익위 이런 행보가 정말 말이 안 나옵니다.  7월 26일 날 ‘피감ㆍ산하기관의 감사ㆍ감독기관 공직자에 대한 해외출장 지원 사라진다’ 이런 보도자료를 냈는데요. 이게 어떻게 나오게 됐습니까?   처음에 지난 4월에 김기식 금융감독원장 내정자가 국회의원 시절에 외유성 해외출장과 기부금 땡처리 때문에 이런 논란이 심화되자 그때 청와대가 어떻게 했습니까? 중앙선관위에 적법성 여부에 대해서 질의하면서 19대ㆍ20대 여야 국회의원들 해외출장 통계도 공개하고 또 그렇게 했음에도 불구하고 국민적 여론이 질타가 이어지고 또 4월 16일 선관위가 결국에는 각종 의혹이 위법하다는 판단을 내렸어요. 그렇게 하고서 권익위에서는 조사가 시작됐는데 부패방지국장, 누구의 지시로 권익위에서 조사를 시작했습니까?",
        "회의번호": 48840,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "언론보도하고 청와대 국민청원이 많이 있었기 때문에 저희가 시작하게 되었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "외교관의 역할은 외교적으로 대한민국을 대표해서 국제사회, 특히 동맹국과 갈등국 간에 발생하는 외교적 문제를 국익 차원에서 잘 풀어 가도록 하는 것이 외교의 본분이라고 생각합니다.   현재로서는 북핵 해결을 위해서 동맹국인 미국, 유엔, 이해 관련 주변국과 외교적으로 조율 잘하는 게 가장 중요한 역할입니다.   지금 북핵 문제를 청와대 국가안보실 그리고 국정원, 통일부에서 주도하고 있는데 이들이 의욕에 넘쳐서 다소 과속을 할 수도 있다고 치고 또 실제로도 그렇게 하고 있습니다. 이런 상황에서 유엔이나 동맹국인 미국이 과속에 대한 문제를 제기할 때 외교부장관이나 주유엔대사는 그들에게 우리 입장을 이해시키고 북핵 문제를 주도하는 기관에게 국제 공조상황이나 동맹국과의 보조 문제를 상기시키면서 과속을 진정시키는 역할을 해야 됩니다. 그런데 조 대사는 그러한 역할을 한 적이 있습니까?",
        "회의번호": 48873,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "저는 필요한 역할을 충실히 하고 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리나라에 대한 시사점에 관해서 제가 묻고자 하는 것은…… 지금 이 대사님 말씀에 따르면 경제는 중국, 안보는 미국하고 가깝지만 미국의 동맹 약화 또는 과연 끝까지 현재의 상태를 유지할 것이냐에 대한 의구심 여기에 따라서 자신의 방책을 구하는 방향으로 간다 이렇게 해석이 되는데……  지금 우리 한국의 입장에서도 보면 한미동맹이 기초가 굳건한 기반이지만 경제적으로는 우리가 중국에 상호의존도가 많이 높단 말이에요. 이 과정에서 어떻게 경제적 관계를 지속 확대시키면서 기본적인 안보동맹은 계속할 수 있는가 하는 것에서, 우리가 무엇을 얻을 수 있을 것인지에 대해서 혹시 견해가 있으시면 짧게 한 말씀 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48889,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "최근에 호주 정부는 중국 화웨이 제품의 5G 통신망에 대한 제품 공급을 못 하도록 막게 됐습니다. 그러면서 자기들도 중국으로부터 굉장히 백래시(backlash) 그게 있을 것으로 생각을 했는데 중국이 의외로 거기에 대해서 지금 현재 상태 조용합니다.   그런데 그것을 하기 전에 제가 물어봤을 때 호주 외교부나 이런 데서는 사실 중국하고 유화책으로 가려고 그랬는데 정치권이나, 외교ㆍ안보 문제에서는 노동당이나 자유당이 상당히, 양당 입장이 거의 유사하면서 경제적으로 어느 정도 손실이 오더라도 국가안보에 앞으로 위협이 되는 문제에 대해서는 조금 더 결연하게 원칙적으로 대응하겠다는 그런 입장이 있는 것으로 파악이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 다음 화면은 보훈섬김이분이 7월 8일 업무보고했던 내역입니다. 이동시간을 제외하고 세 분의 유공자들에게 서비스를 제공하는 6시간 동안 총 열여덟 번 사진을 찍어서 카톡으로 전송을 합니다. 평균 20분에 한 번 꼴로 업무보고를 한 꼴인데 이렇게 하면 일이 제대로 되겠습니까?  서비스는 뒷전이고 보고에만 더 치중하겠지요? 이게 근태관리라는 이유로 이런 일이 벌어지고 있는데요, 결과적으로 노동자들과 유공자들을 동시에 감시하고 업무 효율성도 떨어지는 것입니다.   또 심지어 이런 경우도 있어요. 유공자 어르신의 핸드폰으로 전화를 걸어서 업무보고를 해야 하는 지청도 있습니다. 타인의 재물을 이용해서 업무보고를 하는 시스템 이게 말이 되는 겁니까?   지금 이 사례들을 종합해 보면 이런 근태관리는 보훈섬김이 노동자들의 명예감정과 인격권을 침해하는 것으로 ‘근로조건의 기준은 인간의 존엄성을 보장하도록 정해야 한다’는 헌법 제32조에 위반되는 것입니다.   그리고 정규직인 일반 공무원과는 달리 무기계약직인 보훈섬김이들의 외부업무만 이렇게 감시하는 것은 고용형태 등 사회적 신분에 따른 차별로 근로기준법 제6조(균등한 처우)를 위반한 것이기도 합니다.   제가 꼭 제안을 드리겠습니다. 이건 들어 주셔야 되겠는데요. 이게 헌법을 위반하고 법령을 위반한 사례가 드러난 겁니다. 그래서 오늘 국감이 끝나시면 보훈섬김이노조와 바로 협상을 시작해 주십시오. 그래서 합리적인 근태관리 방식을 마련해 주시기 바랍니다. 그렇게 하시겠어요?",
        "회의번호": 48840,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "6441",
        "질문자_ISNI": "0000000463654263",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 직후에 김현미 장관이 금리 문제에 대해서 전향적 고민을 할 필요가 있지 않냐라고 생각하는 발언도 하시고요.   그런데 제가 이 말씀을 왜 드리느냐 하면 그 얘기를 들으면서 2014년도 최경환 경제부총리가 ‘척 하면 척’ 이런 발언을 했습니다. 그래 가지고 사실상 금리가 또 인상이 됐어요. 아, 당시 인하가 됐지요. 그래서 경제부총리의 금리 문제에 대한 과도한 개입 아니냐라고 하는 중앙은행의 정치적 중립성에 대한 논란이 아주 과감히 일었었는데요, 굉장히 셌었지요.   그런데 다행히도 오늘 금융통화위원회에서 기준금리 동결을 결정했는데 부총리께서는 중앙은행의 독립성, 금통위의 독립성 이 문제에 대한 생각을 어떻게 하고 계시고 특히 고위 정부 인사가 금리 문제를 발언하면 많은 압박을 받으리라고 생각이 되는데 그것에 대한 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 48632,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7562",
        "질문자_ISNI": "0000000463655629",
        "answer": "저는 일관되게 중앙은행과 금통위의 중립성에 대한 취지에 대해서 적극적인 지지를 했고요. 또 우리 경제 운용하는 데 당연히 필요하다고 생각을 하고요. 그리고 그런 발언이 있은 뒤에 기자들 질문에도 같은 취지로 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "동의하시지요?  결국 동맹이라는 것은…… 북한을 우리가 감시하고 핵 폐기를 위해서 제재를 강화하고 이런 것은 결국은 대북제재를 철저히 해야 결국 비핵화를 할 수 있다는 공감대가 국제사회에 있기 때문이고 동맹이라는 것은 이렇게 일하는 거다. 말로만 선언, 보여 주기식 이벤트로 북핵 폐기는 절대 이루어지지 않는다. 제재 이행을 위해서 초계기를 보내고 정보를 공유하고 또 선박들을 찾아내려고 하고 합동작전을 수행하고 이런 가운데, 동맹의 현 모습이고 또 동맹은 그렇게 해야 북핵 폐기를 실질적으로 이행한다 이런 생각을 가지고 있습니다. 호주 정부도 그런 입장이라고 보고요.   호주 정부는 이 제재 이행을 위한 어떤 컨트롤타워가 있습니까, 대사님? 예를 들어서 지휘 통할을 누가 합니까? 외교부장관이 합니까 아니면 총리가 합니까?",
        "회의번호": 48889,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7526",
        "질문자_ISNI": "0000000463650107",
        "answer": "여기의 중요한 외교, 남북한 관계에 대한 중요한 결정, 그러니까 남북한 관계에 대한 지지성명 이런 것도 외교부장관 입장이 아니고 항상 저희들이 물어보면 총리실의 재가를 받았다고 얘기를 합니다. 그래서 제재 관련해서도 아마 총리실 외교ㆍ안보보좌관과 총리를 통해서 최종 결정이 나는 것으로 추정을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이번에 모처럼 정권교체가 눈앞에 있는데 이 장비가 들어오면 조작이 된다는 국민들의 불안이거든요. 그리고 내가 지금 말씀드린 이런 선진국 나라의 대사들도 전부 염려를 하고 있습니다. 왜 여기 한복판에 한국이 끼어들고 김용희라는 사람이 이런 일에 개입했는지, 물론 수사 의뢰 했으니까 결과가 나오겠지만.  그리고 제가 확인되지 않아서 공개는 하지 않습니다마는 저한테 제보해 주신 분이 세 분이 계신데 엄청난 뒷얘기가 있어요. 물론 내가 공개는 하지 않습니다. 그러나 저도 확인하면서 콩고의 나름대로 아는 채널을 통해서 이 문제를 파헤치게 되면 대한민국 국가의 망신이고 이 김용희 뒤의 배후자가 누구인지도 시간이 가면 알아지리라 생각을 갖는데……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  제가 다음 시간 안 쓰고 2분만 더 쓰겠습니다.  총장님, 한마디로 여기에 대해서 정리를 해서 어떻게 하겠다는 말씀을 한번 해 주세요.",
        "회의번호": 48574,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "일단 서방 대사들이 염려하는 사항이 그런 것이었습니다. 콩고가 대통령 임기가 끝났는데도 불구하고 아직 선거를 실시 안 하고 있다가 이번 12월 달에 선거를 하겠다 이렇게 했는데 전자 투ㆍ개표 장비를 도입하는 것이 준비가 덜 되었다는 이유로 선거를 연기할 수도 있다 하는 게 첫 번째 염려고요.   그다음에 선거가 실시된다고 하더라도 그 속에서 전자 투ㆍ개표 장비를 가지고 부정을 저지를 수 있다 하는 것이 두 번째 염려고, 만약 거기까지가 다 잘되었다 하더라도 국가 내에서 여야 간에 합의가 안 된 상태에서 그 장비를 사용해서 투표를 했을 때 그 결과를 승복하지 못하고 갈등이 일어날 것이다 하는 그런 염려를 하고 있는데 저희도 유사한 염려를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "임산부들 젖이 안 나오고 전부 다 영양실조로 있는 것에 인도적 지원을 하지 않으면서 무슨 북한인권 타령을 하고 있습니까, 그렇지 않습니까? 생존권적 기본권을 먼저 해결해 주면서 자유권적 기본권을 같이 촉구해야 되는 것 아니겠습니까? 그 말씀을 드리고요.   존경하는 김무성 위원님께서 트럼프 대통령을 공개적으로 비판하고 트럼프 대통령의 충동적인 것 때문에 북핵 문제가 꼬이게 됐다는 지적을 했는데, 그렇게 비판할 수도 있다고 봅니다마는 저는 트럼프 대통령의 이런 정치적 상상력이 중요하다고 봅니다.   저는 오바마 대통령 취임식까지 참석해서 최초의 흑인 미국 대통령을 축하해 줬는데 사실 8년 집권 동안 이명박ㆍ박근혜 정권에 끌려 다니면서…… 스트러티직 페이션스(Strategic patience)라는 것이 말이 전략적 인내이지 사실상 전략적 방치, 방기, 포기였지 않습니까? 그 기간 동안 핵실험을 네 번이나 하고 이렇게 핵문제가 악화된 것 아닙니까?   저는 트럼프 대통령이 주장한 대로 70년 동안 방치했던 일을 본인이 몇 개월 만에 이것을 바꿔 낸 것은 대단한 역사적 결단이고 위대한 정치적 상상력이라고 생각합니다.   어떻게 지금까지 역대 미국 대통령이 70년 하면서 북의 지도자와 단 한 번의 회담을 하지 않습니까? 소련과 그렇게 하는데도 다 대화를 하면서, 10년 전쟁을 했던 베트남과도 국교를 정상화하면서 북과 지금까지 단 한 번도 대화를 못 했다는 것은 역대 미국 대통령의 안이한, 외교부 관리들에 의해서 결박당한 정치적 상상력의 부족이라고 생각합니다.   저는 트럼프 대통령이 이러한 결단을 내리고 직접 북ㆍ미 대화를 만들어 내고 폼페이오 장관을 네 번이나 보낸 것은 대단한 것이라고 생각합니다. 우리가 지금 북핵 문제를 해결하는 데 스마트한 폭탄으로 서지컬 스트라이크(surgical strike)로 북한을 폭격해 가지고 북핵 문제를 해결할 수 있다는 군사적 상상력을 하다가는 제2의 베트남전, 큰 재앙이 오는 것이고 민족 절멸의 재앙이 올 수가 있습니다.   지금 필요한 것은 이런 군사적 상상력이 아니라 정치적 상상력이 필요할 때이고, 그래서 트럼프 대통령의 이번 중간선거도 저는 성적이 나쁘지 않을 것이라고 보는데 이것이 잘돼서 제2의 제네바합의, 제2의 2005년도 9ㆍ19 비핵화 합의처럼 무산되는 일이 없도록 해야 되는 게 큰 과제라고 생각합니다. 동의하십니까?",
        "회의번호": 48873,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7488",
        "질문자_ISNI": "0000000114322578",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부총리 취임 이후에 나름대로 지금까지 갈고 닦은 경륜을 가지고 경제 한번 제대로 일으켜 보겠다고 했는데 이유가 어디 되어 있든지 간에 경제는 통계, 결국은 성적표로 나오게 되어 있습니다. 각종 성적표가 최악입니다. 투자, 고용, 소득 분배, 기업 심리, 선행지표 등등이 다들 기록 경신을 하고 있습니다.   그리고 특히 서민들 체감 경제는 더 안 좋습니다. 아시다시피 자영업자들 여러 가지 이유로 지금 불만을 터뜨리면서 광화문에 솥단지 내던지는 그런 형국까지 왔습니다.   이렇게 되는 데는 여러 가지 요인을 짚어 볼 수 있지만 부총리께서 소신 있게 할 수 있는 정책 환경이 과연 되고 있느냐? 물론 부총리께서 또 잘하시거나 못하는 부분도 있겠지만 그런 정책 환경 이런 것도 상당히 문제다, 이렇게 생각합니다.   부총리께서 초기에 갖고 있던 경제활력 제고에 관한 생각과는 달리 시간이 지나면서 정치권, 청와대가 중요 정책을 패싱을 시키면서 주도적으로 결정을 하고 그리고 결과적으로는 나중에 보면 결국은 부총리 처음 생각과는 다른 정책을 추진할 수밖에 없는 그런 상황으로 갑니다.   청와대가 소득주도성장을 고집하면서 주요 정책이 거기에 전부 함몰되어 가지고 움직인다, 그러니까 부총리께서 주장하는 여러 가지 구조적인 정책, 혁신정책들이 잘 안 먹히고 있다, 그리고 부각도 잘 되지 않고 현재 성과도 사실은 국민들이 체감할 수 있는 게 거의 없다, 이렇게 생각을 합니다.   최저임금이 그렇습니다. 무리한 근로시간 단축이 그렇습니다. 종부세 인상이 그렇습니다. 또 지난해 그야말로 세계에 역주행 한 법인세 인상이 그렇습니다. 그리고 또 근자에는 부총리께서 대기업 협조를 좀 구한다고 투자, 일자리 좀 만들어 달라고 삼성전자 방문한 건 관련해서도 참 초유의 해프닝이 있었지요. 부총리께서는 가겠다, 청와대에서는 왜 가느냐, 이런 견제가 나오고 서로 입장문을 내는 이런 해프닝까지 있었습니다.   저는 제가 오랫동안 경험을 하지만 경제부총리, 기획재정부가 컨트롤타워 기능이 상실되어서는 경제가, 정책이 제대로 잘되는 적이 없다, 이렇게 생각합니다.   이런 것들이 누적돼서, 쌓여서 결국은 장하성 정책실장과의 이견, 충돌, 갈등 이런 것이 많은 국민들 그리고 언론의 관심사가 됐고, 부총리께서는 국회에서 ‘책임질 일 있으면 언제든 책임지겠다’ 하는 각오까지 말씀하시는 상황까지 갔습니다. 국민 입장에서는 굉장히 걱정되는 부분이지요.   지금 장하성 실장 등 청와대하고는 경제정책 전체 끌고 가는 데 큰 차이 없습니까? 혹시 같은 점 있다면 뭐고, 다른 점이 있다면 어떤 것을 이야기하실 수 있습니까? 간단히 말씀 좀 해 주십시오.",
        "회의번호": 48632,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7634",
        "질문자_ISNI": "0000000463651222",
        "answer": "장 실장을 비롯한 청와대 팀하고 자주 얘기를 하고 있고요, 말씀하신 것처럼 같은 점도 있고 다른 점도 있고, 이견 있는 부분도 분명히 있습니다. 그런 부분에 대해서 격의 없이 토론하고 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 선거관리위원장한테 질문해야 되는데……  사무총장님, 박선숙ㆍ김수민 의원이 정치자금법 위반혐의로 고발되었어요. 2016년 6월 달에 선관위에 의해서 고발되었어요. 그래서 1심, 2심이 무죄로 나온 지가 2017년 6월 15일이에요. 그로부터 1년 5개월이 지났어요. 대법원 판결이 아직 안 나오고 있어요. 중앙선관위에 물어볼 말은 아니지만 중앙선거관리위원장이 대법관이기 때문에, 대법원에서 왜 지금까지 3심이 결정 안 됩니까?",
        "회의번호": 48574,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "6035",
        "질문자_ISNI": "0000000463650174",
        "answer": "그 사정은 저희가 정확하게 알 수 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 호주 총리도 기조연설을 하시도록 되어 있고 그렇습니다.   여기는 아무래도 BBC라든가 그런 또 여러 가지 국제언론들의 영향이 많은 지역이고…… 최근에 문재인 대통령이 외국에 가서 그런 인터뷰를 했어요, BBC하고. ‘인권변호사 출신인데 인권탄압국가 지도자와 손잡고 호응하는 것에 대해서 불편하지 않느냐?’, 이건 당연히 서방국가들이나 유럽국가들은 물어보는 것이지요. 그래서 문 대통령이 이렇게 답변하셨어요. ‘인권은 압박한다고 증진효과가 바로 생기는 것이 아니고 그 인권 개선을 하는 방안으로서 남북 간에 협력을 하든가 아니면 국제사회가 협력을 해서 북한이 정상국가가 되면 그것이 바로 인권 개선하는 실효적인 방법’이라고 말씀하셨어요. 나는 이 방법이 틀렸다 맞다가 아니라 이건 지금 대북정책에 대한 문재인 대통령의 방식이다 그렇게……  그런데 이런 문제가 인터뷰가 있고 바로 또 호주에서 소위 심포지엄이 있을 예정인데, 제가 보기에 우리 정부의 견해와 이런 심포지엄에서 호주의 견해가 많이 다르게 나타날 수도 있어요. 그렇지 않겠습니까? 여기에 대해서도 우리가 논란이 있지만 그것은 또 국내에 가서 여야 간에 할 일이고.  그래서 이런 문제에 대해서도 두 분 대사나 총영사님이 입장을 발표할 일은 아니지만 두 분의 임무는 여기서 일어나고 있는 호주 사람들의 견해, 토론 내용을 정말 진솔하게 우리 본부에 보고하는 일이야말로 또 해야 할 일이다.  또한 이분들이 오해하고 있는 것이 있다면 당연히 열심히 설명해 드려야 되는데, 적어도 북한인권 개선에 대한 목표에 대해서는 차이가 없지만 방식에 대해서는 논란이 있을 수 있다.  그래서 이 문제에 관심 갖고…… 또 몰랐든지 아니면 불편했든지 자꾸 이런 것을 빠트린다든가 축소한다든가 하는 것 자체를 불편하게 생각하지 마시라. 그건 나중에 외교관으로서 후회하시게 된다. 여기에 후배 외교관도 앉아 계시고, 그건 본부가 불편해 하더라도 좀 솔직하게 전해 주십사 하는 말씀 드립니다만, 두 분 간단한 코멘트……",
        "회의번호": 48889,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "5574",
        "질문자_ISNI": "0000000463657392",
        "answer": "제가 답변 올리겠습니다.   하여튼 세 번째 문제는 제가 인권운동본부 시드니에 있는 동포단체 대표하고 인권 관련된 호주 국회의원을 만난 적이 있습니다. 꽤 됐는데요, 한 두 달 넘었는데. 거기서 추진하겠다는 이야기가 있었고, 그다음에 그분들이 추진하면서 아마 우리 국가인권위원회하고 연락이 됐고 인권위원회에서 출장 오겠다는 이야기를 들었었는데 그러고 나서 한참 동안 진전되는 게 없었어요. 그래서 보고자료에 저희들이 못 넣었는데, 최근까지 파악을 하고 있습니다.   그런데 지난 금요일 날 하여튼 국가인권위원회도 최종적으로 출장을 오겠다는 공식 답변을―자기들도 입장을 계속 고려하다가―보내와서 되는 것 같고, 호주 측에서는 자기들은 지금 총리를 초청했는데 우리 측 참석인사들은 아직까지 고위급으로는 파악이 안 되고 있습니다. 아마 국회의원들 몇 분이 하실 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국조실 아니라고 그럴 텐데요.   그리고 세 번째로 보면 전 부처별로 해 가지고 19개 부처인가 하도록 되어 있는데 부처에서도 적폐청산 TFT가 대부분 사라졌습니다. 이 정부 출범 후 처음 초기에 여러 가지 이슈화를 했던 교육부ㆍ국방부ㆍ문체부 여기는 각각 역사교과서, 기무사 댓글, 블랙리스트 이거 했던 그 부처에만 적폐청산이 되어 있고 3개 부처에는 아예 적폐청산 TFT 구성도 되지 않았습니다. 그리고 기재부, 외교부 외 13개 부처에는 대부분 보니까 적폐청산 내용이 아니고 조직개편 제도개선용 TF를 구성했습니다.   이것은 무엇을 얘기하는 것이냐면 이 부처에서도 제대로 호응이 안 된 겁니다. 받아들여지지 않아서 안 할 수는 없고 그래서 눈 가리고 아웅식으로 제도개선 하고 조직개편 하는 그런 TF를 운영했던 겁니다.   이게 왜 이렇게 됐냐면요, 그 중요한 국정과제 1호 이것이 사실상 청와대가 주도한 정치보복용이었기 때문입니다. 청와대가 주도해 놓고 그 주무부처는 권익위로 해 놓으니까 권익위는 그것을 우리 것이 아니다라고 부정을 했고 스스로 업무를 포기하는 이런 사태가 온 겁니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이것은 청와대발 정치보복의 아주 적나라한 현주소가 그대로 나온 겁니다. 이게 제대로 된 국정과제였으면 이렇게 관리될 수가 없습니다.   앞으로 다시는 새정권 출범 초기에 국정과제 1호라는 것이 이렇게 형편없이 관리되고 야당을 탄압하는 정치적 과제가 국정과제 1호가 돼서는 절대 안 된다는 것을 경계하기 위해서 제가 이 질의를 드린 것이고요.   권익위원장님께서는 위증하신 것 아직도 인정 못 하시겠지요?",
        "회의번호": 48840,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "지난 국감 시 관련 답변 과정에서 제가 다소 명확하지 않았던 측면에 대해서는 양해말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "각 지역마다 특성 있게 대안이 있으실 것이라고 생각이 되는데요.  어쨌든 지금 한 5% 정도의 학생이 통학버스를 타고 움직이고 있는데, 잘 아시겠지만 지난 여름에 폭염이 발생을 하면서 운전사나 동반교사가 아이들이 끝까지 내렸는지 체크하지 못하는 그런 것 때문에 사망사고나 안타까운 사고가 있었습니다.  그래서 본 위원이 이런 사고를 막고자 슬리핑 차일드 체크 시스템을 도입하는 도로교통법 개정안을 대표발의했고요 본회의 통과되어서 어제 공포되었습니다. 내년 4월 17일 시행될 예정인데요.  특히 이런 통학버스를 많이 이용하는 시도에서는 이 법 시행으로 인해서 장착이 필요한 여러 가지 통학버스 내 안전 시스템에 대해서 예산 확보나 또는 실행 실적에 대해서 각별히 관리를 해 주실 것을 당부드리겠습니다.",
        "회의번호": 48536,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월17일(수)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어쨌든 그런 일련의 상황을 놓고……   고위급회담에서도 유엔사하고 삼자 간에 합의된 것은 그대로 간 거예요, 그렇잖아요? JSA 비무장화 이게 엄청난 성과인 것처럼 언론에서 보도를 하기는 하던데 이것은 도끼만행사건 전의 상태로 그냥 복원된 것이잖아요. 거기서 더 나아간 것은 없는 것 아니에요? 비무장화하고 자유롭게 왔다 갔다 할 수 있고 그것은 옛날에도 그랬던 것 아닙니까?  이것은 이렇게 쉽게 합의가 됐는데 어쨌든 나머지는 삼자 합의되었다는 내용의 발표가 아니고 남북 간의 철도에 대해서 앞으로 경협, 이렇게 해서 착공식 하겠다고 유엔사하고는 아무 상관 없이 발표가 된 것 아니에요. 그렇다고 보면 이 부분에 대해서는 서로 분명한 이견이 있는 것이거든. 그래서 아까 말한 조슈아 스탠튼이라는 변호사는 이렇게 이야기를 했고 연달아서 미국 측에서 나온 게 아까 내가 국무부 측 입장은 질의에서 말씀드렸잖아요? 그런데 국방부 대변인은 현 상황에서는 정전협정과 그 이행 준수를 분명히 할 것이다 이렇게 양쪽에서 막 이야기를 한다고요. 이런 상황에서 현실적으로 뭔가 돌파구가 있어야 되지 않겠습니까? 우리 정부가 만약에 경협 프로세스를 계속 진행하려면 여기서 무슨 솔루싱이 있어야지 이래 가지고는 답이 없는 것 아니에요? 거기서 유엔대사님의 역할이 분명히 필요하다고 저는 생각합니다.",
        "회의번호": 48873,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "1297",
        "질문자_ISNI": "0000000463654917",
        "answer": "저는 북ㆍ미 협상이 의미 있는 결과가 나오면 그게 유엔 프로세스에 긍정적인 피드백이 될 수 있으리라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "법관 출신이 가장 공정하다는 것도 선입관이고 편견입니다. 왜 사법농단이 나왔어요. 제가 사무총장께 이런 말씀드릴 것은 아니지만 지금 법원과 특히 대법원에 대한 국민적 신뢰가 어떻게 되어 있습니까? 제가 이야기하는 것은 무리하게 바꾸자는 것이 아니라 원리원칙대로 하자는 것입니다. 원리원칙이 대법원장이 지명하는 것이 아니라, 지금 더군다나 대법원장은 여권 쪽 인사라고 해서 야당들도 별로 좋아하지 않는데 대법원장이 지명하는 것보다는 원리원칙대로 위원회에서 선출하자는 것이 야당 쪽에도 반대할 이유가 없는 것 아니에요. 제가 유ㆍ불리를 떠나서 원칙대로 하자는 것 아닙니까? 야당 측 주장대로 김명수 대법원장이 우리 편이면 대법원장이 지명하도록 하자고 하는 것에 제가 문제제기할 이유가 없지요.  그다음에 선관위 인사처리도 문제가 있어요. 인사선임 규정을 보십시오. 9월 27일 김대년 전 총장 사직원 제출하고 28일 날 지금 사무총장 되시고 김세환 전 기조실장 사직원 제출하고 28일 날 총장ㆍ차장ㆍ기조실장 면직안을 박영수 사무총장께서 또 결재를 해요. 그리고 사무총장이 임용한 김세환 기조실장이 된 것을 또 결재합니다. 하루 만에 면직, 후임 인사, 위원회까지 일사천리로 진행돼요. 이것이 보면 박영수 사무총장, 김대년 전 사무총장이 결재를 해요. 자기가 이미 전날 물러나겠다고 이야기하고 이렇게 처리합니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 주시겠습니까? 금방 마무리하겠습니다.   실제로 김대년 전 사무총장 사직원 제출한 후에 사무차장의 면직안 및 후임 임원을 김대년 전 사무총장이 결재하고 박영수 전 사무차장도 본인의 사무총장 임용안을 직접 결재합니다.   그다음에 김대년 전 사무총장 면직안 결재 전에 작성된 공무원 전보문서에 박영수 전 사무차장이 사무총장 임명 전에도 불구하고 사무총장으로 결재해요 그러니까 사무총장 임명이 되기도 전에 박영수 차장께서 사무총장으로서 결재합니다. 공무원 임용서에 있어요, 그 자료를 보시면.   그리고 더 큰 문제는 폐쇄적 인사 구조로 관행적으로 단수 후보로 계속 올라가는 거예요. 그래서 시쳇말로 줄을 잘못 서면 안 된다는 겁니다. 보면 관행적으로 계속 단수 후보로 올라와 가지고 기조실장 그다음에 사무차장, 사무총장 이 구조가…… 그래서 지금 선관위 내에서 누구한테 줄을 서면……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)출세하고 누구한테 줄 잘못 서면 나는 줄 잘못 서서 안 올라가고 이런 문화가 팽배해 있고 그런 얘기가 밖으로까지 흘러나오고 있어요. 이런 식으로 경쟁력 없이, 그러니까 단수 후보로 올리는 관행 바로잡아야 되지 않겠습니까, 인사 구조에서? 최소한 인사위원회에서 복수 후보에 대해서 인사검증 해야 되는 것 아니겠습니까? 그렇게 제도 바꾸셔야 되지 않아요? 답변해 보세요.",
        "회의번호": 48574,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "제가 말씀드리겠습니다.   중앙위원회 정무직 인사는 사무처에서 후보군들을 정리해서 위원장께 보고를 드립니다, 사전에 인사의안을 작성하기 전에. 그래서 위원장님께서 사무처의 의견을 들어서 후보자를 결정합니다. 그리고 그것으로 의안을 작성해서 위원회에서 거기에 대해서 가부를 결정하는 그런 상태입니다. 그리고 위원회의 전에 후보군에 대한 설명들을 위원님들께 보고를 드리고 위원님들이 이견이 없을 경우에 그게 의안으로 채택이 되고 위원회의에서 결정을 해 왔었습니다.   그리고 단수 후보로 간다는 부분에 대해서는 사무차장이 사무총장으로 가는 것은 외부에서 들어오지 않는 한 단수로 갈 수밖에 없다는 측면에서 저희들이 쭉 그렇게 해 왔었고요. 실장이나 1급 중에서 차장으로 가는 경우는 단수 후보라는 말씀은 인사의안은 단수 후보로 되어 있지만 그 전에 충분히 시도 상임위원 포함해서 우리 소속기관의 상임위원, 실장까지 다 포함해서 그 사람의 자질이라든가 인품이라든가 이런 걸 다 충분히 검증을 해서 의안을 작성했기 때문에 형식적으로 단수로 보이지만 사실상 단수는 아니라는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "입법예고는 유공자 단체법인데 조금 다른 얘기예요. 입법예고도 잘 보시고.  그러니까 이 얘기는 뭐냐 하면 보조금법의 취지는 정부가 보조금을 투명하게 운영하는 사업자에게 보조금을 지급하겠다는 겁니다. 그리고 이 중에 또 전체 20억 이상의 수익사업을 하면 보조금을 안 받고 20억 이상의 수익사업을 하는 자는 그 수익사업에 대해서만 감사를 받으면 돼요. 그런데 국고보조금이 10억 이상 해당되는 보조금을 받는 사업자는 전체 자기 사업이 다 회계감사를 받게 되어 있는 거지요. 그렇게 꼭 지켜 주시고.  그러다 보니까 10억 이상 받는 보훈단체들이 감사를 받고 공개할 공시의무도 있어요. 그런데 이 공시가……  ‘e나라도움’이라는 데 아시지요?",
        "회의번호": 48840,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실제 제 지역에서 지난 여름철에 보훈병원이 인근에 없어서 80 넘으신 노인분이 인근 지역 보훈병원에 갔는데 가다 보니까 시간이 걸렸는데 도착해서 접수를 하니까 당일 접수가 아예 끝나 버려 가지고 다음번 접수만 하고 다시 빈 걸음으로 돌아왔고 또 어떤 지역에서는, 이번 여름에 얼마나 더웠습니까? 사실 다리가 약간 불편하신 분인데 억지로 걸어 가지고 갔는데 가느라고 정말 힘들었다 하는 이런 민원을 저희들도 지금 받고 있거든요.  따라서 그런 측면에서 아마 권익위도 보훈병원이나 위탁병원을 좀 확대해야 할 필요가 있다고 하는 권고를 하신 바가 있는 것으로 알고 있습니다. 그런 측면에서 우리가 보훈 대상자들을 편하게 모시기 위해서는 예를 들어서 동급의 병원이 있는데도 불구하고 위탁병원을 한 군데만 지정한 데들이 많이 있어요. 왜? 이것을 한 군데를 원칙으로 한다고 해 놓으니까 그렇게 지정 신청을 안 하는 겁니다. 한 군데 한다는 원칙이 사실은 이미 의미가 없게 됐잖아요?",
        "회의번호": 48840,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월16일(화)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "포항남구ㆍ울릉과 독도를 지역구로 두고 있는 박명재입니다.  부총리님, 책상에 문재인 정부의 경제정책에 대한 대국민 여론조사 자료집이 놓여져 있습니다. 제가 한국경제신문하고 함께 리얼미터를 통해서 1500명을 대상으로 아주 객관적이고 가치중립적 입장에서 문재인 정부 경제정책에 대한 여론조사를 실시했습니다. 함께 한번 보도록 하시지요.    (영상자료를 보며)  우선 첫째, 현 정부 출범 이후 경제 상황에 대해서 전반적인 평가입니다. ‘매우 나빠졌다’ ‘나빠진 편이다’가 총 49.4%, ‘좋아졌다’ ‘좋아진 편이다’ 합하면 23.3%, 그래서 결국 ‘나빠졌다’는 평가가 2배 정도 더 많습니다. 총 49.4%에 이르고 있습니다.  직업별로 경제정책에 대한 부정적 평가를 살펴보게 되면 특히 자영업자들이 63.8%로 가장 많습니다. 무직자도 그렇고 노동직 쭉 이렇게 되어 있습니다. 다시 말씀드리면 경제적 약자라고 할 수 있는 자영업자 그리고 무직자 이분들의 평가가 가장 부정적입니다. 부유층의 낙수효과가 아닌 저소득층에 대한 분수효과를 주장한 소득주도성장의 한계를 우리가 볼 수 있게 됩니다.  다음, 소득주도성장에 대한 속도 문제입니다. 물어봤더니 ‘폐기해야 된다’ 23%, 그다음에 ‘천천히 해야 된다’ 31.3%, ‘더 빠른 속도로 진행해야 된다’ ‘지금 속도도 괜찮다’ 하는데 어쨌든 속도 조절과 폐기 의견이 60%가 넘습니다.  다음이요, 그리고 정치성향별로, 이념별로 소득주도성장론에 대해서 한번 조사해 봤더니 ‘보수’라고 답한 사람은 66.8%가 부정적으로, ‘중도’는 67.6%, 놀랍게도 스스로를 ‘진보’라고 하는 사람들조차도 43.8%가 소득주도성장 경제정책에 대해서 부정적 평가를 하고 있습니다. 이 정도 상황이면 소득주도성장의 폐기나 수정을 진지하게 고민해 봐야 되지 않겠냐는 생각을 하게 되고요.  다음은 현 정부의 여러 가지 경제정책들, 추진과제 등에 대해서 한번 물어봤습니다. 어떤 것이 잘못됐느냐 했더니 ‘부동산정책이 잘못됐다’ 16.5% 비율을 차지하고 있습니다. ‘최저임금 인상’ 12.9, ‘일자리정책’ ‘복지성 보조금정책’ ‘주 52시간 근무제’ 이게 그래도 조금 부정 비율이 낮지요. 이렇게 됐는데 100으로 봤을 때 ‘잘한 정책이 없다’가 무려 32.8%, 그 대신 ‘모두 잘한 정책’은 8.5%의 비율이 나왔습니다.  다음 보도록 하겠습니다.  지금 문재인 정부의 경제의 3대 축이라고 할 수 있는 공정경제, 혁신성장, 소득주도성장에 대해서 물어봤습니다. 그랬더니 재벌개혁이나 갑질 근절 등을 내용으로 하는 공정경제에 대해서 39.1% 가장 많았습니다. 혁신성장은 조사원하고 얘기가 있었습니다마는 혁신성장의 내용이 4차 산업혁명, 규제개혁 이렇게 하다 보니까 피부로 닿지 않았는지, 어쨌든 우리는 혁신성장이 가장 많이 나올 줄 알았습니다마는 약 26%, 그리고 소득주도성장에 대해서는 19.9%, 그러니까 소득주도성장보다는 두 가지 정책에 대해서 우선순위를 둬라라는 그런 얘기였습니다.  다시 말씀드리면 소득주도성장정책으로 국민 모두가 어려워하고 있습니다. 이제 현 정부의 경제 패러다임을 과감히 수정해야 된다, 많은 위원들이 지적했습니다마는 이것은 국민의 여론조사 때문에 그런 것이 아니고 각종 경제 실적과 지표가 이를 증명해 주기 때문에 그렇습니다.  부총리님, 정부의 정책이 반드시 국민의 여론에 따를 필요는 없습니다, 그렇지요? 그러나 다만 이를 수렴하고 반영하고 참고할 필요는 반드시 있지요?",
        "회의번호": 48632,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "2260",
        "질문자_ISNI": "000000046365428X",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  그런데 본 위원이 이 내용을 확인해 보니까 자료화면에서 보시다시피 몇몇 부분의 사업들이 저렇게 잘 진행되지 않는 것이 눈에 띄고 있습니다. 법 시행 1년이 지났는데도 현재까지 법적으로 정의된 사업내용이 제대로 시행되지 않았다고 한다면 이것은 입법 취지가 무색해지는 것 아닙니까? 그래서 조금 더 잘 챙겨야 되겠다는 생각에 몇 가지 질의를 드리겠습니다.   발달장애인지원센터의 법적 임무 중에 34조 1항을 보면 장애인에 대한 인식개선 홍보는 매우 중요한 항목이다, 그렇지요? 인식개선이 필요한데, 특히나 국민들이 갖고 있는 비장애인들의 장애인에 대한 선입견이 없는 평등한 사고를 심어 줘야 되는 것 맞지요?",
        "회의번호": 48880,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "926",
        "질문자_ISNI": "0000000463652495",
        "answer": "예, 맞는 말씀입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 문건도 합의가 돼서 나오고 이에 대해서 반기문 유엔사무총장도 환영의 논평을 하고 미국은 더 적극적인 또 지원 논평을 하고, 그다음에 전투기도 또 기종이 바뀌고, 2015년 가을부터 이게 전반적으로 바뀌어 간단 말이에요, 전반적으로. 그러면서 한미일 삼각동맹 얘기가 나오고…… 그 흐름이 뭐냐 이거예요, 그 흐름이.   이렇게 해서 결국은 외교적으로 아무것도 못 풀어냈지 않습니까? 이게 동의할 수 없는 문건이기 때문에, 특히 피해당사자들이 동의할 수가 없기 때문에 수용이 안 되는 것 아니에요.   그리고 금전으로 해결 안 된다고 하는 것은 이미 김대중-오부치 선언 이후 98년도부터 다 나왔던 얘기 아니에요. 그때는 민간단체들이 모금을 해서 이것을 하려고 했었어요, 98년ㆍ99년에는. 저한테도 찾아오고 그랬었는데…… 이것은 돈의 문제가 아니다, 정서의 문제다. 그래서 이것은 돈 얘기를 하면 더더욱 안 풀어진다, 모욕감을 느끼기 때문에. 그런데 이것은 훨씬 더 감정적으로 어렵게 만들었지 않습니까?   그건 그렇고요.  그다음에 일본이 북한하고 수교를 하게 되면 식민지 배상금 문제가 나올 텐데 그게 90년대에 진행됐던 내용을 좀 설명해 주세요, 어떻게 90년대에 진행이 됐었는지.",
        "회의번호": 48854,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "5006",
        "질문자_ISNI": "0000000463657229",
        "answer": "제가 그때 일본 다니면서 전문가들하고 토론한 바로는 한 70억 달러에서 120억 달러 정도는 배상이 돼야 되지 않겠나라고 한 그런 기억을 갖고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "집단사고, 옛날 제니스라는 학자가 1961년 베이 오브 피그스(Bay of Pigs) 피그스만 사건 또 1986년에는 챌린저호 폭발 사건을 통해서 응집력이 강하고 폐쇄적인 집단일수록 집단사고 위험에 빠질 수가 있다, 특히 반대의견을 묵살할수록 그런 집단사고에 빠질 위험이 크다는데…… 저는 자꾸 김정은 위원장의 완전한 비핵화 의지에 대해서 우리 문재인 정부 내에 있는, 처음에 3월 달에 갔던 우리 대북특사단 또 대통령께서도 몇 차례 정상회담을 통해서 또 우리 장관분들 보면서 전부 집단사고에 빠져 있는 게 아닌가라는 강한 의구심을 갖고 있습니다.   완전한 비핵화 의지를 실증적으로 보여 준 것은 없다고 하니까 처음에 판문점선언에서 ‘완전한 비핵화를 통해 핵 없는 한반도를 실현하는 것을 공동의 목표로 한다’ 문구로 나왔거든요. 그다음에 김정은 위원장의 육성이 필요하다고 하니까 지난 9월 19일 날 평양 정상회담 때 기자회견에서 ‘핵무기와 핵 위협이 없는 조선반도’ 이런 얘기까지 나왔는데, 폼페이오 장관이 간 다음에 영변 핵시설, 풍계리 핵실험장에 대해서 뒷북 사찰 또 미국이 대응조치를 하면 영변 핵시설의 폐기 이렇게 들어갔는데……   결국 저는 완전한 비핵화라는 게 실질적인 본질에 들어간 비핵화가 아니라 뒷북 치기 비핵화, 액션만 취하는 쇼로 비쳐진다. 그래서 전부 어떤 그룹싱크, 집단사고에 빠져들어 갈 수가 있다는 것 저는 그게 가장 염려스럽습니다.   그래서 제니스라는 학자가 쓴 것 보면 데블스 애드버키트(devil’s advocate), 누군가는 반대주장을 일부러라도 내야 된다. 제가 국회에서 계속 이런 얘기를 하는 게 누군가 데블스 애드버키트 역할을 해야 된다 그래서 계속 이런 목소리를 내는데……  그래서 지금 그나마 일본 정부는 이 상황에 대해서, 김정은 위원장의 완전한 비핵화 의지에 대해서 과거의 행적을 보건대 믿지 않을 겁니다. 그래서 누군가는 이것에 대해서 데블스 애드버키트 역할을 해야 되는데 아베라든지 여기 북한을 연구하는 학자들ㆍ전문가들 얘기를 들어서 제발 본국 정부에 이러이러한 강한 우려의 목소리가 있다는 것을 꼭 얘기해 주셨으면 하는 그런 바람입니다.   아무도 그 얘기를 안 합니다. 김정은 위원장의 비핵화 의지가 진정성이 있다 하면 다, 대통령이 한 말씀 하시면 청와대에 있는 분들, 장관분들 전부 다 이구동성으로 비핵화 의지가 명확하다고 얘기합니다. 저희가 보기에는 명확하지 않거든요.   그런데 누군가, 외교부 내든 아니면 주재국 대사든 ‘이러이러한 면도 있다. 이 주재국 정부하고 얘기를 해 보니까 이러이러한 면이 있으니까 우리가 조심하고 염려하고, 믿는 도끼에 발등 찍힐 수 있으니까 이렇게 해서는 안 되겠구나’ 이런 데블스 애드버키트의 역할을 누군가 해 줘야 되는데 그게 없어서 제가 너무 염려스러운데, 우리 대사님께서 그런 의견 좀 많이 수렴해서 본국 정부에 이러이러한 강한 우려가 있다는 것을 꼭 얘기해 주셨으면 하는 그런 바람입니다. 건의사항을 올렸습니다.   이상입니다.",
        "회의번호": 48854,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7526",
        "질문자_ISNI": "0000000463650107",
        "answer": "그런데 지금 현재는 북한이 어쨌든 모라토리엄은 된 것 아닙니까? 모라토리엄이 된, 일단 중단이 됐으니까 그런 토대 위에서 같이 미국하고 또 일본하고 긴밀히 협력해서 또 중국하고 긴밀히 협력해서 비핵화의 길로 한번 우리가 가야지 우리 한반도의 어떤 활로가 열린다 이렇게 저는 생각하기 때문에 일본의 여러 가지 여론은 제가 본국에 충실히 전달하겠습니다만……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저기요, 제가 아직 물어보지 않았습니다. 아주 부적절하다고 생각합니다.   그야말로 연구원들이 연구하는 데에요, 국책연구기관이에요. 학문의 자유가 있고 양심의 자유가 있는데 원장이 새로 와 가지고 촛불 얘기하면 벌써 방향이 다 설정이 되어 있는 거예요.   저는 이것 정치적 중립에 정말 굉장히 아주 심각한 지장을 초래한다고 보는데 원장님, 원장들이 이렇게 정치적 중립의무 위반하는 규정 같은 것 없어요? 내부규정 같은 것 없어요?",
        "회의번호": 48860,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "1552",
        "질문자_ISNI": "0000000463654298",
        "answer": "내부규정 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보니 올해같이 찜통더위에, 7월ㆍ8월에도 현장 확인을 하셨는데 7월ㆍ8월에 현장 확인한 시설들은…… 지금 보니까 7월에는 충북ㆍ전남을 했고 8월에는 부산ㆍ경북을 했어요. 이런 시설에는 한 달을 오늘 올까 내일 올까 모레 올까 하고 기다리다가 휴가도 못 가고 이런 상황이 돼서 교사들의 불만이 엄청 컸대요. 한 달 전에 통보를 해 주나 일주일 전에 통보를 해 주나 뭐가 달라요?  어떻게 하든지 간에 목적은 평가인증 유지관리를 잘 하는가를 보기 위해서 하는 것 아니에요? 그래서 이것 제도개선해야 되는 것 아니에요?",
        "회의번호": 48880,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "6222",
        "질문자_ISNI": "0000000463654220",
        "answer": "말씀 주신 부분에 대해서, 상시적인 질 관리를 위해서 나가는 거다 보니까 안내를 어느 정도로 해야 될지에 대한 부분은 의견이 분분하게 나오고 있습니다. 예를 들면 부모님들 같은 경우는 미리 준비하게끔 알려 주는 게 맞느냐라는 지적도 하시고 또 어린이집에서는 예고하지 않으면 오랜 기간 동안 대기해야 되고 긴장해야 되는 부분에 대한 부담이 크다라고 지적을 해 주신 바도 저희가 알고 있어서 그 부분에 대해서는 복지부와 개선방안을 검토하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "음주운전에 대한 처벌을 강화해야 된다 이런 사회적 분위기가 굉장히 높아지고 있는데 관련돼서 기존의 음주운전 단속 방식이 매우 근원적인 해법은 아닌 것 같아요. 그런 방식 이외에 새로운 기법으로 하는 것이 어떨까 하는 생각도 듭니다.   미국처럼 수시로 순찰 중에 음주가 의심되는 차량에 대한 단속을 불시에 하는 필요성과 음주가 이루어지는 현장에서 차가 이동하기 전에, 막 이동할 때 예를 들면 어느 길목에 대개 주택가 들어가는 입구의 골목길 정도에서 단속을 많이 하는데 그것보다는 아예 유흥가 일대에서 단속을 엄격하게 해서 원천적으로 운전 자체에 대한 의욕을 떨어뜨리게 하는 방안들에 대해서 좀 검토를 해야 되지 않을까 이런 생각이 들고요.  두 번째는 제가 법안도 하나 내기는 했지만 최근에 미국 같은 경우나 유럽에서 보면 음주운전 사고도 많이 나지만 약물에 의한 사고도 굉장히 많이 나고 있어요. 약물에 대한 검색, 사고 예방도 필요하지 않을까 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48657,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "위원님 말씀에 공감하고요. 그래서 말씀하신 순찰 중에 의심차량이 발생하면 쫓아가서 단속한다든지 또는 일정한 장소에 사전에 단속하는 방법도 저희가 강구해서 시행하도록 하고 있습니다. 지금 현재는 저희가 경각심을 심어주기 위해서 주야간 불시에 단속하고 있고 장소도 한 군데 고정해서 하는 것이 아니라 한 20∼30분 단위로 이동하면서 말씀하신 유흥가라든지 또는 간선도로 그쪽에서 근무하고 그렇게 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 이 부분에 관해서 필요하면 발전사 전체가 TF를 구성해서 화재 및 폭발사고 예방시설에 대한 가이드라인하고 점검하고 이런 부분에 관해서 다시 한번 산업부가 좀 주도해서 이 일을 할 필요가 있다고 생각을 하는데, 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48859,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652647",
        "answer": "같이 논의해서 검토해 가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "글쎄, 이게 대단히 중요한 사안입니다.  한수원 검토안을 보게 되면 900명을 직접고용 하는 것으로 되어 있는데 그동안 고리ㆍ영광ㆍ월성ㆍ울진 등 원자력발전소에서 방사선을 관리하는 작업은 현재 9개 협력업체에서 1200여 명이 종사하면서, 이 일을 하기 위해서는 상당한 연구와 전문성을 갖춰야 하는 특수직이고, 또 한수원이 바로 이 분야 수요를 독점하는 그러한 시장 형태를 갖고 있습니다.  이럴 경우 제기될 수 있는 문제가 이겁니다. 첫째, 한수원은 새로운 일자리 900개를 만들어 냈다고 생색낼지 모르겠지만 시장에서는 1200개가 없어지면서 실제로 300명이 한순간에 실업자가 되는 일자리 없애기가 됩니다.  둘째, 이들 300명은 주로 연구직ㆍ기술자 등이 주축을 이룰 텐데 수요를 독점한 한수원이 받아 주지 않는다고 하면 갈 데가 없는 사람들입니다.  셋째, 이들 9개 민간업체는 그동안 엔지니어링산업 진흥법에 따라서 정부의 말을 믿고 20여 년이 넘게 기술과 인력개발 투자를 해 오면서 전문기술력을 갖춘 중소기업들인데 한순간에 회사가 문을 닫아야 합니다. 바로 한수원이 수요를 독점하고 있는 독점적인 지위 때문에 다른 선택의 여지가 없습니다. 그렇기 때문에 실질적인 사유재산권 침해가 되고 이에 대한 보상 문제가 제기될 수 있습니다.  이러한 부분도 검토를 했습니까? 말씀해 보시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48859,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "475",
        "질문자_ISNI": "0000000463652751",
        "answer": "위원님, 지금까지 저희가 검토한 것은 이것이 바로 말씀해 주신 대로 엔지니어링 분야에서 아주 특수한 분야이기 때문에 가급적이면 이것은 전환 대상이 아닌 것 같다 이런 차원에서 저희가 협의해 왔고요. 그런데 저희 협의 대상이 되다 보니까 노사ㆍ전문가가 같이 얘기하지 않습니까? 그런데 굉장히 강력하게 자회사 형태로 편입을 해 달라는 요구를 하는 것으로 알고 있습니다. 그래서 실무적으로 협의가 좀 진행된 것으로 알고 있습니다마는 저희 한수원의 정책으로 자회사로 편입하겠다 이런 것은 결정된 바가 전혀 없고요. 왜냐하면 제가 마지막 보고를 받은 적이 없기 때문에 그렇습니다. 그러나 지금 말씀하셨기 때문에 그 최종 결론이 저한테 만일 올라온다면 그것이 9개 기업에 미치는 영향이라든지 이런 것을 더 종합적으로 판단해 보도록 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "화면 보시면, 해마다 1000명 정도가 사후관리 교육을 받고 있는데 이것은 주로 취업실적 위주로 빨리 수료시킨 결과이지 않나 그런 생각이 듭니다. 사후관리 교육자가 줄어들지 않으면 결국은 기업 참여도도 줄어들 것이 아닙니까? 왜냐하면 쓰고 싶지 않겠지요, 제대로 된 교육 받은 사람을 쓰고 싶지. 그러다 보면 노인인력개발원의 신뢰도도 떨어질 것입니다. 그래서 앞으로 최초 교육의 프로세스나 수료 조건 등을 전반적으로 한번 검토해 보셔야 될 것 같습니다. 그래서 사후관리 교육자 줄일 수 있는 방안, 대책 마련해서 종감 전까지 본 의원실로 보고해 주시기 바랍니다. 그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 48880,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "3963",
        "질문자_ISNI": "0000000463652671",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그건 특별한 케이스고요. 일반적으로 이런 평범한 사건에 대해서는 대부분 다 법원장이 청구하지요.   고법원장님, 이런 상황에서 임성근 부장판사가 불복소송을 하겠답니다. 대법원장은 고법 부장판사를 공개적으로 직접적으로 징계하고 해당 판사는 반박하고 항명하고 있습니다. 저는 이것은 희대의 사법부 막장 드라마라고 생각합니다. 사법농단, 재판거래에 이은 사법부 신뢰 추락의 결정판이라고 생각합니다. 이쯤 되면 막가자는 거지요.  더군다나 담당 판사는 부당 간섭이라고 생각하지 않는다, 오히려 사건의 적정한 처리에 도움을 받았다 이렇게 얘기하고 있습니다. 대부분의 법관들도 징계에 반대한 것으로 알고 있습니다.   김명수 대법원장은 자신이 임명한 대법관을 거느리고 한 명을 콕 찍어서 징계를 주도했습니다. 도대체 왜일까요? 임 판사가 양승태 대법원장으로부터 인정을 받았습니까?   이게 신종 블랙리스트입니다. 김명수 대법원장이 취임한 이래로 희귀한 사건들이 줄을 잇고 있습니다. 우리 국민들은 이상한 사법부라고 얘기하고 있습니다. 대한민국 법치의 마지막 보루인 사법부가 스스로 비참하게 만신창이가 되어 가고 있다, 이런 식의 법원 편 가르기가 누구를 위한 것인지 저는 정말 묻고 싶습니다.   김명수 대법원장 취임 이후에 특정 성향의 판사들이 사법부를 장악하고 강정마을 사건을 구상권을 포기하게 직권조정하고 국가를 피해 보게 만들고 스스로 터트린 재판거래 의혹, 스스로 영장기각하면서 방탄복을 입고 행정부 검찰들과 진흙탕 싸움을 하고 있습니다. 정말 사법부가 창피합니다. 스스로 불 질러 놓고 그 불이 감당이 안 돼 가지고 이불로 막 끄다가 집 다 태워 먹는, 그래서 국민들로부터 사법부가 완전히 신뢰가 추락되는 이런 참담한 일이 사법부 현장에서 벌어지고 있습니다.   고법원장님, 한 말씀 해 주시지요.",
        "회의번호": 48610,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "징계에 관련된 것은 비공개고 또 앞으로 불복소송이 예정돼 있는 사건에 관하여 제가 구체적인 당부를 말씀드리기는 적절치 않은 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수원을 지역 백혜련 위원입니다.  이번에 사법농단 사태와 관련해서 국민들이 지금 가장 분노하고 형평에 어긋났다고 느끼는 것은 아마 영장에 대한 부분일 겁니다.   이번 사법농단과 관련한 영장에 대해서 제가 죽 분석을 해 봤는데요.  일단 자료를 보여 드릴게요.    (영상자료를 보며)   최근 10년간 압수수색영장 발부율이 평균 93%입니다. 그런데 사법농단 관련 영장 발부 비율은 11.1%, 정말 비교할 수도 없는 수치입니다.  그리고 최근 10년간 압수수색영장 기각률을 보면요 평균 3% 정도의 기각률을 보입니다. 그런데 2018년도에는 5.9%로 거의 배에 박두하는 압수수색영장 기각률입니다.  그리고 또 법원별로 기각률을 비교하면, 서울중앙지법이 다른 법원들과 비교해서 압도적으로 높은 기각률을 보입니다. 법원 전체 기각률이 일부기각까지 합쳐서 12.44%인데 반해서 서울중앙지법은 24.70%입니다.  압수수색영장 주요 기각 사유를 분석하면, 제가 대법원에 대한 국정감사를 할 때도 사유를 나눠서 분류를 했었는데요. 말도 안 되는 기각 사유 그리고 압수수색영장에서 수사지휘를 한 사례, 실체판단을 한 사례 이렇게 세 가지로 나눠 봤습니다.  말도 안 되는 기각 사유에는 정말 지금 가장 많이 회자되는 주거의 평온이나 주거의 안정을 기각 사유로 쓴 것 그다음에 임의제출 가능성이 있다, 재판의 본질적인 부분이 침해된다, 증거인멸 가능성이 없다, 이런 사유들로 기각을 한 사례들이 있습니다.   그리고 수사지휘는 임의수사에 비추어 압수수색할 필요 없다 아예 그렇게 말을 하면서 임의수사를 해라, 이메일을 이용했을 개연성이 크니까 이메일을 수사해라, 공무소에 대한 압수수색은 임의제출이 먼저 돼야 된다, 이런 수사지휘를 한 사례들이 있었습니다.   그리고 실체판단을 한 사례는 아예 압수수색영장 단계부터 죄가 되지 않는다 확언을 합니다. 공무상 비밀누설이라고 보는 것은 의문이다 이런 사유로 압수수색영장을 기각했습니다.   제가 예전에도 물어봤는데요 지법원장님하고 고법원장님도 주거의 평온을 이유로 압수수색영장 기각된 경우는 못 보셨지요? 두 분 얘기해 주세요. 이 사법농단 사건 이전에요.",
        "회의번호": 48610,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "동일한 표현은 아니지만 주거의 자유에 대한 법익침해 가능성이 크기 때문에 그것을 상쇄할 만한 수사의 필요성이 소명돼야 된다 그러한 취지로 기각된 경우는 꽤 있었던 걸로 파악이 됐습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이진복 위원입니다.  제가 시장님의 시정구현에 대해서 아주 잘 알고 있습니다. 존경할 부분도 많이 있고 배우고 싶은 부분도 참 많이 있는데 시장님의 시정구현의 목적ㆍ목표하고 전혀 다른 일부 직원들의 일탈들이 많이 있는 것 같습니다.  시민에게 갑질하는 것은 시장님 철학에도 맞지 않지요? 그럼에도 불구하고 제가 인권도시를 지향하는 서울시에다가 갑질한 공무원들의 사용과 직권남용 사례의 자료를 달라 그러니까 못 주겠다는 거예요. 이것이 없어서 못 주는 것인지 있는데 못 주는 것인지, 시장님이 보고를 받으셨습니까?",
        "회의번호": 48656,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "4844",
        "질문자_ISNI": "000000046365487X",
        "answer": "특별히 못 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "항만공사와 비슷한 사례로 2009년에 설립된 준정부기관인 농업실용화재단의 경우를 보면 내부규정으로 농촌진흥청에서 넘어온 직원에 대하여는 기존 근무경력을 인정해 준다는 근거규정을 만들었습니다.  또한 항만공사와 같은 타 기관이나 민간에서 근무를 하다가 입사한 직원의 경우 농업실용화재단의 근속기간이 20년 미만이기 때문에 명예퇴직금을 지급할 근거가 없기 때문에 지급하지 못할 것이라는 해석을 하였습니다.  또한 기획재정부에서는 원칙적으로 명예퇴직 수당이라는 것은 해당 기관에서 20년 이상 근속한 자에게 주는 수당이기 때문에 항만공사처럼 지급되는 방식은 공기업 및 준정부기관 예산집행 지침 규정에 위배될 소지가 매우 높다고 밝혔습니다. 또한 항만공사와 해당 사안에 대하여 협의된 바 없다고 언급했습니다.  본 위원은 이런 방만한 항만공사들의 명예퇴직금 지급에는 우선적으로 명예퇴직자들의 이전 근무지가 항만공사와 매우 밀접한 관계인 지방항만청, 지방공무원 출신이라는 점이 크다고 생각합니다. 실제 각 항만공사 명예퇴직자 명단을 보면 대다수가 지방항만청, 해양수산부 등 출신들입니다.  본 위원은 즉시 각 항만공사는 각 항만공사의 내부 명예퇴직에 대한 공사 내부 규정을 정비해야 된다고 생각하고 이에 대한 부정한 수급 혹은 과도한 지급이 없었는지 실태조사를 철저하게 해야 된다고 생각을 하는데 각 사장님들의 의견을 각각 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48653,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "3965",
        "질문자_ISNI": "0000000468045379",
        "answer": "인천항만공사입니다.  저희는 위원님께서 지적하신 사항 중 명예퇴직수당을 이중 수령하는 것 아니냐, 그것은 제도적으로 장치가 되어 있고요. 저희가 명예퇴직 받을 때는 서약서를 받습니다. 나중에 혹시 그게 사후적으로 신고와 다른 내용이 있으면 회수하도록 되어 있습니다.   여러 가지 또 위원님께서 주신 의견이 있기 때문에 면밀히 검토해서 제도개선 여부를 필요하다면 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울지방경찰청의 경우에 앞으로 그런 노력을 하실 계획이라든지 의지를 좀 피력해 주십시오.",
        "회의번호": 48657,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "위원님 말씀에 충분히 공감합니다. 그리고 현재 저희 지역 관서나 경찰관서를 보면 30년 이상 노후된 건축물들이 특히 저희 지역 관서의 지구대와 파출소 같은 경우는 절반이 넘습니다. 그리고 협소율도 60% 이하, 한 57% 정도 되거든요. 기본적으로 시설이 노후하다 보니까 직원들의 편의시설이 안 갖춰져 있습니다. 그래서 최대한 공간을 확보해서 직원들 편의시설을 점차 늘려가고 있고요.   앞으로 신축관서는 기준에 맞게끔 직원들 편의시설을 하려고 하고 있습니다. 그리고 아울러서 말씀하신 대로 서장이라든지 청장이라든지 이런 공간 또는 거기에 있는 예산 이런 것도 투입해서 직원들 편의를 좀 더 증진하려고 노력하고 있고 앞으로도 지속하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "스위스 금융기업이 세계경제포럼에서 발표한 국가지수를 보니까 우리나라가 140여 개 국가 중에서 25위예요. 조금 아픈 것은 태국이나 말레이시아 등보다 순위가 좀 낮게 나온 것으로 나왔어요.   물론 이 순위가 뒤바뀔 수 있고 또 기관에 따라 좀 다를 수 있겠지만 이렇게 순위가 나온다는 데 대해서는 좀 뼈아팠다, 저는 개인적으로 그렇게 생각을 했습니다.   그리고 4차 산업혁명을 대표하는 7대 주요 품목이 있는데 거기서 우리가 리튬 2차전지와 차세대 디스플레이를 제외한 나머지는 다 6위권 이하예요. 그래서 이 4차 산업혁명에 대한 혁신성장의 지원체계와 시스템을 다시 잘 짤 필요가 있겠다라고 생각해서 제가 국회입법조사처와 함께 논의를 좀 했어요.   하나는 연구개발, R&D 체계를 어떻게 개선할 건가, 두 번째는 혁신성장의 실현 수단으로서 지금 정부가 역점을 두고 있는 것 중의 하나인 스마트 팩토리, 스마트 공장에 대한 정책 틀을 어떻게 짤 것인가에 대해서 제가 나름대로 사실 준비를 했습니다.   이것을 지금 다 설명드릴 수가 없어요. 하나는 R&D에 대한 것과 또 하나는 스마트 공장에 대한 것인데, R&D와 관계해서는 사실 우리 투자규모가 세계 5위권 수준입니다, OECD. 정부가 사실 꽤 많이 노력을 하고 있어요. 그런데 투자 대비 실적은 아직까지는 취약해요, 굉장히. 그래서 그러한 원인이 뭔가를 보니까 크게 한 다섯 가지를 봅니다.   다섯 가지 분석을 해 봤는데, 첫 번째는 국가과학기술자문회의의 전문성 문제, 두 번째는 R&D 연구개발 예산안의 사후 조정 문제, 세 번째는 연구관리 전문기관의 재편 문제, 네 번째는 성실실패 인증제도의 문제, 다섯 번째는 연구기관의 법적 성격 문제. 이 체계에 관계해서 다섯 가지 정도로 제가 한번 정리를 해 봤습니다.   그래서 이에 대해서는 제가 자료를 드릴 테니까 서면으로 종합감사 전까지 성실하게 답변을 해 주세요.",
        "회의번호": 48632,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7615",
        "질문자_ISNI": "0000000463656090",
        "answer": "저희 의견을 달라는 말씀이시지요?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  그러면 11월 29일 날 발표하고 11월 27일부터 29일까지 합숙심사평가를 해서 진행하는데 11월 20일 자 안종범 수첩에 이런 게 쓰여 있어요. 보여 주세요. 카카오 86, KTㆍ우리 83, 그리고 I-Park 64. 이게 11월 20일 자예요. 그래서 저는 이게 뭔가 싶어 가지고 금융감독원에 자료를 요청했어요. 이 평가 자료를 좀 보자, 11월 29일 날. 그랬더니 11월 29일 날 평가 자료에 뭐라고 돼 있느냐 하면 카카오 860.8, 케이뱅크 831.2, 아이뱅크 642.6 제가 제 눈을 의심했어요. 처음에 부들부들 떨리더라고. 어떻게 9일 전에, 안종범 수첩에 그대로 쓰여 있는 거예요, 점수가. 86ㆍ83ㆍ64. 그런데 뒤에 숫자가 붙어 있는 거지요, 1000점 만점이니까. 이것은 완전히 짜고 치는 고스톱이지요.   그래서 제가 11월 20일 날 뭐가 잘못된 게 아닌가 해 가지고 이 수첩을 다시 뒤져 봤더니 안종범 수첩에 어떻게 돼 있느냐 하면 11월 4일부터 11월 21일까지가 한 묶음으로 되어 있어요. 그래서 11월 20일 날 다른 것 쓰여 있는 것도 내가 체크를 해 봤어요. 체크를 해 봤더니, 11월 20일 날 보여 주세요. ‘FTTAP 중앙일보 기사 언급 무 수정 요’ 이렇게 돼 있더라고. 그래서 찾아보니까 중앙일보에 정말 저 기사가 나 있어요. 이 당시가 APEC 기간인데 안종범 수석이 박근혜 대통령과 함께 출장을 간 거예요. 출장을 가 가지고 저것을, 다 맞아요. 제가 18일 것도 보니까 다 맞고 21일 것도 보니까 다 맞고.  황창규 회장님, 컨소시엄에 참여하실 때 솔직히 말씀해 주세요. 누가 하라고 했습니까?",
        "회의번호": 48632,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "전혀 그런 적이 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "KDI 원장님하고 노동연구원장님께 마이크 좀 전달……  우선은 이사장님, 오늘 인사말씀에서 얘기하신 대로 국책연구원은 정부 정책이 국가 발전을 위해서 제대로 가고 있는지 연구하는 싱크탱크로서 잘못 가고 있으면 바로잡아 줘야 되고, 잘 가고 있으면 적극적으로 해명하고 디펜스를 해야 될 책임도 있는 것이지요?",
        "회의번호": 48860,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "6336",
        "질문자_ISNI": "0000000037129415",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수행기관 부분에 대해서 어떤 개선을 해야 된다고 생각하십니까? 수행기관의 양도 부족하고 이 수행기관이 예를 들면 최저임금을 보장해 줘야 되는 일자리 있잖아요. 이런 부분들을 다 하기 어려운 부분들이 있거든요. 단가 문제도 있는 것 같습니다. 해결 방안이 뭐가 있을까요?",
        "회의번호": 48880,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "수행기관이 지금 현재 122개 정도가 있습니다만 그중에서 어르신들이 가장 선호하는 양질의 일자리를 운영하는 데가 시니어클럽입니다. 그러니까 민간일자리 영역을 많이 확보하고 있는 데인데요. 시니어클럽 같은 경우 전체 지자체 228개 중에 60% 정도만 설치가 되어 있습니다. 그래서 이 시니어클럽을 좀 어렵겠지만, 지방정부로 이양이 되어 있지만 이게 지자체마다 하나씩 설치가 돼 주면 80만 개 달성은 무난하다고 생각을 합니다. 아울러서 시장형, 그러니까 민간형 일자리가 계속 늘어나게 되면 어르신들이 요구하는 급여수준도 덩달아 따라 올라갈 것으로 전망을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "생각이 안 나세요? 알려 드릴게요.  여기 보면 장애인의 수가 전국적으로 1만 1689명이고요. 그리고 어린이집 수는 2343개로 약간 줄었습니다, 2016년도 대비. 그래서 장애아동을 돌보는 보육교직원 4087명 중 교육 참여자는…… 또 교육을 해도 17%에 불과한, 아주 미미한 수가 응하고 있습니다.   그래서 보육진흥원과 장애인개발원, 두 기관은 발달장애아동의 돌봄정책에 있어서 업무적인 협의와 숙의가 필요한 아주 협조적인 관계가 되어야 하지 않겠나 이런 생각이 듭니다.   이런 정책적인 협의를 하기 위해서는 두 단체가 긴밀한 연락을 꾀하면서, 특히나 복지부에 많은 협의 요청을 해야 됩니다. 밑에서, 아래에서 나오는 그 어려움들을 자꾸 상부 기관에 얘기를 해야 제도개선이 되지 않겠습니까? 여러분들의 기관이 하기에는 너무나 숨이 벅찰 정도의 과부하가 걸릴 수 있는 사업이기 때문에 복지부에 많은 요청을 해야 되지 않느냐……   두 분 동의되십니까? 업무 숙의 좀 하시겠어요? 하십시오.",
        "회의번호": 48880,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "926",
        "질문자_ISNI": "0000000463652495",
        "answer": "협업해서 할 수 있는 것을 찾아서 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이사장님, 국정철학을 공유하는 것하고 특정 정권의 이념에 부합하는 정책들 목소리를 내는 것하고는 근본적으로 다른 겁니다. 지금 이사장님이 계시는 경인사에 소속된 26곳 연구원의 원장님들 중에 대부분이 그러한 정치적 오해로부터 자유롭지 않기 때문에 이러한 우려가 있다는 말씀을 전해 드리는 겁니다.   아시겠습니까?",
        "회의번호": 48860,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7520",
        "질문자_ISNI": "0000000463649915",
        "answer": "특정 정부의 무슨 이념을 공유하고 지원한다, 저는 그렇게 보지 않습니다. 이 3대 공동연구단의 경우에는 현재 한국 사회가 안고 있는 가장 큰 과제인 포용성장과 혁신성장을 어떻게 조화롭게 정책 설계를 해서 고용을 늘리고 투자를 늘리고 우리가 안고 있는 경제 문제를 해결할 것인가, 가장 핵심적인 정책 패러다임이라고 저는 생각합니다. 그런 점에서 이 연구를 하는 것은 나라를 위한 일이다 그렇게 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 주차장을 별도로 해서, 그것 쌩쌩 달리면 위험한 거지요. 차량들이 있을 공간을 만들어 줘야지 도로에다가 전부 다 불법 하니까 이런 교통사고가 나고 인명사고 나잖아요, 그렇지요? 이게 다 항만공사 사장님이 책임지고 관리해 나갈 부분입니다.  연도 해양문화공간 정부가 약속한 사항은 제대로 되나요?",
        "회의번호": 48653,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "869",
        "질문자_ISNI": "0000000463653324",
        "answer": "예, 올 연말에 그 실행 전략들을 수립해서 정부 계획에 반영을 시키고 또 필요한 것은 재원 확보 쪽으로 해서 바로 사업이 추진될 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 지금 탈원전의 논쟁으로 사회적 비용도 만만치 않습니다. 그러니까 이런 것들을 우리 한수원에서 적극적으로 대국민 홍보를 하고 자신 있게 얘기하세요. 이게 우리나라만 하는 게 아니고 전 세계적으로 탈원전 추세인데 왜 그것에 대해서 우리만 잘못 가는 것처럼 얘기하시는지에 대해서 확실히 입장을 밝히시고 홍보하시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48859,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7460",
        "질문자_ISNI": "0000000463653471",
        "answer": "저는 저희들 소신을 얘기하고 있고요, 저희는 기본적으로 원자력발전회사입니다. 원자력발전회사이지만 종합에너지업체로 나가겠다는 것을 분명히 했고요. 그래서 저희가 지금 추진하고 있는 것은 에너지전환이라는 큰 목표를 향해서 에너지 다양화, 에너지 고도화, 여러 가지 방법을 통해서 에너지를 공급하는 사람들이 에너지 수요자에게 큰 불편을 끼치지 않고 어떻게 그 길을 찾아 나갈 수 있는지에 대해서 여러 가지 머리를 맞대고 고민을 하고 있다는 말씀을 드리고요. 글로벌 트렌드에 따라서 우리 한수원의 앞으로의 행로도 정해질 것으로 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 두 분 위원님께서 요청하신 자료는 특히 제출하는 것이 법률 규정에 반한다든지 하지 않으면 그리고 그 자료가 없지 않다면 제출해 주시기 바랍니다.  제출 시한은 오후 4시까지로 하겠습니다. 반드시 제출해 주시기 바랍니다.  그리고 제가 이상윤 판사가 자발적으로 나와 주면 좋겠다라고 오전에 이야기를 했기 때문에 나왔는지 안 나왔는지는 당연히 확인하고 오후 회의를 진행해야 되지 않겠습니까? 제가 그래서 나왔는지 여부를 물으니까 여당 위원들이 다 일어서서 퇴장해 버렸어요. 이게 옳은 태도인지 아닌지는 국민들이 판단할 것으로 저는 믿고 있습니다.   서울중앙지방법원장님, 이상윤 판사의 의견은 어떻던가요?",
        "회의번호": 48610,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "3492",
        "질문자_ISNI": "0000000463654589",
        "answer": "오전에 위원장님께서 말씀하신 취지를 전했습니다.   오후 4시 반에 재판이 예정돼 있고요 또 관련 사건의 당사자 일부에 대해서는 송달이 진행 중이어서 아직 확정이 되지 않았기 때문에 출석하는 것은 어렵다라는 취지의 얘기를 들었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "신경민입니다.  제가 2014년부터 최근까지 4년 동안의 시험지 유출 사건을 교육부에 요청을 했더니요 13건인데 부산이 3건이나 나왔고요, 2015년도에 있었던 연제고 사건은 교사가 친정에 문제 원안을 가지고 갔다가 교습소 원장인 모친이 이것을 유출한 것이더라고요, 나머지는 절도 이런 것이고요.  전라남도는 며칠 전 문태고 것까지 포함을 해서 2건이 있는데, 2015년도 것이 보니까 교사가 조카에게 기말고사 시험지를 유출을, 이것은 상피제에 해당이 되는지 나도 잘 모르겠습니다마는 이런 것이었고요. 최근 것은 광주교육청 산하의 대동고등학교에서 행정실장이 한 것이더라고요, 운영위원장에게 유출을 했고.  그런데 이렇게 양태를 보면 교사나 출제 교사나 학생, 행정직원, 지킴이까지 그래서 절도, 빼돌리기, 유출, 노출 이런 양태가 있고 장소도 각각이고요.  그래서 제가 교육부에다가 묻겠습니다.  담당자가 계신지는 모르겠는데, 이런 사건이 이렇게 13건이 나면 회의를 하거나 이래서 17개 시ㆍ도교육청에다가 알리나요? 알리고 대책회의 같은 것은 안 합니까? 이것 보니까 양태나 이런 게 거의 좀 비슷비슷한데 왜 개선이 안 되고 같은 양태가 되풀이되고 이것을 근본적으로 해결을 못 하지요?",
        "회의번호": 48633,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "3081",
        "질문자_ISNI": "0000000118395854",
        "answer": "각각 이 사안에 대해서 저희들이 지금 문제 유출이나 아니면 전체적인 내신 관리나 이런 데 대한 기본적인 회의나 대책은 세우고 있으나 각 사안에 대해 가지고 저희들이 따로따로 어떤 지침을 내린 것은 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 지금 치안센터 열 곳 중에 여덟 곳이 1인 치안센터고 근무자 없는 곳도 많이 있습니다. 치안센터라는 것은 지구대나 파출소가 없는 지역에 초동수사, 치안업무를 담당하고 있는 것이지요. 그런데 지금 2018년 8월 기준으로 해서 서울시의 179개 치안센터 중에서 169개에 경찰이 근무하고 있는데 근무자가 배치가 안 된 곳이 17곳으로 9.4%, 근무자 배치된 곳이 162개인데 이 중에서 143개소가―88%입니다―1인 근무를 하고 있어요. 그런데 여기의 더 문제는 근무자의 평균 나이가 56세입니다. 즉 근무자 혼자 근무하다 보니까 치안센터에 근무하시는 분이 도리어 주취자나 일반 다른 범죄자에 의해서 피해를 입는 경우도 발생하지요.  그리고 두 번째는 연령이 높다 보니까 대개 아마 제가 보기에는 상대적으로 퇴직이 임박한 분들한테 이런 업무를 맡기시는 것 같은데 그러다 보니까 실제로 치안센터에 대한 중요성, 치안의 중요성이 상대적으로 낮게 평가받고 있는 것 아닌가 이런 생각도 듭니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48657,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "치안센터는 업무가 신고 출동을 한다기보다는 문안순찰이나 지역사회 경찰활동을 주 업무로 하고 있습니다. 그러다 보니까 젊은 직원들보다는 오히려 지역실정을 좀 잘 알고 연륜이 많은 경찰관이 유리한 측면이 있고요. 그렇지만 저희가 지금 배치가 안 된 열일곱 군데 중에 다섯 군데는 청소년경찰학교라든지 이런 데로 활용하고 있고 열두 군데가 안 되어 있는 곳입니다. 그래서 미 배치된 장소에는 저희가 직원 추이에 따라서 더 증원하든지 아니면 청소년경찰학교라든지 유실물센터라든지 다른 용도로 활용하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 시민자문단의 법적인 근거가 있나, 언제부터 하는가, 그리고 지금 사전적으로 공개하지 못하더라도 사후적으로라도 지난번에 시민참여단의 명단을 달라 이렇게 얘기를 했는데 주지 않고 있습니다. 오늘 지금 제 질의가 시작되는 이때에 이 규정을 낸 게 다입니다. 그렇지요?  그런데 이 시민참여단을 누가 선정했습니까?",
        "회의번호": 48556,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "6296",
        "질문자_ISNI": "0000000463650705",
        "answer": "이사회 열한 분이 합의해서 선정한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 근로소득세를 지금 이렇게, 소득이 있는 곳에 세금을 부과해야 되는데 우리나라는 지금 46%씩 면세가 되고 있는데 그게 맞는 것입니까? 이것이 국민개세주의 원칙에도 반하고요. 또 사실상 이것이 왜 효과가 없느냐, 결국 어떻게 되느냐, 해외 이전, 투자 위축, 국내 일자리 감소, 소비 부진…… 결국은 역효과가 난다는 것이 전문가들의 지적입니다.   그런데 실질적으로 지금 우리나라 복지비용이 빠르게 증가하고 있어요. 알고 계시지요? 복지비용이 2014년부터 18년 보면 작년에 전년도 대비 11.7% 증가했습니다. 그리고 문재인 정부는 어쨌든 보편적 복지를 추구하고 있는데요. 가장 문제는 복지정책과 조세정책의 정합성이 떨어진다는 겁니다.  부총리께서 8월 16일에 국가재정포럼에 가서 조세정책, 증세 가능성 이야기했습니다. 저는 무엇을 증세할 것인지 물어보고 싶습니다, 어떤 부분을. 왜냐? 잘 아시다시피 북유럽의 경우에는 보편적 복지를 이야기하고 있기 때문에 보편적 과세를 하고 있습니다. 소득세ㆍ법인세가 높은 것이 아니라 소비세ㆍ부가세가 높습니다. 그러면 미국식은 어떠냐, 미국식은 누진적 과세, 우리하고 비슷한 그런 어떤 기본 철학을 가지고 있는 만큼 또 선별적 복지로 가는 부분이 있습니다.   복지와 조세 정책이 정합성을 이뤄야 되는데 그러면 과연 우리는 어떻게 하겠느냐, 또 지금 증세 가능성은 시사하면서 이것을 법인세ㆍ소득세로 했을 때 과연 이 세수정책이 지속가능할 것이냐……  저는 보수와 진보의 가장 큰 복지의 차이는 결국 진보는 격차 해소, 보수는 절대 빈곤의 해소로 두고 있습니다. 결국 저는 이 보편적……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)복지정책이 실질적으로 지속가능하지도 않고 그 효과가 결국은 복지정책의, 세금정책의 소득 재분배에도 효과가 없다고 생각을 하는데요.   제 질문은요 지난번에 증세 가능성을 시사하셨는데 지금 소득세, 법인세, 부가세 그리고 소비세 중에서 어느 부분을 증세하실 것인지 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48687,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "1839",
        "질문자_ISNI": "0000000460253739",
        "answer": "제가 그러면 마지막 질문에만 답변을 드리겠습니다.   제가 그때 그렇게 얘기한 것은 이런 취지입니다. 앞으로 우리 사회의 구조적인 문제라든지 또 복지라고 말씀을 하셨는데 복지를 포함한 앞으로의 우리 중장기 과제를 해결하기 위한, 재원 확충을 위한 증세 문제는 앞으로 공론화를 할 필요가 있다 이렇게 말씀을 드렸고요.   그렇게 하기 위해서는 적어도 두 가지가 전제가 되어야 될 겁니다. 첫 번째는 뭐에다가 돈을 쓰려는 것인지에 대한 비전과 국민적 합의입니다. 두 번째는 그것과 함께 또는 그것에 바로 이어서 그러면 그 돈을 뭐로 충당할 것이냐입니다. 세금으로 걷을 것이냐, 빚을 낼 것이냐 등등 이런 것이 되겠지요.   세금 문제도 지금 위원님이 잘 지적해 주셨지만 어떤 세목을 하느냐 하는 문제는 간단한 문제가 아니고 기재부나 저도 앞으로 이런 문제에 있어서, 어떤 세목 이런 것에 대해서는 아직까지 한 번도 얘기한 적이 없습니다. 다만 분명한 것은 부가세가 되었든 또는 직접세가 되었든 이 문제는 앞에서 말씀드린 어떤 것에 쓸 것이냐에 대한 국민적 합의, 비전 제시 그리고 그 돈을 어떻게 충당할 것이냐에 대해서도 역시 공론화 과정과 사회적 합의가 필요할 것이다 이런 정도로 제가 말씀드리고는 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 그러니까요 교과전형은 교과전형대로 그리고 종합전형은 종합전형대로 여러 가지 문제점을 안고 있고요.  이게 우리나라 교육, 초중고 교육 그리고 대학 입시의 근간에 해당되는 것인데, 사실 여기 계신 교육감님께서 전부 다 학종에 대해서 찬성을 하시지만 근간이 흔들리고 있고 이 근간이 흔들리는 데 대해서 외면하고 있는 겁니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그러니까 대책을 마련하신다고 그러는데 이것에 대한 답을 해 주셔야 됩니다.",
        "회의번호": 48633,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "3081",
        "질문자_ISNI": "0000000118395854",
        "answer": "예, 저희도 지금 각 교육청에서 하고 있는 굉장히 다양한 교육들이나 아니면 교사들의 창의적인 활동들을 이제 보장하기 위해서 사실 내신의 신뢰도를 정말 높이는 게 굉장히 큰 과제라고 생각을 합니다. 굉장히 저희들도 크게 과제를 안고 있으니까 답을 좀 할 수 있도록 열심히 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것은 궁금해서 여쭤 봤고요.  그다음에 강한 힘으로 평화를 뒷받침한다라고 공군총장께서도 말씀을 하셨는데 강한 힘이 공군 전력에 유지가 되려면 전력이 제대로 유지가 돼야 되지 않습니까?  그런데 살펴보니까 우리 공군이 가지고 있는 항공기가 업무보고서에는 740여 대다 이렇게 돼 있는데 전투임무기만 볼 때는 410여 대, 그런데 그중에서도 보니까 너무 노후기지요. F-4나 F-5 다 거의 수명주기가 벌써 5년, 7년 이렇게 경과됐단 말이지요.  그런데다가 아까 김종대 위원께서도 질의를 했습니다마는 F-X 사업이나 KF-X 사업이 제대로 가면 얼마나 좋겠습니까? 제대로 간다 하더라도 다가오는 2022년부터 2030년까지 한 8년 정도까지는 실질적으로 우리 전투임무기가 390여 대, 최소 370여 대까지 줄어 버린단 말이지요. 이것을 어떻게 공백을 메꾸느냐 이게 굉장히 중요할 것 같아요.  그래서 최악의 경우에 우리가 적정 410여 대라고 볼 때 60여 대 이상이 모자라는, 적정 대수는 제가 볼 때는 한 440대 정도까지 된다고 봐야 되는데 최악의 경우에 적정 보유 대수 대비 60여 대가 모자라게 되는 결과가 된단 말이지요. 그러면 이게 큰 전력의 공백이 올 수 있는데 이 부분이 곧 다가오잖아요. 이것 어떻게 해야 됩니까?",
        "회의번호": 48603,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "그래서 저희들이 지금 F-X 2차 사업이 계획이 돼 있고 또 KF-X 사업이 진행되고 있는데 아직까지 정상적으로 진행이 되고 있고 앞으로도 정상 진행이 될 수 있도록 저희들이 최대한 협조를 할 계획입니다.  아울러서 공중급유기라든지 공중급유를 통해서 소티 창출을 더 많이 한다든지 KF-16 항공기를 성능 개량을 해서 전투지수를 높인다든지 이런 보완적인 전력화를 진행 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "벌써 2년이 지났는데요, 과연 2년이 지난 지금 서울이 성범죄로부터 안전한가 저희 의원실에서 성범죄 관련 데이터를 받아서 분석을 해 봤습니다.     (영상자료를 보며)  PT 한번 보시면요 최근 5년 연속 성범죄 발생 건수가 서울이 1위고요. 2017년도에는 성범죄 10건 중에 3건이 서울에서 발생하고 있습니다. 이렇게 생각하실 겁니다. ‘서울에 사람이 많으니까 당연히 범죄가 많지’ 이렇게 생각하실 것 같아서 성범죄 발생 건수하고 인구 비율을 저희가 내 봤는데 거주인구 대비 성범죄 발생 비율을 분석해 봤더니 서울 인구가 전국의 19%인데 성범죄 발생은 31%예요. 다른 지역에 비해서 거주인구 대비 압도적으로 많은 성범죄가 발생을 하고 있는 거지요.   또 서울 25개 자치구 중에서 강남구에서만 10%가 넘는 성범죄가 발생을 하고 있고요 가장 많이 발생하고 있습니다. 4490건인데요. 왜 이렇게 강남구에서 성범죄가 많이 발생한다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48657,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "일단 강남구는 유동인구가 많고요, 특히 지하철역이 27개 정도 있습니다. 그러다 보니까 대중교통 수단이 있어 가지고 지하철역이라든지 이런 쪽에서 성범죄가 많이 발생하는 것으로 저희가 분석하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "SLBM에 대응하기 위해서는, 북측이 시험발사 여러 차례 해 가지고 성공했다고 하는 그걸 막기 위해서는 저는 핵 추진 잠수함이 꼭 필수적이다 그렇게 보고, 남북군사합의의 무력증강 부분은 남북군사공동위원회에서 협의하도록 되어 있다, 이런 합의에도 불구하고 이건 꼭 강한 의지를 가지고 해군이 추진해야 된다, 그렇게 생각합니다.",
        "회의번호": 48527,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "4823",
        "질문자_ISNI": "0000000463654706",
        "answer": "존경하는 이주영 위원님께서 말씀하신 내용을 잘 이해를 했습니다. 그다음에 말씀하신 내용 중에 군사력 증강 문제와 관련된 것은 우리 국가주권의 수호와 관련된 부분이기 때문에 이건 협의해야 될 사안이 아닙니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "굉장히 중요한 문제거든요. 이 문제에 대해서 총장님께서 한미 연합훈련에 대해서 원래대로 할 수 있도록 역량을 기울여 가지고 대비를 하고 준비를 하고 확인을 해야 된다고 생각합니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48603,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "4789",
        "질문자_ISNI": "0000000463407553",
        "answer": "존경하는 이종명 위원님께서 말씀하신 대로 연합훈련은 전시에 전쟁 수행 능력을 발휘하는 데 굉장히 중요한 훈련이라고 생각됩니다. 말씀하신 대로 연합훈련이 지속될 수 있도록 주의ㆍ관심을 가지겠습니다.   아까도 말씀드렸지만 현재 저희 올해 계획된 연합훈련은 UFG를 제외하고는 모두 다 실시하고 있는 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 한 10초만 더 말씀드리면요.  제가 경찰관 편의시설에 대한 조사를 하면서 여성 경찰관이 점점 늘어나기 때문에 여경 편의시설 현황도 조사해서 제가 경찰청에 질의한 적이 있는데요. 한 가지 부탁드릴 것은 서울시경에 자료를 요청했을 때, 서울시경이 휴게실ㆍ당직실ㆍ샤워실의 기준을 가지고 있는 것인지 저는 궁금했습니다. 예를 들면 샤워실은 샤워부스가 있고 샤워기가 설치된 별도의 공간을 말하는 것인데요. 화장실 세면대에 샤워헤드가 하나 설치돼 있으면 그것을 샤워실이라고 표기하더라고요. 반대의 경우도 있고요.  그래서 먼저 시설에 대한 정확한 기준을 제대로 갖추고 여경이 점차 증가할 것이기 때문에 지금 여경 관련 시설이 모자라니까 많이 신경을 써 주시면 좋겠습니다.   그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 48657,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 보시지요.   그래서 이 문제와 관련돼서, 제로페이 문제와 관련돼서 제가 사실 여기 오기 전에 산업위에 있을 때 이미 중소기업부하고 서울시 그다음에 행정안전부 등등과 연계해서 제로페이 도입과 관련된 회의도 한 적이 있었습니다.   저는 제로페이 원칙과 관련돼서는 소상공인에 대한 수수료 0%를 적용하기 위한 공공성이 있어야 되고요. 그다음에 개방성 즉 이 플랫폼 사업에 간편결제 사업자 등 누구나, 서울시뿐만 아니라 또 다른 지방자치단체까지 다 얹을 수 있는 개방적 오픈 플랫폼이 돼야 된다 이런 생각을 갖고 있습니다.   그다음에 세 번째는 새로운 기술수단이 적용될 수 있도록, 그러니까 수용성 문제지요, 첨단기술로 해서. 그다음에 역시 가장 중요한 것은 보안 문제입니다. 관련돼서 개인정보가 집적되는 것이기 때문에 이 개인정보를 어떻게 효율적으로 관리하고 안전하게 관리할 것인가 하는 문제지요.  제로페이에 따른 기대효과는 저는 이게 이루어진다면 소비자에게 소득공제율 한 40% 정도 혜택이 제공될 수 있다고 생각합니다. 그다음에 간편결제 업체 지금 현재 네이버라든지 카카오페이, 페이코 등이 확보한 가맹점을 흡수해서 사용층을 확대할 수 있고 서울시를 포함해서 지금 관심 있는 지자체가 몇 군데 있기 때문에 함께 공동작업을 해서 좀 더 범용성, 보다 광범위하게 이루어져야 될 것이라고 생각하고 있습니다.  다음 보시지요.  그래서 제로페이 결제방식 가장 대표적인 것을 몇 가지 예를 들면 판매자 QR코드 인식 문제하고 소비자 QR코드 인식 문제가 있습니다. 시간 관계상 빨리 넘기겠습니다. 이것은 그림을 보시면 이해가 될 것 같고요.  그래서 결제망을 좀 단순화해서 기존의 PG사나 VAN사의 수수료를 없앰으로 인해 가지고 소비자와 판매자가 단순 결합을 통해서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)제로페이를, 소위 수수료를 거의 0%화할 수 있다고 생각합니다.  최근에 소상공인 자영업자들 매우 어렵습니다. 아까 제가 예를 든 게 자영업자를 예를 들었는데 자영업자뿐만 아니라 소상공인들까지 제로페이에 동참할 경우에는 상당히 영업이익을 개선하고 이분들의 경영상 어려움을 해소하는 데 큰 도움이 되기 때문에 이 문제에 대해서 빨리……  지금 중소기업부하고 협의하고 있는 것으로 알고 있는데 속도를 높여서 지난번에 주문한 것처럼 금년 안에 이것을 결론내서 내년 상반기 전에 시범사업을 하고 내년 하반기, 내년 말까지는 제도적으로 정착해야 된다고 생각합니다.  이 문제에 대해서 혹시 보완하실 말씀 있으면 해 주십시오.",
        "회의번호": 48656,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "홍익표 위원님 말씀에 전적으로 공감하고요. 특히 자영업자, 중소상공인들의 절박한 민생 문제를 해결하는 데 가장 중요한 것이 카드수수료의 문제를 해결하는 것이라고 생각합니다. 이게 많을 때는 영업이익의 절반까지 차지하고 있기 때문에 이것을 제로화하는 서울페이가 도입되면 아마 굉장한 힘을 드릴 수 있을 것이라고 생각합니다.   그래서 지금 말씀하신 다섯 가지 원칙에 따라서 저희들이 연말까지는 서울페이를 시행한다 이런 계획하에 열심히 준비하고 있는 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 결과적으로 반밖에 기능을 못 하게 된다고 한다면 우리의 어마어마한 전력 낭비라는 얘기예요.   여러분 보고서도 봤습니다. 조종사는 우리는 2700명이오 북한이 3500명입니다. 여군 조종사는 우리는 80명이고 저쪽은 140명이에요. 수적인 면에서도 저쪽은 공군이 11만 명이고 우리는 6만 5000명이에요.   우리가, 그나마 국민이 믿고 의지하는 것은 공군력이란 말이에요. 첨단무기, 첨단 전산장비 같은 것 그런 무기가 전부 이렇게 군사합의서에 묶여 가지고 기능을 못 했을 경우에 이것 어떻게 할 것이냐…… 왜? 국민들이 염려하는 것은 자꾸만 여기서 우발적 도발, 우발적 도발 하지만 우리는 우발적 도발을 한 일이 대한민국 공군이든 해군이든 육군이든 단 한 건도 없어요. 북한에서 다 했어요. 북한을 어떻게 신뢰합니까? 북한이 핵 포기한다고 리스트를 내놨습니까? 풍계리 핵실험장 봉쇄한 것 외에는 없다 이거예요.  난 오늘 공군참모총장, 장교들에게도, 내가 늘 가는 데마다 얘기하는데 북한은 못 믿을 집단이다 이거예요. 여러분들 여기 다 공사 나오고 다 중요한 자리에 있는 분들이 배우면서 주적은 어디냐? 북한 아니에요? 여러분들 예산 가지고 복지로 썼다고 그러면 대한민국 엄청난 부강한 나라가 됐을 거예요, 지금 더군다나.  그런데 이런 부분에 대해서 깊은 인식을 갖고 앞으로 군사실무위원회에서 해야 할 여러 가지 문제들도 있지 않습니까, 디테일하게 나올 게? 이런 부분에 대해서는 북한이 비핵화의 진전이 없을 때까지는 여러분이 할 수 있는, 공군에서 할 수 있는 그런 부분에 대해서는 정책입안자들한테 ‘노’, 이건 안 됩니다라고 할 수 있는 참모총장이 돼야 되고요 참모들, 장군들이 돼야 된다. 이 시대에 여러분과 같은 그런, 북한 신뢰할 수 없는……   국가가 가는 방향, 그렇게 가는 방향 맞습니다. 평화로 가야지요. 언제까지 남북 간에 이렇게 살 수가 있습니까? 가야 되는데 우리가 한 만큼 자기들도 해 주고 신뢰해 줘야 우리도 믿고 따르지 않습니까?   앞으로 군사실무협의회에서 디테일한 문제에 대해서 이런 부분을 가지고 참모총장이나 참모들이 뒷받침해 주실 것을 제가 부탁드리면서 1차 질의를 마치겠습니다.",
        "회의번호": 48603,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "2889",
        "질문자_ISNI": "0000000047217312",
        "answer": "존경하는 서청원 위원님의 말씀 충분히 이해를 했습니다. 만약에 신뢰가 깨져서 북한이 도발을 한다면 강력하게 응징할 수 있도록 항상 대비태세는 잘 갖추겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 주민들께서 계속적으로 생존권과 직결되는 문제고 문제점이 많이 발생되고, 특히 상주 같은 경우에는 처음에는 4대강에 반대했다가 지금 너무 좋다고 해요. 그래서 수변가를 중심으로 해 가지고 관광벨트를 조성하고자 이미 2600억 예산을 들여서 관광벨트를 조성하고 있는데 이 부분에도 큰 차질이 생기겠다고 해서 상주시민들이 들고 일어난 것 아니겠습니까, 그렇지요? 이 부분 잘 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48899,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장휘국 교육감님께 질의하겠습니다.  지난 7월 이슈화됐던 광주 모 여고의 스쿨 미투요. 교육청에서 신속하게 움직여서 가해자 분리 조치했고 또 교육과정 운영 정상화 지원단도 만들어서 나름 대응을 잘했다고 봅니다.  그런데 의구심이 생기는 부분이 있는데요, 10월 1일 부로 경찰은 19명을 검찰에 송치했습니다. 기존에 교육청에서 수사 의뢰했던 가해 교사 16명에 3명을 추가한 건데요, 이 학교의 학생들이 언론보도를 보고 ‘나도 당했다’ 하면서 경찰에 추가로 제보했기 때문에 3명이 추가된 거예요.  그런데 이 과정에서 영향을 미쳤던, 이것을 보도했던 시사 프로그램을 보면 미투 고발 오픈채팅방에서 나온 성희롱 가해자에 이 학교법인의 설립자이자 이사장인 이홍하가 나옵니다. 이홍하는 워낙 사학비리로 악명이 높아서 더 이상의 설명이 필요 없는 분이지요. 그런데 이홍하가 이 19명 중에는 왜 빠져 있는지, 혹시 뭐 아십니까?",
        "회의번호": 48633,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "경찰에서 추가로 3명을 검찰에 송치했는데요, 저희들이 조사하고 경찰에 수사 의뢰한 것은 현역 학생들을 대상으로 조사한 것이었고요, 경찰에서 수사하는 과정에서 졸업생들이 SNS에 올렸다거나 경찰에 제보를 했다거나 한 것이고요.  그러면 왜 설립자였던 그분은 빠졌느냐? 그것은 저희가 정확히는 모르겠습니다. 저희에게 경찰이 수사 과정에서 나온 것을 알려 주는 것은 아니었거든요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 대답하셔야 되겠지요.  그러나 청장님 가만히 보세요. 우리나라 역사에서 4ㆍ19부터 지금까지 오면서 많은 공권력이 무너지고 피해를 봤어도 이렇게 진상조사위원회에서 취하하라고 해서 한 일이 없습니다. 처음 있는 일이에요.  역사는 돌고 도는 것입니다. 정권의 특정인을 위해서 존재하는 경찰이 아니잖아요. 여러분들이 지금 하고 있는 일이 언젠가 5년, 10년 후에 다시 한번 도마 위에 오를 수도 있다는 것입니다.  진상조사위원회가 뭐하는 곳이에요? 역사를 걸고 양심 있는 행동을 해야지 이렇게 경찰이 무지막지하게 망신당하고 동네북처럼 두들겨 맞고 그리고 기물이 파손돼서 돈이 엄청나게 손해를 봤는데도 그것을 취하하라? 이게 인권을 위한 진상조사위원회입니까, 아니면 누구를 위한 진상조사위원회입니까?  이것을 나는 청장께서는 거부할 수 있는 용기가 있어야 된다고 봅니다. 그렇지 않으면 경찰은 언제든지 또 정치경찰이 될 수밖에 없어요. 이런 역사적 소명을 꼭 명심해 주시기를 부탁드리겠습니다.  그리고 조원진 위원이 영상에서 보여 줬던 그 사건들은 아까 종결이라고 말씀하셨는데 이것은 깊이 생각해 보세요. 이런 엄청난 문제를 종결로 단순히 덮는다 해서 덮어지는 게 아닙니다. 이것은 많은 생각을 하면서 다시 한번 생각해 볼 필요가 있다 이렇게 생각을 갖고 있고요.  그다음에 조현오 전 청장이 지금 구속돼 있지요?",
        "회의번호": 48657,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 장거리 레이더 고장 난 게 17년에 27건, 그래서 합쳐 보니까 65건이고요. 금년 상반기에만 30건이거든요. 그런데 중요한 것은 17년은 65건이고 올해 상반기는 30건인데 고장 나서 가동 중지된 그 시간이 17년은 1년에 213시간, 올해는 상반기에만 228시간이에요. 그건 뭐냐 하면 점점 더 이게 심각해지고 있다는 얘기지요.   그런데 아까도 질의과정에서 이 대안을 구축하기 전까지의 뭐랄까, 보완이라든가 보완책이라든가 이런 게 답변이 안 나왔거든요. 어떤 게 있습니까?",
        "회의번호": 48603,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "6374",
        "질문자_ISNI": "0000000460706232",
        "answer": "저희들은 말씀하신 대로 부품조달이 안 되는 그런 상황이 있기 때문에 대체품을 개발한다든지 또 정비능력을 개발한다든지 또 그 부품의 성능 개량을 한다든지 이런 형태로 진화해서 안정적으로 현재까지는 유지를 하고 있습니다. 그러나 만약에 어느 한 레이더가 장비 고장으로 작동이 안 될 때는 저희들이 이동 레이더를 일부 가지고 있습니다. 그 이동 레이더를 이동해서 보완을 한다든지 지금 또 저희 항공통제기 E-737 항공기를 출동시켜서 한시적으로 운영을 한다든지 이렇게 공백을 메울 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 것들을 우선순위를 가려서 전력화계획에 반영을 시켜 주시기 바라고, 그러면서 업무보고 뒷부분 22쪽을 보니까 해군의 정원이 2005년 4만 1610명을 610명을 줄여 가지고 2007년에 4만 1000명으로 묶어 놓은 다음 지금까지 동결됐어요.  그런데 해군이라는 게 타 군하고 달라서 부사관과 간부의 비중이 큰 군대인데, 이것은 그동안 수상ㆍ잠수함이라든가 항공기라든가 제주기지전대 창설 등 여러 가지 여건 변동에 따라서 최소 소요 인원이 늘어났는데, 그것을 자체 군수ㆍ교육이나 행정부대를 감면해서 충당했지만 앞으로는 이렇게 할 수가 없다, 그래서 증원 요청이 최소 3000명이 필요하다 이렇게 하셨는데 이걸 합참이나 국방개혁 2.0을 만들고 있는 부서에 해군의 입장이 충분히 전달됐습니까?",
        "회의번호": 48527,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "존경하는 위원님께서 해군 인력에 대해서 관심을 기울여 준 그런 부분들에 대해서 지금까지 해군은 2007년도부터 말씀하신 것처럼 자구노력에 의해서 3700명을 육상부대에 있는 인원을 효율화시키고 노후 함정을 도태시키고 무인화시켜서 자구책으로 노력을 해 왔는데 향후에 30년까지는 3000명의 추가적인 인력이 필요한 상황이고 이것은 국방부하고 지속적으로 협조를 해 가고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 그 부분이 저도 좀 그렇습니다. 행정 하는 분들이 의지와 목표의식이 있어야 되는데 제가 듣기로는 11월 연내에 한다고 연초부터 쭉 보고를 해 놓고 지금 와서 그렇게 단장님부터 물러서서 좀 시간이 걸릴 것 같다, 그러면 그 행정의 결정을 기다리는 사람 입장에서는 그 말에 굉장히 무력감을 느낍니다. 목표가 있어야 될 것 아니에요?",
        "회의번호": 48603,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "긴밀하게 협의해서 조속하게 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그걸 우리는 믿어야 되는 거지요. 그렇지요?  그런데 우리 문재인 대통령 말을 전제로 보면 지금 북한 해군들은 김정은 위원장이 합의한 것을 어기는 것 아니에요? 일종의 수령의 교시를 어기는 것 아니에요? 그렇지요?  그래서 제가 조언을 드리건대 북한에서 수령의 명령을, 장군님 명령을 어기면 어찌 됩니까? 처형됩니다. 심할 경우는 장성택처럼 고사총에 의해서 그냥 산산조각, 형체도 알 수 없이 처형돼요. 그래서 이 장군님 명령 어기는 북한 해군들에 대해서 수칙을 내리세요, 아프게. 장군님 명령 어기는 너희들은 처형될 수 있다, 장군님 명령 이행해라.  왜냐하면 정상회담 합의한 것 이행해야 될 것 아니에요? 지금 남북합의서 위반이잖아요. 남북합의서 위반일 뿐만 아니라 북한체제로 보면 장군님 교지를 어기는 거예요. 공개처형감이에요, 얘들은. 북한 제도로 볼 때는. 군은 군이에요. 그렇지요? 명확하게 하세요, 이런 부분은. 우리가 정당한 활동을 하고 있다…… 무슨 소꿉놀이합니까? 그렇게 하시겠어요?",
        "회의번호": 48527,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7637",
        "질문자_ISNI": "0000000108533627",
        "answer": "존경하는 하태경 위원님께서 말씀하신 내용을 충분히 이해를 했고 관련 내용을 남북군사공동위원회에서 다룰 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난해 국정감사 기간 중에 본 위원이 위촉은 몰라도 해촉에 대한, 자문위원들을 위촉하고 나서 해촉되는 사유가 발생될 경우에는 해촉을 해야 된다고 이야기를 해 드렸습니다. 자문위원으로 위촉된 분이 명확하게 정치활동 할 때는 해촉을 검토해 달라고 했는데 국방부 종합 국정감사 때도 그 검토를 하겠다고 해 놓고 안 했어요.  오늘 증인으로 출석 요구받고 출석하지 않은 임태훈 군인권센터 소장 같은 경우에는 지난해, 최근에 엄청난 일을 이야기합니다. 알고 계실 거예요. 정치활동을 공개적으로 하고 있습니다. 자유한국당을 또 자유한국당 대표를 규탄하는 성명을 발표하고 특히 자유한국당을 내란음모 공범이라고 국회 정론관에서 기자회견까지 하는데도, 이런 정치활동을 하는데도 해촉을 검토해 달라는 요구에 대해서 ‘해군에 그런 훈령이 없기 때문에 못 하겠다’ 이런 답변을 보내왔어요. 이 부분 다시 한번 검토하세요. 국정감사의 취지에 맞게 검토해 주기 바랍니다.     (민홍철 간사, 안규백 위원장과 사회교대)  총장님, 해군 자체적으로 이 훈령은, 국방부에서 지난 4월 달에 훈령 개정할 때 해군도 명확히 본 위원의 취지에 맞게 대답을 했어요, 해군에서 해군 차장이. 그런데 국방부에서 다른 결론을 냈는데 해군에서 이 부분에 대해서 명확하게…… 위촉 전의 정치활동을 저는 문제 삼지 않겠습니다, 정당활동. 위촉 이후에 정치활동 하면 해군과 해병대의 정치 관여로……  됐습니다, 사령관님.  관여하기 때문에, 국민들은 그렇게 생각할 것이기 때문에 엄정하게 훈령을 만들어서, 해촉 사유를 만들어서 조치해 줄 것을 부탁드립니다. 그렇게 해 주겠습니까?",
        "회의번호": 48527,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "존경하는 백승주 위원님께서 말씀하신 내용을 잘 이해했습니다. 그 관련된 내용을 잘 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 중요한 양국 간의 합의가 있었는데 그게 며칠인지 기억 안 나세요? 저도 지금 다시 확인을 해 봐야 되는데 제가 8월 달로 기억을 하는데 확인이 안 됩니까? 참 나, 이게 점점 답답해지네.   서주석 차관이 가서 그때 언론에 보도된 것이 이 카디즈 문제가 대단히 중요한 문제기 때문에 이것이 톱기사로 떠요. 카디즈 진입 시에 핫라인 설치해서 서로 바로 바로 통보하기로 했다, 설치 합의했다고 떴어요. 그러면 지금 이 시점에는 이미 설치가 되어 있어야 되는데 아직도 공작사 업무 보면 ‘러시아 직통망 추진 중’이라고 나와 있습니다.   도대체 이 ‘추진 중’이라는 말이 뭐예요? 공작사령관님 한번 답변해 보세요.",
        "회의번호": 48603,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "6799",
        "질문자_ISNI": "0000000463654351",
        "answer": "러시아하고 협조를 하는 것은 합참에서 주도해서 하고 있습니다. 이것은 지금 10여 년째 계속 진행이 되고 있는 사안으로 아직 완결되지 않았기에 그런 표현이 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저것 한번 보십시오.   저게 대구환경청에서 작성한 영양풍력발전단지 협의조치 방안입니다. 저기를 보면 조건부 동의를 한다, 그런데 그 조건부 동의는 반대 주민들이 문제 제기한 사항과 전문기관의 자문을 검토하고 그렇게 결론을 내렸어요. 저게 대구환경청에서 작성한 문건들입니다. 그런데 반대 민원이 계속되니까 대구환경청이 사업자에게 보완 요청을 했고 문재인 정부 출범하자마자 작년 5월에 전문기관과 합동 현지조사까지 했었습니다. 그러고 나서 두 달 뒤에 김은경 장관이 취임을 하니까 대구환경청에서 평가서 거짓ㆍ부실작성 검토 자문회의를 열었어요. 알고 계십니까?",
        "회의번호": 48899,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월18일(목)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "저는 그 사항을 상세히 모르고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   뭐 시간이 오래 걸려요? 이 신곡수중보의 철거를 권고하고 개방시험을 하고 실제 시행하는 그 기간은 한 6개월 정도 걸리는 거고요. 그리고 이 개방시험과 철거와 관련되어서 많은 기관들이 우려를 표명하는 것도 알고 계시잖아요. 그렇지요?  국토부에서는 한강 본류 및 지류ㆍ지천의 건천화서부터 해 가지고 여러 가지 문제가 발생될 수 있다 그리고 치수나 주운 장애가 발생할 수 있다 그런 의견도 있고, 농어촌공사에서는 농업용수에 염수가 생길 수 있다는 얘기도 하고, 한강홍수통제소에서는 한강의 수위 유지를 위해서 신곡수중보 존치가 필요하다고 하고, 또 환경부도 염수 피해 우려를 하고 있습니다.  그리고 제가 계속 문제를 제기했던 아라뱃길의 수위 유지와 염수 피해 또 지하수 오염 문제, 염의 피해 이런 문제들, 여러 가지 문제가 있거든요. 그래서 오히려 굉장히 신중해야 되는 그런 문제라는 생각이 듭니다.  그에 비해서 제가 시장님 뵐 때마다 질의를 했던 한강-아라뱃길 연계 운행과 관련되어서는 그동안에 어떤 행보를 해 오셨느냐 하면요…… 제가 작년 국감에서도 말씀을 드렸습니다. 2013년도에 수자원공사에서, 저 개인이 한 게 아니고 국가기관인 국토교통부 산하의 수자원공사에서 1000t급 선박 운행을 위해서 선착장 사용을 요청하니까 ‘이건 수심이 얕아서 안 된다’ 이렇게 의견을 주셨어요. 그렇지요? 그래 갖고 수심 준설을 해 달라고 하니까 ‘그건 서울시에서 못 하겠다’ 그래 갖고 정부예산을 들여 갖고 수심 준설을 다 끝냈어요. 그랬더니 그다음에는 또 ‘아, 이게 선착장이 문제라서 안 되겠다’ 해 가지고 2014년에 선박운행 요청을 선착장의 안전성을 이유로 해서 불허했어요. 그래서 2015년도에 수자원공사에서 ‘그러면 선착장을 만들 테니까 점용허가를 내 달라’ 그러니까 점용허가는 지금 말씀하신 한강시민위원회라는 단체의 의견을 들어서 서울시에서 불허 의견을 하셨습니다.   그리고 2016년도에, 재작년에 ‘그러면 1000t급은 아니라 하더라도 700t급 이하 유람선에 대해서는 운항을 허가할 것이다’라고 했는데 지금 여태까지 안 하고 있고. 그리고 작년도에 ‘1000t급 유람선 운항의 타당성 검증을 용역하겠다’ 했는데 이것도 지금 안 하고 있고 그렇거든요.   지금 6년에 걸쳐서 계속 이런 이유 저런 이유를 대면서 이것은 계속 안 하고 신곡수중보를 하는 것은 이렇게 6개월 만에 그냥 바로하고, 이것은 누가 보더라도 시장님의 어떤 선입견이 있는 행정이거든요. 왜 이것을 안 합니까?   여러 가지, 맨 처음에 ‘이게 준설이 문제다. 수심이 미확보됐다’ 그러면 그것 걷어냈으면 해야지 그것 되니까 부두가 문제라고 그러고, 부두 하니까 또 다른 핑계 대고, 용역하겠다 그러고 용역 안 하고. 문제가 있는 것 아닙니까? 그렇지요?",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "4969",
        "질문자_ISNI": "0000000463655426",
        "answer": "위원님, 방금 아라뱃길 선박 운항과 관련해서는 인천시, 국토부, 그다음에 국무조정실과 함께 한강민관협의체를 2016년도에 구성해서 지금 여섯 차례 회의를 진행해 나가고 있습니다. 그리고 또 최근 환경부에서는 경인아라뱃길 기능재정립 공론화위원회도 만들어서 회의를 진행하기 시작했고. 그래서 이러한 논의 결과…… 또 저희들 신곡수중보에 대한 개방 실증용역 이걸 하고 있기 때문에 이런 게 되면……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "같은 사건을 남부지검에서 수사 중에 중앙선관위에서 대상자가 같고 유사한 내용이라고 해서 남부지검에 접수를 시도했는데 남부지검에서 받아 주지를 않았습니다. 이것을 왜 받아 주지 않았는지 비교하려면 고발장과 수사의뢰서를 비교해 봐야 압니다. 그럼에도 불구하고 ‘수사 관련 서류이기 때문에 부득이 제출할 수 없다. 그러니까 양해해 달라’라는 취지입니다.  검찰이 제대로 선거 사건을 수사할 의지가 있었는지, 그러면 또 제대로 했는지를 확인하는 것이 저희들 소명 아니겠습니까? 그런데 수사 관련 서류이기 때문에 부득이 제출할 수 없다라고 하면서 유사한 사건이 아니다라고 서면답변이 왔습니다.  국회에서의 증언ㆍ감정 등에 관한 법률에 따라서 국가 안위에 관한 사항이 아니면 제출해 주실 것을 다시 한 번 더 간곡히 요청드립니다. 이게 어떤 개인의 비밀 보호라든지 이런 것보다는 검찰이 선거 사건, 더더군다나 대통령선거 사건을 공정하고 정치 중립적으로 처리를 했는지는 저희들이 확인하는 것이 도리입니다. 다시 한번 제가 요구했던 자료들, 남부지검과 고양지청에서 자료를 제출해 주시길 다시 한 번 더 요청드립니다.",
        "회의번호": 48590,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7384",
        "질문자_ISNI": "0000000463653420",
        "answer": "저희 고발장이나 수사의뢰서가 수사 서류의 일부이다 보니까 제출하기가 곤란한 점을 양해를 드렸던 건데 저희 간부가 가서 사건 경과에 대해서 조금 더 설명을 드리고 위원님께서 또 질의하시면 성심성의껏 답변드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정범구 대사님과 독일대사관에 근무하시는 모든 분들께 감사와 존경의 인사부터 전합니다.  지금까지 훌륭하게 해 오셨듯이 더 노력하셔서 우리 국격을 높이는 데 많은 기여와 헌신을 부탁드립니다.  두 가지 질의드리겠는데 우선 첫 번째 질의는 독일 내 베를린 주변에서 있었던 성폭력 피해자와의 대처와 관련해서 여쭤보겠습니다.  올해 2월과 3월에 국내 언론에서는 서울신문 또 연합 이런 데서 한식당에서 아르바이트하고 있었던 유학생의 성추행 피해 사건 이런 것들이 연거푸 보도된 적이 있습니다. 그래서 제가 그 유사 사례를 파악을 해 봤더니 3건의 성추행 피해 사례가 대사관에 접수됐었고 하나는 잘 도움을 주셨고 하나는 제가 볼 때는 미흡하고 또 하나는 현재 진행 중인 상태로 파악됩니다.  그런데 공히 대사관에 피해자가 접수했을 경우 대사관이 대처했는데 한식당에서 있었던 성폭력 피해자의 문제만큼은 본인이 대사관에 피해 접수를 하지 않아서 대처하고 있지 못하다 이런 대답이 있었고 그와 관련해서 추가로 한인 사회에서 분란이 있을 수 있기 때문에 이런 점에 대해서는 신중하게 대처하고 있다 이런 대답이 있었습니다.  그런데 제가 생각할 때 유학 준비생의 성추행 피해 사건은 본인의 접수도 있었지만 대사관이 굉장히 잘 대처했고 그다음에 앰뷸런스 차량 내의 유학생 성추행 피해 사건과 관련해서는 제가 볼 때는 좀 미흡함이 있었습니다. 그러니까 피해자에게 추가 도움이 필요하면 연락하도록 안내했지만 연락이 없었다, 재외국민 등록 한인이었지만 최근 연락처가 없어 가지고 그 뒤의 진행 상황에 대해서 파악하지도 못했다 이렇게 되어 있는데 그 점은 제가 볼 때는 좀 아쉽습니다.  아시겠습니다만 재외국민 보호를 위한 재외공관의 영사업무 처리지침에 의하면 살인, 강도, 강간, 강제추행, 납치, 감금 등의 강력사건의 발생을 인지 또는 신고를 접수한 경우 그 범죄 내용과 피해 그리고 재외국민의 신원 등을 파악해서 본부에 지체 없이 보고하도록 되어 있는데 신원을 파악하는 경우에 연락처를 정확하게 파악했어야 한다 저는 이렇게 생각합니다. 그런데 그러지 못함으로 인해서, 소홀함으로 인해서 본인의 추가 연락도 없고 대사관에서 추후에 어떻게 진행되는지 파악하지도 못한 이런 상황은 좀 아쉬웠다 생각합니다.  그다음에 세 번째 사건이었던 2월 유학생 성추행 피해 의혹 사건과 관련해서는 현재 대사관에서 도움을 주고 수사가 진행 중인 상황이기 때문에 사생활 보호 차원에서 더 자세히 파악하지는 않았습니다만 이런 점들을 보면 어떤 것은 잘하고 계시고 어떤 것은 좀 부족하고, 그러나 이 세 가지 사건 모두 피해자 당사자가 신고해서 접수된 경우에 대해서 대사관이 대처하고 있는 것이지 대사관이 피해자가 신고하기 이전에 인지한 상태 속에서 적극적으로, 능동적으로 피해자의 대책을 마련해 주고 보호ㆍ지원 활동을 하고 있는 것으로는 보이지 않습니다. 그것이 한식당 아르바이트 유학생 성추행 피해 사건의 문제점이다 저는 이렇게 보여집니다.  그런데 이미 언론에도 보도되었고 그다음에 또 독일 내의 한인 SNS 이런 데 보면, 특히 페이스북 이런 데는 글이 올라와 있고 대사관에서도 충분히 인지하고 있는데 다만 한인 간의 교포사회 갈등을 위해서 신중히 접근하고 있다, 그리고 피해자의 신고가 접수되는 상황에서 대처하고자 한다 이랬던 것은 제가 볼 때는 적절하지 않은 것 같습니다.  대사님 잘 아시겠지만 국내에서 미투가 굉장히 사회적으로 공감대를 이루면서 확산되어 있는 상황이고 독일에서도 얼마 전에 노 민스 노 룰(No Means No Rule) 이런 법제화가 되어 있고 굉장히 오래전, 100년 전부터 독일의 법은 성범죄에 친고죄 이런 것들이 폐지되어 있지 않습니까? 그런 상황에서 우리 독일대사관이 이 부분들에 대해서는 좀 소극적이고 안이한 대처를 하고 있는 것이 아닌가 이런 생각이 들었습니다. 이 점과 관련해서 대사님의 적극적인 대처가 있으셔야 하는 것 아닌가 이런 생각인데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48868,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2018년10월20일(토)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "지금 독일에 등록된 교민이 현지 국적자 포함해서 4만 2000명 됩니다. 그런데 최근 저희 교민 업무에서 어려움은 여기 체류하는 교민보다도, 지금 4만 2000명 교민 외에 연간 35만 명의 한국 관광객들이 독일 지역에 나오고 있습니다.  그리고 지금 독일에서는 저희 베를린 대사관 내의 영사부를 포함해서 모두 네 곳의 총영사관이 운영되고 있습니다마는 저희 대사관 내부의 영사 업무는 본부 파견 영사 1명 그리고 현재 행정직원 2명입니다. 최근에 해외의 이런 어려움을 감안해서 사건영사 1명이 올 10월 초부터 배치되어서 하고 있습니다마는 기본적으로 저희가 이거를 감당하는 인력 자체가 한계가 있습니다.  그리고 저희가 24시간 당직전화를 운영하는데 일일이 보고를 드리지 못하지만 수없이 많은 여행자나 교민들의 전화가 답지합니다.  한 가지만 저희가 고충을 설명하는 차원에서 말씀드리면 예를 들면 토요일 밤 11시에 저희 당직전화로 전화가 옵니다. 한국에 계신 어떤 어머니가 딸이 며칠째 카톡도 안 받고 연락이 안 되는데 무슨 일이 난 게 아니냐, 좀 집을 찾아가 봐 줬으면 좋겠다, 상황으로 봐서는 상당히 황당한 상황이지만 저희 담당 직원이 밤에 갑니다. 다행히 딸과 연락이 되어서 그런 경우는 했습니다마는.  존경하는 이인영 위원님께서 지적해 주신 점을 저희가 심각하게 받아들이면서도 현재 저희 대사관이 가지고 있는 인력 체계라든가 이런 현실을 감안할 때 지적하신 것처럼 100% 저희가 못 하는 부분이 있다는 것을 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 담장의 단점에 대해서 말씀을 드리겠습니다.   담장은 도시의 미관을 답답하고 멋없게 하고요. 담장은 그늘을 만들어서 초목이 자라지 못하게 하여 도시의 기온을 높인다고 생각합니다. 담장으로 인한 시각의 차단은 거꾸로 범죄를 유발하기도 한다고 생각하고요.   다음에는, 그래서 담장 허물기 사업을 적극적으로 추진해 주시기를 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "4089",
        "질문자_ISNI": "0000000480043835",
        "answer": "서울에는 지금 저층 주거지역이 한 70여 군데 있는데요, 여기서 지금 이런 캠페인을 하고 있고 저희들도 적극 지원할 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자유한국당 강효상 위원입니다.  일자리야말로 삶의 그 자체입니다. 자기실현의 장이고 그리고 우리 생활의 터전입니다. 우리 여기 계신 모든 위원님들 그리고 나와 계신 공무원들 다들 그렇게 생각하실 거예요. 일자리를 위해서 얼마나 본인들이 노력하고, 자신의 모든 것을 바쳐서 일자리를 위해서 노력하고 헌신해 오고 자신의 모든 철학, 노력 이런 것을 다 쏟아부은 게 지금의 일자리입니다. 정말 신성하고 공정해야 됩니다.   지난번에 최순실 딸 사건에서도 드러났듯이 일자리 또 취업, 취직, 입학 이런 문제에 대해서 우리나라, 우리 이 세상의 공정성이 흐트러지면 이 나라는 더 이상 존재할 이유도 없고 젊은 세대들에게 낯을 들 수 없는 상황입니다.  지금 서울교통공사 친인척 채용비리 사건에서 이런 일자리에 대한, 신성하고 공정해야 될 일자리에 대해서 우리 온 국민들의 신뢰가 무너진다면 이것은 정말 돌이킬 수 없는, 이 사회의 신뢰가 바닥에서부터 무너지는 겁니다.   그 책임을 지방고용노동청장님들께서 통감하고 공정성을 지켜 내셔야 돼요. 지금 현 정부 들어서 친여 자치단체, 강성 귀족노조가 우리 청년들의 일자리를 이런 식으로 빼앗고 세상을 불공정, 이전투구의 장으로 지금 몰아가고 있습니다. 이 책임을 어떻게 질 것인지, 이 수습을 어떻게 할 것인지 정말 개탄스럽지 않을 수 없습니다.   서울지방고용노동청장님께서 서울교통공사 비리 사건을 알고 계셨습니까? 파악하고 계셨어요?",
        "회의번호": 48878,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "최근의 구체적인 고용세습 관련은 저희들이 미처 파악하지 못했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "존경하는 한정애 위원님께서 지적한 포스코 엘시티에 대해서 다시 한번 질의하겠습니다.   부산지방고용청 직대한테 묻겠습니다.   먼저 근로감독관 향응 문제인데요. 당시 동부지청장이었던 김옥진 씨는 현재 1심에서 징역 6개월을 선고받고 재판 중이고 그 외 근로감독관 4명은 기관 통보되어 1명 중징계, 3명은 경징계 요구된 상태인데 처분결과에 대해서 어떻게 생각하십니까? 그 정도면 충분하게 했다고 봅니까?",
        "회의번호": 48878,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "2096",
        "질문자_ISNI": "0000000463653295",
        "answer": "아직 처분결과가 확정된 건 아니고 요구 중이었다는 말씀 드리고요. 어쨌든 이런 사건이 일어난 것에 대해서 유감스럽게 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 우리나라 사람들은 미군들이 대체로 한국에 굉장히 많이 주둔하고 있는 걸로, 제일 많이 주둔하고 있는 것으로 알고 있는데 사실은 일본에 제일 많이 주둔하고 있고요, 일본이 우리나라보다 2만 명 더 미군들이 많이 주둔하고 있는 나라입니다. 세계에서 가장 많이 주둔하고 있고, 세계에서 두 번째로 미군이 많이 주둔하고 있는 나라가 독일입니다. 세 번째로 많이 주둔하고 있는 나라가 한국인 것이지요.  얼마 전에 부시 대통령도 그랬고 트럼프 대통령도 그랬고 독일에 있는 주독미군을 빼서 다른 유럽 국가로 이동시키겠다고 그러니까 절대 그러면 안 된다 그러고 예를 들어서 폴란드나 이런 주둔을 쌍수를 들고 환영하고 이런 일들이 있었거든요. 우리나라하고는 좀 다른 것 같아요. 그렇지요? 우리나라는 사실 안보 위협이 더 현존하고 있음에도 불구하고 오히려 주한미군 나가라는 의견들도 좀 있는데 어떻게 보세요? 독일 사람들은 주독미군에 대한 인식이 어떻습니까? 그러니까 사실은 독일은 안보에 있어서만큼은 미국에 무임승차하고 있는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 48868,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2018년10월20일(토)",
        "질문자": "7602",
        "질문자_ISNI": "0000000047298255",
        "answer": "동ㆍ서독 통일 이후에는 사실상 NATO 집단방위체제로 독일군이 들어가 있기 때문에 단순히 미군으로 보는 측면보다 NATO 동맹군으로 보는 측면도 강할 것이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 추가적인 질문, 어쨌든 제 의견에 상당히 동의해 주셔서 감사드리고요.   지상군사령부가 앞으로 구성군사령관을 맡는다고 할 때 순간적으로 혼란이 오는 대목은 지금 연합사 부사령관이 맡고 있는 지상군구성군사령관의 직위입니다.   이 부분이 중복이 되기 때문에 과거에 우리가 1ㆍ3군을 통합하는 사업을 할 때마다 미군 측에서 이의 제기한 것은 지상군사령부를 어떻게 운용하느냐의 문제였습니다. 그런 만큼 지작사령관이 구성군사령관을 역임했을 때 연합사하고 관계가 어떻게 되는 것이냐, 분명히 구성군 체제는 연합사 체제인데, 이 점에 있어 가지고 저는 아직까지 상당히 정리가 덜 돼 있는 것 아닌가 하는 의구심을 갖는데 설명을 부탁드립니다.",
        "회의번호": 48970,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "1422",
        "질문자_ISNI": "0000000463248281",
        "answer": "그 분야는 미군과 지금 충분히 약 13개월 동안 협의를 거쳤고 내년 말까지 되면 완료될 것으로 판단되고, 세부적인 내용은 필요하면 제가 직접 가서 위원님께 대면설명을 드리도록 하겠습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사회적으로 언론에 이렇게 부각이 됐는데 결국 결과물은 그렇다라는 것이고.  또한 조양호 회장에 대해서도 정석기업의 계열사를 압수수색하고 관련자들 불러서 조사를 했는데 영장 청구도 못 했고, 이 부분에 대해서는 보완조사가 부족했다는 생각 혹시 들지 않으십니까?",
        "회의번호": 48590,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "6146",
        "질문자_ISNI": "0000000463650289",
        "answer": "저희가 조양호 회장에 대해서는 오래전부터 남부지검에서 내사해 왔던 사건이 있고요. 지난 4월에 국세청에서 또 탈세 혐의로 고발을 해 옴에 따라서 본격적으로 수사를 해서 7월에 한번 영장을 청구했습니다. 그런데 법원에서 기각이 됐고, 그 후에 3개월여 정도 보완수사를 해서 최종적으로 불구속기소를 했습니다.   다만 영장을 재청구하지 않은 부분은 저희가 영장 기각 이후에 특별히 영장을 재청구할 만한 중한 혐의 사실이 추가로 발견되지는 않은 그런 점들을 고려해서 불구속기소하게 된 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잘 알겠습니다.  아까 대사님께서도 말씀을 하셨었는데 말하자면 동독 주민들이 서독으로 많이 오게 한, 그쪽에서 크게 거부감을 갖지 않으면서 오게 하는 것, 그런데 워낙 그쪽이 우리하고 비교할 수 없을 정도로 예를 들어 초등학생 이상 미성년자들의 방문을 늘리고 정년퇴임한 사람들의 방문을 늘리고 심지어는 애경사를 왔다 갔다 하게 하고 이렇게 한 이 모든 것들의 비용, 말하자면 환영 지원금이다 해 가지고 서독에서 그런 비용을 굉장히 많이 대 가지고 이렇게 했더라고요.  저는 이 부분이 굉장히 중요하다고 생각합니다. 지금 이런저런 많은 남북 간의 관계에 대한 대안들을 제시하지만 결국 핵보다 더 무섭고 미사일보다 더 무섭고 20만의 북한에 있는 특수부대보다도 더 무서운 것은, 그리고 미국의 전략무기보다, 어떤 무기보다도 무서운 것은 말하자면 아까 동독 주민들이 서독에 와서 보고 서독의 체제의 우월성을 가슴 속에 새기고 가 가지고 어떤 상황이 되었을 때 결국 민주화 시위를 하고 변해서 서독 체제를 선택하게 하는 것, 흡수통일 또는 적화통일도 아닌 주민들에 의한 선택통일을 하게 하는 가장 큰 역할이 바로 이러한 환영금을 포함한 지원, 결국에 가서는 동독 사람들이 서독에 와서 보게 했다는 것, 체제의 우월성을 알게 했다는 것 이보다 더한 평화적인 통일로 가는 길이 없다라고 하는 개인적인 생각인데 이 부분들, 그 당시에 동독 주민들에게 서독으로 오게 했었던 갖가지 정책과 방법 이러한 부분들을 조금 체계적으로 조사를 하거나 연구해서 혹시 전달해 줄 수 있으면 해 주면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 48868,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2018년10월20일(토)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "예, 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "왜냐하면 이게 제가 보면 나무에서 석탄으로, 석유에서…… 다음번에 석유에서 전기가 생산됐지만 이 전기라는 것은 변하지 않는데 무엇으로 전기를 만들 것이냐, 이 부분이 4차 산업혁명과 맞물려서 앞으로 큰 변혁의 영역이기 때문에 이 부분은 지금 우리나라에서 제철소라든가 화학공장이라든가에서 만들어지는 26만t가량의, 자동적으로 만들어지는 수소만, 이것만 저희가 다 소화할 수 있어도 상당 부분 원유 수입을 줄일 수 있거든요. 그래서 이런 부분에 있어서는 좀 더 강한 준비가 필요하다.  또 도시재생도 이게 경제성장의 한 축이라고 작년에도 제가 이 얘기를 하지 않았습니까? 예를 들면 영국이나 일본이나 미국이 특별한 먹거리가 없었을 때 이 사람들이 도시재생을 통해서 경제성장의 축을 만들었거든요. 그런데 우리나라도 이것을 해야 하는데 이전에 기재부에서 준비해야 될 게 법을 정비하는 겁니다.   그러니까 예를 들면 개발이익에 대한 것을 어떻게 환수할 거냐? 왜냐하면 부동산 값이 급등하니까, 그냥 놔두면. 일본 같은 경우는 2000년대 초에 이 법을 다 만들었잖아요. 그래서 법을 만들어 놓고 도시재생사업을 시작해서 도쿄를 확 바꾸고, 뉴욕도 최근에 가 보면 이게 다 바뀌지 않았습니까? 옛날 하치장, 기지창 이런 것 다 옮기면서 거기다가 새로운 어떤, 이 부분 이런 것을 저는 좀 지속적으로 신경을 써야 되고, 좀 늦은 감이 있어요.   또 제가 블록체인하고 암호화폐도 이것을 빨리 자산의 개념으로 정의를 해서 과세해야 된다라고 작년에 얘기를 해서 부총리께서 이 부분에 대해서 논의하겠다라고 했는데 어떤 진전이 있습니까? 제가 보기에는 이것 아직도 진전이 없거든요. 이런 것 빨리빨리 대비를 해야 합니다. 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48687,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "지금 네 가지 말씀 주셨는데요, 짧게 답변드리겠습니다.   네 가지 다 작년부터 강조하신 것들로 제가 전부 기억하고 있고요. 수소경제 또 수소차 문제는 저희가 플랫폼 경제까지로 넣었고, 그때 보조금 주는 것보다는 폭넓은 면세 혜택 얘기도 하셔서 검토를 시켰습니다. 다만 그렇게 바꾸었을 경우에 또 검토할 점이 많이 있더라고요. 그렇지만 수소경제가 지금 신성장 동력의 큰…… 지금 여러 가지 신경 쓰고 있다는 말씀드리고요.   도시재생도 마찬가지고요. 도시재생도 저희가 내년도 예산에서도 SOC 줄였음에도 불구하고 이쪽은 신경을 많이 썼고요, 물론 꼭 예산만으로 되는 것은 아니지만. 다국적 IT 기업은 아까 말씀드린 것처럼 그 논의에 저희가 적극 참여를 하고 있고, 내부적으로 준비를 하고 있고.  가상화폐 과세는 저희가 국제 조사를 다 마쳤고 지금 나름대로 내부적으로는 상당한 정비가 되어 있고, 다만 이 문제는 가상화폐 전반에 대한 정부의 입장에 대해서 지금 총리실 주재로 하고 있는 그 문제와 궤를 맞추기 위해서 조금 저희가 보고 있습니다. 그렇지만 내부적으로 국제 동향 또 우리가 갈 수 있는 시나리오를 압축해서 준비를 내부적으로 잘 하고 있다, 이렇게 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "비공개 신문을 마쳤으므로 공개 감사로 전환합니다.   공개 감사를 선포합니다.  이제 더 이상 질의하실 위원님들이 안 계시므로 질의ㆍ답변을 모두 마치도록 하겠습니다.   오늘 국정감사에서 3군사령부에 대해서 위원님들께서 많은 지적사항과 의견을 제시해 주셨습니다. 오늘 제시하고 지적한 사항에 대해서 이후에 업무 추진 시에 3군사령부에서 적극적으로 업무에 반영해 주시기 바랍니다.   특히 사령관님께서는 야전군사령관답게 아주 일목요연하게 모든 빅데이터를 머리에 입력하신 가운데서 위원님들의 질의에 아주 청산유수처럼 적시적소에 다 답변을 해 주셨다고 평가를 합니다. 많은 준비에 대해서 감사를 드립니다.   제가 한 가지 좀 추가로 드리면, 수도권 방위를 하고 계시는데 지금 우리 상비전력이 감소됨에 따라서 예비전력이 상당히 중요한 역할을 해야 되거든요, 작전수행을 하는 데 있어서. 그런데 이 예비전력에 대한 여러 가지, 특히 수도권 지역 장비ㆍ장구류 이런 것에 대해서 어떻게 준비하고 있다는 그런 내용이 업무보고에는 안 나와 있네요. 상비병력이 예전처럼 유지되면 모르는데 지금 많이 축소되지 않습니까? 그러면 예비전력 활용방안에 대해서 뭔가를 좀 고민해야 될 것 같은데 그런 대목이 지금 이 업무보고서에는 부재하네요.",
        "회의번호": 48970,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7497",
        "질문자_ISNI": "0000000463654490",
        "answer": "위원장님, 그 분야는 동원전력사가 4월 1일부로 창설되면서 동원업무에 대한 발전적인 방향을 육군본부에서 직접 핸들링하고 있습니다. 거기에 대해서 저희들도 충분히 의견 개진을 했고 3야전군사령부도 85만 명의 예비전력을 가지고 있습니다.   그래서 이것에 대한, 특히 무기라든지 장구류 이게 굉장히 열악한 상태인 것은 위원님들도 다 알고 계시리라고 생각합니다. 이것을 조기에 전력화시키는 것을 육군본부와 동원전력사가 지금 충분히 검토하고 있고 마침 또 동원전력사령부가 구 본청, 2년 전에 오셨던 그 위치에 12월 말부로 들어가기 때문에, 앞으로 창설될 지작사령부와 협업이 충분히 가능한 분야이기 때문에 이 분야는 특히 예산 반영을 위원님들께서 잘해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 거기서 보니까 3개 항목 삭제하셨어요. 이게 과거에는 채용이 금지됐는데 앞으로 폭력 범죄, 경제 범죄 전과가 있어도 유예 기간만 지나면 금융공사에 채용되는 데 지장이 없다고 그렇게 보이는 거예요? 어떻게 됩니까?",
        "회의번호": 48894,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "저희들 인사규정 검토를 할 적에 지금 위원님께서 말씀하신 폭력ㆍ경제 관련 범죄로 인한 전과가 있는 자하고 또 병역기피자 또는 군 복무 이탈자 또 해직된 자 그렇게 3개를 제외했는데 저희 비상임이사 중에 변호사분이 계십니다. 그래서 법률전문가시고 하니까 변호사분께서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 되면 캠코가 보유하고 있는 다스 주식은 어떻게 되는 겁니까?",
        "회의번호": 48894,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "저희가 최종심에서 만약에 그것이 전 이명박 대통령 게 아니라고 결정이 나면 국세청에서 아마 상속세를 경정할 가능성이 있고요. 그래서 경정이 되면 국세청에서 아마 저희 캠코로 다시 주식 반환 요청이 있을 겁니다. 그러면 그 절차에 따라서 저희가 주식을 반환하게 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 박창진 신임 노조지부장 개인을 사찰하고 관련 정보를 문건으로 만들어서 공유한 정황도 노조에 의해서 포착이 됐습니다. 인사팀의 과장이 미처 로그아웃하지 않은 컴퓨터의 사내 메신저 화면인데요. 노조 관계자의 제보를 받았습니다. 여기 보면 노조지부장에 대한 문건을 사측에서 만들고 이를 공유한 정황인데 이게 사실이라면 이것도 정당한 노조활동 위반, 위법사항 아닙니까?",
        "회의번호": 48878,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "사실이라면 전부 문제가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "빚이 6억 3000만 원이에요. 빚이 6억 3000만 원인 서울시장이 이런 짓을 하고 있어요, 이런 짓을. 자기 회사, 자기 개인 돈이 들어가는 거였으면 이런 짓을 하겠습니까? 그래서 경제 경험이 없는 사람들이 단체장을 맡으면 이렇게 사고를 쳐요.   거기에다가 박원순 시장이 이것만 한 게 아닙니다. 선거 때부터 자기를 도운 민주노총 해고자들 대거 복직시키고, 해고됐던 전 노조위원장은 서울도시철도공사 9호선 부사장으로 임명했어요. 저는 이것은 다음 대선을 앞둔 명백한 사전선거운동이라고 생각합니다. 노동관계의 문제만이 아니라 명백한 사전선거운동이에요.   서울고용노동청에서 서울교통공사에 대해서 근로감독 제대로 한 적 있습니까?",
        "회의번호": 48878,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "고용세습 등에 대해서는 단체협약 지도 등과 관련해서 많은 문제도 있고 해서 지금 국회에 법안도 올라가 있고 한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아마 잘 아시겠지만 또 이 중에서 신보의 구상권이 10년이 초과된 제3자 연대보증인은 1만 5068명이나 되고 여기에 구상권 잔액은 2조 1955억 원입니다.  사실 따지고 보면 이 제3자 연대보증인 중 대부분은 기업 경영에 상관없는 가족이나 동료들이 포함되어 있습니다. 우리가 IMF 구제금융 때나 2008년 금융위기를 거치면서 정말 국민들이 많이 힘들어 했고 기업들도 많이 도산됐습니다.   그래서 정부가 정말 과도한 채무나 사회적 낙인으로 재기하지 못하는 국민들을 구제하고 싶다면 신규나 기 대출보증기업보다는 먼저 과거에 과도한 연대보증으로 10년 넘게 신용불량자라는 낙인이 찍혀 있는 분들을 구제할 필요가 있다 저는 이렇게 생각이 듭니다.   특히 최소한 책임경영과 상관이 없는 가족, 동료, 배우자 등 제3자 연대보증의 경우는 그 구상권을 소멸시킬 필요가 있다, 이것은 사실 구상권을 소멸시켜도 주 채무자에 준하는 분들에 대한 구상권은 남아 있어서 신용보증기금의 재무 상태하고는 큰 문제가 없다고 저는 생각이 들거든요.  제가 사례를 하나 읽어 보겠습니다.  ‘A씨는 2000년대 초반 간판회사를 설립하였다. 초기 주문량이 급증하였고 신용보증기금을 통하여 본인의 연대보증과 부인 B씨의 제3자 연대보증으로 회사 운영자금을 조달하였다. 하지만 간판회사들이 갑자기 늘어나게 되면서 회사는 어려움에 처했고 A씨는 모든 재산을 처분했음에도 회사의 연대보증인으로 여전히 갚을 빚이 남아 있다. 특히 여기서 문제가 이혼한 A씨의 부인 B씨는 남편과 이혼했음에도 제3자 연대보증인으로서 수억 원의 빚이 남아 있어 정상적인 사회활동을 못 하고 거의 20년째 일용직으로 근근이 살아가고 있다.’  제가 알기로는 일반적인 상행위로 인한 상사채권은 5년이 소멸시효로 알고 있습니다. 그렇지만 그동안 신보는 최고를 통해서 소멸시효를 계속해서 연장해 왔습니다. 10년 동안 신용불량자로 살아왔다면 정말 그분들이 재산이 없는 서민들이다 이렇게 판단이 됩니다.   그래서 구상권 자체를 완전하게 소멸시키는 것이 아닌 최소한 10년이 초과된 제3자 연대보증인들에 대해서는 신보가 구상권을 포기해서 이분들이 정상적으로 사회적 재기를 할 수 있도록 길을 열어 주는 정책을 펼칠 필요는 없겠느냐, 이걸 제가 금융위원장한테도 말씀을 드리겠지만 이 자리에서 이사장님의 의견을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 48894,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월19일(금)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "위원님 말씀하신 사항 저도 많이 공감합니다. 그런데 채권 포기에 대한 신보법상 근거를 마련하기 위해서는 정책당국하고 지속적인 협의를 해야 될 사항입니다. 그리고 걱정하시는 문제 때문에 저희들이 이미 연대보증 채무는 원금을 감면하고 적극적으로 시효를 완성시켜 제3자 연대보증인들의 채무 부담을 이미 하고 있는데 계속 더 적극적으로 완화해 나가도록 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한국어뿐만이 아니라 한국사, 한국 사회, 한국 정치, 한국 춤, 동아시아 철학 등을 포함해서 한국학 관련돼서 40여 개 강좌가 개설돼 있다고 하는데, 그래서 600여 명이 수강하고 있다고 들었는데 우리가 여기다 어떤 지원을 하고 있나요?",
        "회의번호": 48948,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2018년10월20일(토)",
        "질문자": "5492",
        "질문자_ISNI": "0000000463649827",
        "answer": "KF랑 5년 계약이 돼 있어 가지고요, 지금 끝나 가지만 그런 인적ㆍ물적 기반을 제공했고요.   공관 입장으로서는 KF랑 한국학중앙연구원 등에서 UCR과 협력 관계가 돼 있지만 우리가 여기서 가지고 있는 네트워크, 예를 들어서 한글학교라든지 한인회라든지 한국을 방문한 경험이 있는 코스타리카 주요 인사라든지 KOICA 봉사단원 그다음에 KOICA 연수프로그램이 많으니까 한국을 갔다 온 사람들이 많거든요. 전직 주한대사라든지 이런 인적 네트워크, 물적 네트워크를 총동원해 가지고 가능한 범위 내에서 한국학을 측면에서 지원해 주는 것으로 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "현직 장관이 어디 가 가지고 김정은한테 오면 해병대 동원해서 헬기장을 닦아 주겠다, 저는 제정신인지 모르겠는데 그런 수준으로 우리나라가 일하고 있다, 군인이 무엇을 해야 되느냐 이것을 놓치고 있는 것이고 제대로 된 사람도 군에 많을 텐데 엉뚱한 사람들을 전부 주요 보직에 앉혀 놓으면 나라가 이런 꼴이 되는 겁니다.   군 작전상으로 보면 그게 부대 편성이든 작전 변경이든 간에 가장 중요한 것은 우리를 방어할 수 있느냐, 그다음에 적에 이롭게 되는 것이냐 아니냐 이 판단이 굉장히 중요한데 지금 아무리 군사합의서의 문제가 있다 하더라도 현장에서 봤을 때 이것은 적에게 이롭게 하는 것이다 하면 그건 반드시 얘기를 해야 되고 그럼에도 불구하고 그것을 나중에 가서 ‘그때 몰랐다’ 이런 것은 통하지가 않습니다. 왜냐하면 지금 모든 것을 다 점검하기 때문에 현장에 있는 사람부터 지휘부까지 다 알고 있다고 보는 거예요.  그래서 그 결과가 결국은 적에게 이롭게 되면 형사책임 진다고 하는 것 다 아시지요?",
        "회의번호": 48970,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "5673",
        "질문자_ISNI": "0000000049638540",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 국가 예산 4000억 원을 투입해서 국가 단위의 박물관 단지를 건설하겠다, 워싱턴 같은 경우는 스미소니언시스템이 있어서 이해가 되는데 앞으로 2030년의 구상 속에서 이렇게 대규모의 박물관 단지가 세종시에 온다? 물론 세종시에 관광객을 끌어들이는 면은 있을 겁니다. 그런데 그게 국가 단위의 중요 박물관단지를 이전할 계획을 갖고 있습니까, 아니면 신규로 채우겠다는 겁니까? 대체 어떤 구상입니까?",
        "회의번호": 48804,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7427",
        "질문자_ISNI": "0000000460706304",
        "answer": "지금 우리나라 전체로 보더라도 박물관이라든지 이런 데 대한 투자가 너무 적습니다. 그래서 앞으로 새로 투자할 때 미리 계획도시에 땅을 확보해서 체계적으로 투자한다면 좋을 것이고 특히 행정수도로 발전시켜 나가야 된다고 봤기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 7월에 김병준 비대위원장이 자유한국당 비대위원장으로 발표가 되는 것이지요. 그런데 이것이 표적수사 내지는 표적감사가 성립되려면 1월에 권익위에서 김병준 교수가 자유한국당 비대위원장으로 될 것이라는 전제를 하고 있었다면 그 표적일 수 있겠으나 그런 정치적 상황에서 그런 것은 전혀 고려 대상이 아니었다고 판단되므로 정치적 표적이라는 것은 논거에 맞지 않습니다.  그리고 또 하나, 그때부터 조사를 시작했다면, 즉 비대위원장이 발표 나고 그때부터 조사했다면 그것은 표적이라는 것에 부합할 수 있습니다. 그러나 다만 여기서 그 발표가 나고 나서 언론보도가 나왔다는 것은 이것이 경찰에서 흘렸냐, 안 흘렸냐가 아까 바로 쟁점인 것입니다. 그런데 2부장께서 전화를 받으시고는 ‘확인 중에 있다’라는 답변을 했다는 것이 아까 답변이었어요, 맞지요?",
        "회의번호": 48834,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 한 가지는 올해 6월 26일 세종시 신축 공사장에서 대형화재가 발생했지 않습니까? 보니까 지난해에도 세종시 화재 발생 건수가 316건 정도 됩니다. 문제는 이게 2015년부터 점진적으로 증가를 하고 있어요. 그래서 주민 1만 명당 화재 발생 건수가 8개 광역자치단체 중에서도 가장 압도적이다 이런 조사 결과를 봤습니다.   지난번 제천 사고도 그렇고 밀양 사고도 그렇고, 제천 같은 경우는 드라이비트 공법 때문에 문제가 됐는데 법을 제정하기 이전에 만든 건 어쩔 수 없다고 손을 놓은 상태인데 그래서 저도 세종시의 드라이비트 공법 외장 건축물 중에 공공유치원이나 근린생활시설 강화 대책 현황을 물어봤는데 답변 자료가 없습니다.   왜 그걸 물어봤느냐면 드라이비트 공법이 제일 많이 선호되던 시기가 2009년에서 2015년 사이인데 세종시가 이 시기에 가장 많은 주택이 건설된 것으로 되어 있어요. 그래서 아마 드라이비트 공법 사용을 많이 했을 텐데 여기에 대한 자료를 충분히 확보하셔 가지고 아까 말씀 중에 지금 현재 국회에서 건축법 개정이 진행 중인데 그 이후에 이 부분을 한번 고려해 보겠다는 그런 말씀같이 들렸는데 여기는 굉장히 위험하고 화재가 굉장히 급격하게 늘어나고 있는 지역이기 때문에 이 부분은 법이 만들어지기 전에 대책을 마련해야 되지 않을까 싶은데요. 드라이비트 공법이 가장 많이 사용되던 시기에 세종시에서 주택을 가장 많이 지었는데 그 부분에 대한 대책……",
        "회의번호": 48804,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "드라이비트 공법은 대개 대규모 아파트단지라든지 이런 데는 많이 사용이 안 되고요 주로 원룸이라든지 소규모 건축물에 대해서 많이 사용이 됩니다. 신도시 지역은 주로 대규모 아파트단지로 건설되기 때문에 드라이비트 공법이 많이 사용되지 않고 있고 오히려 조치원이라든지 구도심 지역에는 원룸이나 이런 데서 이런 것들이 많이 사용이 되는데 법적으로 사용하지 못하게 하는 방법이 없어서 정부에도 건의도 하고 정부에서도 이미 입법예고를 해 놓고 있습니다만 드라이비트 공법을 사용하지 못하도록 강화하는 그런 기준을 만든다면 앞으로는 드라이비트 공법이 많이 사용되지 않을 것으로……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇다고 한다면 이런 것을 어떻게 해결해야 되겠어요? 특히 울산이나 여수 같은 데는 안전진단 그리고 통합안전관리 체계의 구축이 필요하다고 보는데, 여기에 대해서 산자부라든지 산단공에서도 이러이러한 부분이 필요하다고 적극적으로 관련 부처에 건의하셔야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 48886,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "4527",
        "질문자_ISNI": "0000000463653850",
        "answer": "예, 그렇습니다.  그래서 특히 석유화학 공장이 밀집한 산업단지라든지 중소기업이 많은 그런 산업단지에서 안전사고의 70% 이상이 발생을 하고 있습니다. 특히 석유화학 공장들이 밀집한 여수라든지 울산 석유화학단지에 대해서는 현재 지금 통합안전체계 구축을 목표로 해 가지고 안전진단부터 해서 차근히 계획에 있던 내용을 차질 없이 추진하기 위해서 저희들이 노력을 하고 있습니다. 거기에 대해서는 위원님께서도 좀 관심을 가지고 계속 지원을 해 주셨으면 좋겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 자료를 보니까 지금 폐광지의 지역 내 총생산이 2000년에서 2014년에 연평균 4.5% 정도 증가하는 데 그쳤어요. 같은 기간 강원도 전체 지역 내 총생산 증가율에도 굉장히 낮은 수치인 것 같습니다.   그리고 1997년부터 2016년까지 20년간 폐광지에 투자된 공공재원이 2조 7049억 원이네요. 2조 7049억 원의 공공재원이 제대로 쓰였다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48836,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "2조 넘는 재원은 대부분 인프라에 들어간 비용이고 제대로 쓰이지 못해서 폐광지역 주민들의 삶이 그렇게 나아지지 못하고 사람들이 계속 떠나서 인구가 급격히 줄고 있는 지역이 됐습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 첫 번째 임무이신 것 같아요.  그다음에 계속해서 서주원 사장께서 답변하시면 될 것 같은데……    (자료를 들어 보이며)  지난해 발간된 OECD 환경성과 평가보고서를 보면 수도권매립지 관리능력에 있어서 상당히 높이 평가를 받고 있어요. 이 보고서를 보면 ‘한국은 특히 대규모 매립지를 관리하고 이를 점진적으로 환경ㆍ산업의 레저복합단지로 전환하는 데 성공을 거두고 있다. 이에 대한 탁월한 사례이자 모델 케이스는 인천의 수도권매립지로 그들의 관리 모델과 노하우는 다른 나라들로 수출되고 있다’ 이런 보고서가 있습니다.  우리가 난지도도 친환경적으로 잘 개발했고 인천 수도권매립지도 그렇게 관리를 해 가면서 지금 운영을 하고 있는데요. 환경이라는 분야가 우리 국민들에게 있어서는 보호해야 될 가치지만 또 대부분 기업들에게 있어서는 규제나 부담으로 작용한단 말이지요. 그런데 우리가 조금만 더 눈을 확장하면, 더구나 최근의 세계시장 현황들을 보면 환경 그 자체가 하나의 거대한 큰 산업 아니겠습니까?",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "84%를 외국에서 수입하지 않습니까? 강원도는 산이 많고 대한민국에 산이 64%나 되는데 목재를 84% 수입한다는 것은 쓸 나무가 없다는 얘기거든요. 그래서 우리나라도 맞춤형 산림지도를 만들어서 우량, 기후, 지형에 맞는 산림정책을 세워야 됩니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그렇게 해서 적재적소에, 여기는 토질이 뭐고 비가 어느 정도 오고 지형이 어떻고 거기에 맞는 수종계획을 세워서 나무를 심으면 우리나라도 나무 가지고 먹고 살아요. 핀란드에 가 보셨을지 모르겠는데 한번 가 보세요. 그렇게 해서 먹고사는 것입니다.   그 나라의 산림예산을 전체 수입으로 해서, 수출을 해서 먹고 살거든요. 그런 곳에 실무자들 한번 보내셔서 핀란드의 산림정책을 공부해 볼 필요가 있다 이렇게 요청합니다.",
        "회의번호": 48836,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7647",
        "질문자_ISNI": "0000000463654343",
        "answer": "실무자들을 출장 보내서 공부하도록 하겠습니다.   고맙습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자세히 얘기해 드릴게요.  제가 산내골 유적현장을 찾아낸 사람인데 2000년일 거예요.  간단히 말씀드리지요.   1950년 7월초예요, 6～10일 사이에 대전형무소에 수감되었던 한 이삼천 명의 분들이 재판 없이 처형을 당했어요. 6ㆍ25 전쟁 때지요. 산내골에 끌려가서 처형당했어요.   거기에는 유명한 작가 김성동 씨 아버지도 있고 대전 사람도 있고 주승용 위원 지역인 여수ㆍ순천, 그저께 여순반란 특별법 제정 촉구대회도 있었지만 여수ㆍ순천 사람도 있고 제주 4ㆍ3 유족들도 있고 재판 없이 학살당했어요, 끌려가서.  그다음에 2000년에 미국에서 공문서가 공개된 속에서 엄청난 자료도 나와서 제가 하버드대학에 가서 전시회도 했고 대전에서도 했고 제주도에서도 했어요.   그런데 제주도를 왜 제가 관심 갖느냐 하면 제주도에서 460명이 끌려와 가지고 학살당했는데 마침 대전 국가기록원에서 제주도 유족만, 제주도 사람만 명단이 나왔어요. 명단이 나와서 이른바 대전유족회가 만들어졌고 그것 때문에 재판을 해서 전부 승소를 해서 국가가 보상을 하고 있어요. 그런데 다른 광주에서 오신 분, 부산에서 오신 분들 전부 명단이 하나도 없어 가지고 찾아내지 못하고 있어요, 제주만 찾아냈고. 그래서 산내골에서 매년 7월 초가 되면 제주도 4ㆍ3 유족회가 가서 위령제를 늘 지내고 있습니다.   얼마나 비참한 야만의 역사였는고 하니 심지어는 한 이삼천 명이 학살당했는데 지금도 삽으로 파기만 하면 그대로 유골이 나옵니다. 당시에 하도 못 살아 가지고 산내골 그쪽에 비누공장 만들어서, 시신들을 가지고 비누를 만들어서, 까만 비누이지요, 요즘은 흰 비누가 나오는데 까만 비누를 만들어서 팔았다고도 해요. 그런 대한민국의 야만의 역사가 1950년대에 있었어요.  그래서 제가 국회의원 되어서 여러 차례 산내골 위령제 할 때 꼭 오고 해서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)대전시장과 구청장, 동구청장에게 위령제라도 지내야 되는 것 아니냐 수없이 얘기했는데 ‘알았습니다’, ‘알았습니다’ 하면서 이것은 국가사업이다, 대전시사업이다, 동구사업이다, 질질 끌면서 벌써 20년이 지나버렸습니다.  좋은 역사도 역사인데 슬픈 역사도 역사예요. 그래서 재발방지를 위해서라도 위령제도 지내고 위령비도 만들어야 됩니다. 그래서 산역사의 교육의 장으로 삼아야 돼요. 그것을 소홀히 하면 안 됩니다.   시장님, 이 정도 얘기하고 더 상세한 것은 뭐 혹시 제가 나중에라도 말씀드리겠는데 유적지로 하세요. 위령비 지내세요. 큰 돈 들지 않습니다. 여수ㆍ순천 분이 엄청 가서 학살당했어요 그분들 명단이 없어요. 그 김성동 씨도 용기를 가지고 위령제 가끔 온다는 얘기를 들었어요.  여기 문화관광국장님들 계시지요? 본격적으로 테이블에 세워 주세요. 국가적 차원에서도 저희들이 할 수 있는 것 있으면 하겠습니다.",
        "회의번호": 48805,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "지금 위원님이 말씀하신 것은 산내 골령골 사태에 대해서 말씀하신 것으로 이해가 되고요.  지금 말씀하신 것에 관해서 저희가 추모공원 건립을 계획하고 있고요. 총사업비 200억 원 정도 투입할 계획을 예상해서 2021년도까지 완성할 계획을 이미 갖고 추진 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "금리에 대해서 두 가지 시각이 있는 것 같습니다. 하나는 금리를 만일 동결하게 되면, 어쨌든 지금 부동산 대책 문제가 가장 큰 현안 중의 하나인데 금리를 동결하면 부동산 가격 상승을 초래하고 미 금리와의 격차가 심화되어서 외화 자본 유출에 대한 우려가 있다라는 얘기도 있고, 또 그렇다고 금리를 인상하면 지금 고용 부진 상황에서 경제 활성화에 부정적인 영향을 미칠 수도 있고 가계부채의 부실 심화 가능성이 있다. 양쪽의 시각과 우려가 다 존재하는 것 같습니다.   그래서 거기에서 한은이 어떻게 종합적으로 판단하고 어떤 요소를 좀 더 주요하게 볼 것인가의 문제인데 지금 어떠신 것 같아요, 이 두 시각에 대해서?",
        "회의번호": 48879,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7615",
        "질문자_ISNI": "0000000463656090",
        "answer": "지금까지는 사실상 한국은행의 가장 기본 책무인 물가와 경기에 상당히 주안점을 두고 저희들이 결정을 했습니다. 그런데 그 사이에 소위 금융 안정에 대한 리스크도 서서히 커지고 있기 때문에 이제는 그것도 경계심을 갖고 통화정책을 운용할 때 적극 고려해야 되겠다, 그럴 시점이 왔다 이렇게 판단을 했고 시장에다가 그런 메시지를 주게 되었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수출바우처 사용 기업 중에 광고ㆍ홍보사업 관련해서 보면 수행 기관이 해 주는 것보다 현지에서 직접 홍보를 하는 방식이 훨씬 낫다고 얘기해서 이것을 나중에 정산하는 방식으로 수출바우처를 사용할 수 있냐는 건의가 있는데 거기에 대한 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 48886,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "위원님, 지금 1년이 지나 가지고 전체적으로 지난 1년 동안의 성과를 평가해 가지고 어떻게 만드는 것이 가장 좋은지를 지금 검토를 하고 있습니다. 그래서 그동안 바우처 서비스를 이용했던 많은 기업체들의 목소리는 저희들이 들었기 때문에 그것에 맞춰서 저희들이 다음에 제도개선 방안이 만들어진다 그러면 별도로 보고를 올리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하시고, 그리고 청년들의 일자리를 도둑질했다는 세습고용과 관련해서 각 산하단체 전체에 자료요구하겠습니다.  환경부 산하기관의 최근 3년간 비정규직에서 정규직 된 직원 중 기존 재직하고 있는 직원의 본가ㆍ처가 8촌 이내의 전 직원들, 고용된 직원들 오전 중으로 자료 취합해서 제출해 주시기 바랍니다.  세 번째는 전국 국립공원별 최근 10년 내장객 현황 제출해 주시고요   네 번째는 현 정부 출범 후 4대강 수문 개방과 관련 청와대와 환경부의 지시공문 사항.   수자원공사 사장님, 아셨지요?",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그때 사실 대덕군의 상당한 지역은 농촌이었는데 그 농촌을 면을 동이라고 하고 심지어는 리도 동으로 지금 이름을 부르고 있습니다. 그런 현상은 3년 전 정도 광주도 그런 현상이 일어납니다.  그런데 기존에 대구ㆍ부산ㆍ인천이 직할시에서 광역시로 가는데 그때 대구ㆍ부산ㆍ인천 주변의 군도 편입이 됩니다. 그런데 그것은 편입이 아니라 통합이었어요. 통합하면서 그 당시 그 군의 면이나 읍이나 리가 어떻게 되었는지 아십니까? 그 명칭이 그대로 유지됩니다.   그러면 어떤 현상이 일어날까요? 지금 농어촌 특례라는 것이 여러 분야에 있습니다. 그런 농어촌 특례가 면이나 읍이나 리를 유지하면 적용대상이 되고 지금 대전이나 광주처럼 실제 동이라는 이름을 쓰지만 면과 다름없는 지역은 그 특례를 받지 못합니다.   지금 저 스크린을 보실 수 있을지 모르겠는데, 대전 기성동을 보고 광주 대촌동을 보겠습니다. 사실은 뭐 기성면, 대촌면이지요. 그리고 대구광역시 달성군에 다사읍이 있습니다. 부산광역시 기장군에 정관읍이 있고요.  인구수를 볼까요? 이미 대구읍은 7만 명이 넘고요, 여기 기성이나 대촌은 4000명, 6000명입니다. 인구밀도 82명, 172명인 데 비해서 대구와 부산은 이미 2000명을 넘습니다.  농업종사자 비율 보세요. 고령자 비율, 정말 이름은 동이지만 농촌이고 이름은 읍이지만 실제로는 도시화가 완전히 진척된 것을 우리가 알 수 있습니다.   경제적인 지표를 보면 더 합니다. 시가지 구성 지역인구가 기성동은 0%, 달성군ㆍ기장군은 거의 70%에 달했고요. 아파트 거주 기성동은 하나도 없습니다. 그런데 다사읍ㆍ정관읍은 80% 이상이 이미 아파트화돼 있고요. 도시가스 공급비율 기성동은 0%, 다른 지역은 58%, 28%, 교육시설 이미 다사읍의 경우에는 307개나 됩니다. 그러니까 기성동이라는 동이지만 네 곳하고는 비교가 안 되지요. 그렇지 않습니까?  혜택을 한번 보겠습니다.   자동차 등록면허세가 있는데요, 지금 기성동에 살고 계신 분들이 2700여만 원의 자동차 등록면허세를 냅니다. 만약 이게 읍이라는 명칭을 유지하고 있었다면 900여만 원 정도 내면 됩니다. 광주 대촌동도 마찬가지입니다.  반면에 만약 기장군이나 달성군이 읍에서 동으로 되면 훨씬 더 많은, 면허세를 억 단위로 내야 됩니다. 주거지역 내 공장용 건축물 재산세 이쪽은 미미하지만 저쪽 달성군이나 기장군 같은 경우는 이미 그런 공장용 건축물이 너무 많기 때문에 재산세 혜택을 보면 이 또한 엄청난 것이지요. 달성군 같은 경우는 2억 이상 혜택을 보고 있는 것입니다.   교육에서도 최근 5년간 대학교 농어촌특례 적용도 되지 않습니다, 여기는.  건강보험료도 읍으로 유지되면 지금보다 기성동의 경우에 1000여만 원, 광주 남구 대촌동의 경우에 1400여만 원 덜 내도 됩니다. 기장군이나 달성군은 더 내야 되겠지요.   이 부분은 우리 대전시의 노력으로만은 되지 않습니다. 이미 행안부에 제가 질의했고 거기에서도 아직 확실한 답변을 얻어내지 못했습니다. 대전이라고 모두가 지금 농촌지역으로 있는 것은 아닙니다. 제가 보기에 진잠이라든지 탄동이라든지 구즉이라든지 이런 유성구 또 서구에서도 서쪽의 경우에는 상당히 아파트촌으로 다 개발이 되었지요.  그런데 지금 기성동 남쪽 그다음에 산내동 남쪽 또 어쩌면 저쪽 대청동 이쪽은 그대로 농촌이고 농사를 짓고 초등학교가 폐교되는, 인구 급감과 노령인구율이 아주 높은 전형적인 그냥 시골입니다. 그러니까 이 지역의 주민들이 지금 상대적으로 불이익을 받고 있는 것이잖아요.  이것은 국회에서 국회의원도 중앙부처 차원을 대상으로 노력할 부분이 있지만 분명히 시장님의 역할도 있을 것이라고 생각되는데 이 부분 한번 말씀해 보시지요.",
        "회의번호": 48805,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "말씀하신 것처럼 대전에는 위원님께서 말씀하신 몇몇 지역이 아직도 농촌의 형태를 그대로 유지하고 있고 오히려 일부 인구가 감소하는 지역도 있습니다. 그 지역에서 말씀하신 것처럼 읍ㆍ면에서 받고 있는 크게 다섯 가지에 대한 혜택들을 전혀 받지 못하고 있고 실제로 규제는 더 강화되고 있고 이것으로 인한 생활상의 불편함을 호소하고 있는 것에 대해서 충분히 인지하고 있고 위원님 말씀에 대해서 상당 부분 공감하고 있습니다.   지금 똑같은 현상을 갖고 있는 것이 대전하고 광주광역시가 똑같은 형태이고 부산이나 인천 몇 군데는 다른 형태를 유지하고 있는데 그러려면 제가 확인해 본 바에 의하면 지방자치법 자체 관련법들이 개정돼야 개선할 수 있는 여건이 생긴다라는 것을 알게 됐습니다.   그래서 저희들도 적극적으로 노력하겠습니다만 위원님께서도 이 문제에 관한 것들을 함께해 주시면 저희들도 적극적으로 함께 문제를 해결해 나가도록 하겠습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 드리고 싶은 얘기는, 처음에 11.2% 논란이 있을 때도 시에서 약간 대응이 늦었습니다. 여기에 대해서 바로 해명을 하고…… 지금 이 부분도 저는 중요한 문제라고 생각을 합니다. 이분들이 과연 채용과 관련해서 그런 영향력을 행사할 위치에 계신 분들인지, 이 108명의 현재 근무하고 계신 분들이.   이런 것들에 대해서 수치나 통계가 있으면 바로바로 국민들에게 알려서 쉽게 이해할 수 있게 시에서 공격적으로 대응을 해야 된다 싶은 생각이 있습니다. 그래서 이 문제 포함해서……  올 3월에 조사를 왜 하신 거지요?",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "5079",
        "질문자_ISNI": "0000000477036028",
        "answer": "제가 이어서 그냥 보고를 드리겠습니다.  3월 달에 공사에서 자체적으로 인사하다 보니까 부부가 동일 부서에 근무하거나 또 가까운 친인척이 동일 부서에 근무하게 되면 여러 가지 근무 분위기상 또 적절치 않다고 판단해서 그런 인사 목적으로 일단 조사를 한 것으로 제가 보고를 받았습니다.  그런데 그때 조사한 내용이 내부적으로 인사 관리 차원에서 참고용으로 쓸 목적으로 조사를 했기 때문에 지금 위원님이나 국민들이 바라보는 시각에서 조사했으면 엄격한 기준에 의해서 완벽하게 현실과 부합되는 내용이냐 이런 정도의 수준보다는 이게 어느 정도 유형으로 되어 있고 인사 과정상에 참고로 할 목적으로 진행됐기 때문에, 그 부분에 대해서는 다소 현실과 다를 수 있는 내용인 것 같습니다.  다만 조사된 내용이 결과적으로 1만 7054명을 기준으로 해서 11.2%가 인척관계에 있는 대상자로 일단 조사가 됐기 때문에 그 조사된 결과가 실제 외부에 조사된 그 실체대로 전달되느냐 안 되느냐 하는 문제하고 실제 조사를 한 내용이 현실과 부합되느냐 하는 문제는 다른 차원에서 봐 주셔야 할 것 같습니다.  그래서 일단 공사에서 조사된 내용이 모수가, 전체 현원이 1만 7084명인데 그중 2개의 부서가 조사에 응하지 않고 나머지 137개 부서가 조사에 응해서 1만 7054명이 총 조사가 됐고, 그중에 실제 친인척 관계에 있다고 하시는 분들이 2192명이어서 11.2%이다, 이 내용은 정확하게 팩트이고요, 그 조사된 내용 가지고 결과는.  다만 그 내용이 실제 2192명이 정확하냐 실제 현실하고 완전 똑같으냐? 이 부분은 엄격한 검증을 거친 조사가 아니고 나름대로 인사에 참고하기 위해서 조사된 내용이기 때문에 현실에서는 다소 다를 수 있는데 다를 수 있는 부분 가지고 다르면 이게 책임져야 되는 것이냐 이렇게 바라보는 시점은 좀 다른 것 같습니다. 그래서 그런 내용이고요.  그다음에 무기계약직에서 실제 정규직, 일반직으로 전환된 인원이 1285명입니다. 그 내용도 같은 범주에서 조사가 된 것이고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그건 아니고요.   뭐냐 하면 하나가 스마트 융복합 첨단과학산업단지 조성 그리고 또 한 가지가 스마트시티 실증화단지 조성 이 두 가지입니다. 아까 말씀하신 로봇, 바이오 이런 것들은 어떻게 보면 그 안에 있는 세부적인 내용이고요. 조금은 더 카테고리를 정리하실 필요가 있다라는 생각이 들고요.   그리고 저희 국회에서 얼마 전에 지역특구법을 통과시켰습니다. 시장님, 대전시 내에서 의견이 조율됐는지 모르겠는데 지역특구법에 따라 규제자유특구를 만들고 지역전략산업을 신청하도록 되어 있는 것 같습니다. 혹시 지역전략산업으로 어떤 것으로 하실지 고민들이 되어 있나요?",
        "회의번호": 48805,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "686",
        "질문자_ISNI": "0000000463651580",
        "answer": "지금 이미 자료는 정리가 되어 있는데 저희가 말씀하신 선택과 집중이라는 측면에서 말씀드렸던 것이 아까 로봇센서하고 의약바이오를 집중적으로 육성하겠다는 전략을 보고 계획을 정리하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자, 집값 안정이 박 시장님 철학입니다.   그런데 어쨌든 지금 새 정부 출범 후 1년 반 사이에 2억이 올랐어요. 서울의 중위 평균 아파트값이 작년에 6억인데 올해 8억이란 말이지요. 그만큼 서민은 절망하는 것이고 그 발원지가 서울이라는 말이지요.   그런데 그 근본에 뭐가 있느냐? 박 시장께서 취임하시고 나서 3대 후퇴가 있었어요. SH공사가 10년째 후분양제를 하는데 박 시장 체제에서 후분양 공정률을 80%에서 60%로 낮췄어요. 그것을 보좌한 참모들을 문책해야 합니다. 두 번째, 분양원가 62개 항목을 공개해 왔어요. 그것을 박 시장 시절에 12개로 줄였어요. 분양원가 공개 날려 버렸어요, 있으나 마나 한 것으로. 또 공공주택 공급이 후퇴했습니다. 제출한 자료에 보면 명백하게 나와 있어요. 이것 바로잡아야 한다고 생각하는데요, 이제라도, 지금이라도. 특히 분양원가 공개에 대한 박 시장님 소신을 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "5433",
        "질문자_ISNI": "000000045735271X",
        "answer": "그것은 아마 당시에 여러 가지 규정이나 이런 게 변화되면서 그렇게 된 것 같은데 그것은 잘못된 것 같고요. 저는 위원님 말씀에 동의합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 서울교통공사 소관 역사 중에서 용답역을 제외하면 이 법적 기준을 충족하지 못하는 역사는 단 한 곳도 없습니다. 즉 모든 역사가 의무설치 대상이라는 건데, 지금 4분의 1 되는 곳에 스프링클러가 미설치되어 있는데, 교통공사 측에 해명을 요구했더니 소방법상 역 공사 당시에는 설치 대상이 아니었다고 답변을 했는데 그러나 지금 현재는 이게 해당사항이 되지 않습니까? 그러면 이런 것은 빨리빨리 조치해야 되지 않나요?",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "지금 최선을 다하고 있는데요. 현재 277개 역사 중에 254개 역의 대합실은 이미 스프링클러가 되어 있고 승강장은 2006년부터 시작해서 지금 계속 해 나가고 있는데 2017년 말 현재 212개 역에 설치가 완료되었고 그래서 금년, 내년 이렇게 추가 설치해서 완료할 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난번에 서울 동대문경찰서의 홍 경감이라는 사람이 서대문 경찰청 앞에서 시위를 했지요. 경찰이 세월호 시위대에 청구했던 8900만 원의 손해배상을 포기한 데 항의하는 1인 시위를 벌인 건데 알다시피 이것은 2015년 4월 서울 광화문 일대에서 진행된 세월호 추모집회로 경찰 40여 명이 부상을 당했고 일부 시위대는 경찰버스에 불을 붙이고 줄로 묶고 끌어내리기도 했지요. 이 부분에 대해서 경찰이 시위대를 상대로 손해배상 청구를 했다가 포기한 것이고 그것이 부당하다는 취지로 시위를 한 겁니다.  내가 이것을 청장님한테 판단을 물어보면 곤란할 입장에 있을 수도 있고, 다만 여기에서 이것을 내가 또 얘기하는 것은 여기 간부님들이나 또 전 경찰들이 국감에 관심을 가지고 들을 수도 있어서 그런 점에 대해서 우리 경찰이 휘둘려서는 안 된다 하는 취지의 얘기를 하고 싶어서 그러는 겁니다.  정치적으로 일부 경찰 고위층에서 어쩔 수 없는 상황이 있을 수 있지요. 그것을 인정은 안 하더라도 이해를 한다 하더라도 현장에 있는 경찰들은 그러한 정치적 판단이나 이런 것이 잘못돼서 법치주의가 훼손되는 일이 있어서는 안 되겠다 이런 취지입니다.   우리나라에서는 어느 때인가 일부 시민단체들 시위하고 그럴 때 경찰과 일대일로 싸우면서 서로 패싸움하듯이 하는 경향이 있단 말이에요. 죽창 들고 여러 사재 무기 같은 것을 가지고 다니면서 경찰을 그냥 같이 서로 신경질 내면서 싸움하는 상대로 보는데 이것은 대단히 잘못된 상황이고 인식이다.   인권이 가장 존중되는 미국에서 폴리스라인을 넘어가면 그야말로 곤봉으로 마구 때리고 심지어는 총기 사용도 허용되는 이러한 상황이 바로 법치국가의 모습입니다. 그 사람들의 문제가 아니라 거기 나가 있는 경찰이 13만 경찰을 대신해서 그 지역의 치안을 유지해 주는 것이지요.   그리고 시위하는 사람들은 자기들의 이해관계를 가지고 하는 것이기 때문에, 물론 우리가 과잉 진압을 한다든지 이런 것이 있어서는 안 되지만 그러나 경찰이 법을 집행하는 데 있어서 긍지와 자부심을 가지고 하고 또 경찰 간부들은 그런 것을 보호해 줘야 돼요.   심지어는 난동 방어나 순찰차 탈취 등 여러 가지, 현장에서 불한당들이 난동을 부려도 혹시 이것이 과잉 진압으로 돼서 나중에 책임을 묻게 되는 사태가 생길까 봐 너무 조심한다는, 조심스럽게 해야 되지만 그런 것에 대해서 아주 소신 없이 하게 되는 그런 경우가 있어서는 안 된다. 그래서 여기 계신 간부들이 그런 것을 철저히 인식해서 그런 공감대를 넓히도록 해야 되겠다 이런 얘기를 합니다.   또 한 가지, 최근에 외국인 범죄에 대한 걱정들을 많이 합니다. 내가 중앙에서도 질의를 했는데 특히 지난번 제주 예맨 난민 사태 때문에 경각심이 국민들한테 일어난 건데 ‘제주도 불법 난민 신청 문제에 따른 난민법, 무사증 입국, 난민신청허가 폐지……’ 제목으로 청원을 했는데 71만 5000명, 굉장히 많은 겁니다, 이것 20만 명 채우기도 쉽지 않은데. 국민들이 관심을 나타낸 거지요. 그래서 경찰청 자체적으로도 외국인들에 대한, 혹은 외국인 범죄자들에 대한……     (발언시간 초과로 마이크 중단)  나도 이것 하고 마무리할게요.  데이터베이스를 가지고 체계적으로 관리를 하는 것이 좋겠다 하는 겁니다, 사전 예방이 중요하니까.   그래도 대전이 도심이니까 외국인들이 많이 오지요?",
        "회의번호": 48802,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "예, 이주 외국인을 포함해서 현재 1만 7000여 명이 거주하고 있고 관광객도 많이 오는 편입니다",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "8개 경찰서에서 17명을 운영하고 있는데 15명이 수사경력이 5년 미만이에요. 그래서 여기도 사실은 큰 사건이 나면 옛날에는 실종, 물론 형사하고 공조를 하도록 했습니다마는 이영학 사건 이후에 실종사건체제를 좀 바꿔야 되는데 여청 소속으로 아직도 두고 있습니다.   그런데 대부분 여청 기능이라는 게 신설 조직이라서 경험이 있는 사람이 많지 않아서 큰 사건이 나면 처리가 잘 안 돼요. 그래서 이게 크게 국민 지탄을 받는 경우가 있단 말입니다.  그래서 이 시스템이 형사 기능에 둬서 그냥 형사 전체적인 수사경력이 많은 사람들 속에서 움직이면 이런 문제가 해소될 텐데 여청에 두면 거기에 배치된 인력만이라도 좀 수사경력이 있는 사람을 배치를 해서 큰 사건이 났을 때 문제가 생기지 않도록 그렇게 해 주시면 좋겠고요.  지금 강서경찰서의 PC방 살인사건이 국민들의 공분을 사고 있는데 정신이상으로 인한 범죄가 계속 늘어나고 있거든요. 재범률도 높습니다. 강원도도 보면 재범률이 평균 65.9%예요, 일반사건 범죄자는 재범율이 46%대인데.   강원도도 연 한 300건 정도 정신질환자로 인한 범죄가 발생하고 있습니다. 그래서 정신질환자들에 대한 범죄예방 대책을 어떻게 세울 것인지 고민을 해 주시기 바랍니다.   청장님, 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 48834,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7531",
        "질문자_ISNI": "0000000463650270",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그리고 말씀드린 유보지 2만 평에 대해서도 적극적으로 검토하실 필요 있습니다. 왜냐하면 안 그러면 청년과 신혼부부에 대한 것은 부지가 별로 안 나올 것입니다, 실제로도. 그래서 적극적으로 한번 검토하시고 또 기업들은 오히려 지방에 가서 할 수 있도록 조치를 해 주셨으면 하는 바람입니다.  하나만 더 여쭙겠습니다.  얼마 전에 서울시에서 국토교통부장관한테 보냈던 개별주택가격 현실화 개선방안에서 공시가격을 실거래가에 근접한 상승률을 제고해 달라고 하셨는데 사실은 이게 하나 실거래가로 변형시키면 63가지의 다른 지표에 영향을 미치게 되어서 굉장히 행정적으로 복잡하다고 하는데 서울시는 그런 부담은 없습니까?",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "저는 이게 부동산 가격을 안정시키기 위한 여러 조치 중에 공시가격을 제대로 현실의 실거래가격으로 반영하는 게 굉장히 중요하다고 생각합니다. 그런데 이런 지역 사정을 아무래도 잘 아는 것은 지방자치단체이기 때문에 이렇게 실거래가격을 정확히 파악해서 과세를 현실화하는 이런 권한을 지방정부에 주시든지 아니면 국토부 그대로 갖고 있더라도 이런 실제 조사하는 사업들은 저희들이 해서 넘겨드리도록 그렇게 하겠다는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "고맙습니다.   지난 8월 28일 날 집중호우가 내렸는데 대전에 140㎜, 한 시간에 64㎜가 쏟아졌어요. 그런데 사실 한 시간에 64㎜면 많은 양인데 앞으로 기후변화를 생각하면 이런 일이 잦을 거라고 생각합니다, 그렇지요?  이로 인해서 피해신고만 491건이 들어왔어요. 대부분이 배수시설, 하수관에서 역류하는 현상이 나 가지고 침수되었다 이게 대부분인데 공교롭게도 대전시는 하수관의 65%가 20년 이상 된 노후관이에요. 이것 심각한 것 아닙니까? 물론 대전시도 지금 이것을 알고 있어요. 그래서 2015년부터 정밀조사를 했고 작년에는 이 결과를 가지고 앞으로 2026년까지 2058억을 투입하겠다 이렇게 발표까지 했어요. 그런데 금년에 이렇게 재난이 발생한 거거든요.  그래서 저는 2026년까지가 아니라 우선적으로 이 예산을 확보해서 정비가 필요하다 이렇게 생각을 합니다. 3567㎞ 중에서 2300㎞가 20년 이상 된 관로예요. 이런 것은 예산을 시급히 우선적으로 확보해야 되지 않겠나 이렇게 생각합니다.   아까 위원님 질의에 KTX 세종역 신설에 대해서 대전시장님이 어떻게 생각하느냐 하니까 대전시장님께서 대전시에 유리하거나 불리한 유ㆍ불리를 따지시는 것 같더라고요.  그런데 저는 이것은 국민적 입장에서 봐야 된다. 세종시는 행정중심복합도시지만 사실 행정수도나 다름없는 데 아니겠습니까? 그래서 전국에서 세종시를 접근하는데 온 국민에게 가장 접근성이 좋아야 되는 곳이라고 생각합니다. 중심이라고 생각하고, 그런 의미에서 본다면 KTX 세종역이 행정수도에 없다는 것 자체가 이상하지 않느냐 저는 이렇게 생각을 합니다.   물론 충청권의 상생발전 좋습니다. 저희들 몇 년 전에 호남 KTX가 남공주역을 경유할 것이냐 서대전역을 경유할 것이냐를 갖고 상당히 논란이 많이 일었었는데요 국민의 입장에서, 더군다나 호남에 계시는 분들의 입장에서 본다면 그동안 정들었던 서대전역을 버리고 남공주역으로 갈 때는 남공주역으로 가는 것이 43분이 단축되기 때문에, 43분이면 어마어마한 시간 아니겠습니까? 그래서 한 70년 동안 정들었던 서대전역을 버리고 남공주역을 택할 때는 그만큼…… KTX는 속도, 정시도착, 안전성 이런 것을 다 감안해 가지고 오기 때문에 저도 지역구가 여수입니다마는 요즘은 항공기보다는 오히려 KTX 이용을 많이 할 정도로 국민적 신뢰를 받고 있지 않습니까?     그래서 처음에 나는 오송역으로 지정된 것 자체가 잘못되었다. 이것은 정치적인 논란이 많았었는데 당연히 행정수도 쪽으로 가야지요. 세종시 쪽으로 가야 되는데 오송역으로 되고 나니까 이제 와서…… 지금 오송역이 하루 평균 1만 7000명 이용해요. 그리고 계속 폭발적으로 급증하고 있습니다. 1년에 한 38%씩 이용객이 급증하고 있기 때문에 오송역은 오송역대로 경쟁력이 생긴 겁니다. 그래서 앞으로 언젠가는 세종역으로 가야지만이 명실상부한 행정수도로서의 역할을 할 수 있을 것이다.   그래서 이제는 도로나 고속도로를 SOC로 확충하는 것보다는 철도를 촘촘히 깔아야 되는 그런 시대가 다가왔다고 저는 보고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그런 의미에서 세종역으로 경유하는 것은 어느 도의 이해관계가 아니라 이것은 충청북도냐 대전이냐 세종시냐 따지지 않고 국민적 입장에서 꼭 설치되어야 된다라고 저는 이야기합니다. 동의하십니까?",
        "회의번호": 48805,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "6035",
        "질문자_ISNI": "0000000463650174",
        "answer": "위원님 말씀 잘 들었습니다.   제가 세종역 신설과 관련해서 유ㆍ불리를 따지는 문제라기보다는 유리한 것도 있고 불리한 것도 있다라고 말씀을 드렸고요. 그것보다는 이것이 찬성이냐 반대냐를 갖고 지역 간의 갈등으로 유발되지 않도록 지역에 있는 시ㆍ도지사와 관련 단체들이 긴밀히 협의하면서 대승적 차원에서 이 문제를 바라봤으면 좋겠다는 의견이고요.   대전시장으로서의 의견을 말씀드리자면 저는 그보다는 서대전역을 잘 활용하고 호남선 구간을 직선화해서 대전에서도 호남으로 접근하는 길을 손쉽게 확보했더라도 결과적으로 가장 좋은 결과가 아니었을까 이런 생각을 해 봅니다.   하여튼 그 문제에 대해서는 앞으로 긴밀히 협의해서 대전시가 세종시하고 잘 상생 발전할 수 있도록 방안을 함께 모색하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "7년 되셨나요? 다 채우면 10년이 되실 텐데, 시장님 취임하고 나서 서울 아파트 공급량이 지난 10년간 최저 수준이었어요, 최저 수준. 그래서 2017년도 서울 주택수급 불균형 정도를 파악해 보니까 국토부가 예측한 게 연평균 신규 주택 수요가 서울에서 한 5만 5000가구 정도가 필요한 것 같아요. 그런데 실제 증가분은 2만 1420세대예요. 그러니까 국토부에서 예측한 것의 절반도 못 미치는 거예요. 서울에다가 아무리 집을 많이 지어도 저는 부족하다고 봅니다, 그렇지요? 이런 자연적으로 부족한 것뿐만이 아니라.  그래서 왜 서울에서 그렇게 많이 살고 싶어 하느냐, 그 이유가 뭐 다른 게 있겠습니까? 교통이나 교육ㆍ문화가 밀집되어 있으니까 아무래도 거기에 살고 싶은 것은 당연한 생각 아니겠어요?  그래서 시장님이 여러 가지 제안을 하셨는데 노후임대주택 용적률 높여서 보급하는 방법, 빌딩을 공공임대주택으로 전환하는 것, 나도 야당 위원이지만 이것 좋게 생각합니다. 빌딩을 공공임대주택 전환하는 것 있지요? 그것 나중에, 여의도 같은 데 가면 낮에는 북적북적한데 저녁에 가면 완전 그냥 다 비어 있는 상태예요. 그래서 이것은 어떻게 생각을 하셨습니까? 이 부분에 대해서 어떻게 생각해내신 거예요? 빌딩을 공공임대주택으로 사용하는 방법에 대해서.",
        "회의번호": 48524,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "지금 서울은 아무래도 대규모 건축을 할 수 있는 그런 나대지나 빈 공지가 사실 거의 없는 상태지요. 그래서 이런 노후화된 도심에 오히려 새로운……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 또 한 가지는 에너지산업 분야 요구 파악 때문에 에너지산업 기술인력 실태조사를 했지 않습니까? 했는데, 보니까 에너지 효율 향상 분야가 35%, 신ㆍ재생에너지 분야가 21.8%, 전력 분야가 21.1%입니다, 현재 종사한 인력 분포가. 그렇다고 하면 지금 현재 종사하고 있는 인력 분포는 그만큼 산업계의 요구가 있다는 것이고 또 전망이 있다는 얘기거든요.  그런데 에기평이 지정 공모 과제에 지원한 연구비 보니까 신ㆍ재생에너지 분야가 1655억 원으로 42.7%예요. 에너지 효율 분야는 732억 원으로 18.9%입니다. 그래서 저는 에너지산업……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)전망하고 연구 자원 배분이 좀 미스매칭된다. 이것이 미스매칭되면 연구 개발 사업화율을 지금 35%로 잡고 있는데 과연 그것의 달성이 가능할까 이런 것을 말씀드리고 싶습니다.  제가 지금 시간이 없어서 그냥 질문만 했는데요 거기에 대해서 간단간단하게 답변을 좀 해 주십시오.",
        "회의번호": 48886,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "5827",
        "질문자_ISNI": "0000000463650131",
        "answer": "해외 통역원 교육 문제에 관해서 KOTRA 사장 답변 올리겠습니다.  아까 보고드렸던 대로 작년 국정감사 때 위원님이 그런 지적 해 주신 내용에 따라서 저희들이 계속적으로 보완을 하고 있고 앞으로도 계속적으로 보완을 해 나가겠습니다.  해외 통역원이 1차적으로 서비스를 한 다음에는 꼭 성과 평가를 그 고객들한테 받아 가지고 내부적으로 조정을 하고 있는데, 문제는 개인 사유에 의해 가지고 국내로 귀국한다거나 다른 데로 이임함에 따라 가지고 자주 교체가 일어나서 한편으로 전문성을 축적하는 데 어려움이 있지만 가능한 범위 내에서 최대한 전문성을 넓힐 수 있도록 앞으로 보완해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서주원 수도권매립지공사 사장님께 질의하겠습니다.   지금 매립과 관련해서는 재활용하지 아니하는 소각 가능한 폐기물은 소각하도록 되어 있지요. 그런데 수도권매립지공사의 가연성폐기물 반입 규정은 국가에서 정하는, 환경부가 정한 지침보다도 훨씬 더 약하게 되어 있습니다. 가연성과 관련해서 환경부에서 만들어진 건설폐기물 처리 등에 관한 업무처리지침은 대체적으로 중량 기준으로 건설폐기물 함유량은 5% 이하, 가연성건설폐기물 함유량 역시도 중량 기준으로 5% 이하가 되도록 되어 있는데, 수도권매립지공사가 자체적으로 정한 가연성 혼합반입과 관련된 것은 20% 이상일 경우에만 벌점 정도 주도록 되어 있고 벌점에 따라서 가산금 하도록 되어 있고, 20% 미만에 대해서는 아예 아무런 제재사항도 없는 실정입니다. 그러니까 환경부 지침은 수도권매립지공사에는 있으나 마나한 상황인데요.   표 하나 보도록 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  2017년도에 수도권매립지공사에 들어왔던 12만 2000대 정도에서 위반 대수는 900대가 조금 넘습니다. 그러니까 퍼센티지로 따지면 1.5%이기 때문에 사실은 별로 위반하는 내용이 없습니다라고 강변할 수 있습니다만 실제로는 저 1.5%라고 하는 게 형식상의 점검을 하기 때문에 저것밖에 위반 대수를 잡아내지 못하고 있다……  저희가 국정감사를 앞두고 8월부터 10월까지 실제 현장을 방문해서 업체들의 불법행위를 점검해 봤습니다.   대체적으로 불법과 관련해서는 두 가지 정도가 나와질 수 있는데요. 하나는 불법차고지를 이용한 불법행위가 있을 수 있고 하나는 가연성폐기물 자체를 매립지로 반입시키는 업체를 이용한 불법행위, 두 가지가 있을 수 있습니다.   저것은 저희가 경기도에 위치한 업체에서 본 건데요. 가연성폐기물을 매립지로 반입하는 과정입니다. 그러니까 ‘81머……’라고 하는 차량이 해당 업체에 들어갑니다. 해당 업체로 들어가서 가연성폐기물을 싣고 매립지로 출발해서 매립지로 들어가는 것이지요. 안에서 보면 저렇게 가연성폐기물을 폐기물차량에다가 상차를 하고 있는 상황입니다.   두 번째는 불법차고지를 이용한 불법행위인데요. 불법차고지가 수도권매립지공사 가는 길에 저렇게 여러 군데 있습니다. 저희가 저기 노랗게 동그라미 친 곳을 가 봤습니다. 이것을 흔히 얘기해서 차고지를 이용한, 속칭으로 자기들끼리는 ‘받아치기’라고 얘기를 하고 있습니다. 가연성폐기물 적재함을 매립지 출입이 가능한 트럭으로 옮겨 실어서 매립하게 하는 것이지요. 저 업체에 ‘91두……’ 모 차가 입차를 합니다. 저 차는 수도권매립지공사 출입이 가능한 차지요. 들어가서 놓여 있는 박스를 상차하고 그리고 차고지를 나와서 수도권매립지공사로 들어가는 내용입니다. 저것은 저희가 10월 달에 가서 찍은 내용입니다.   다음은 저희가 속칭 ‘선수’라고 불리는 매립지공사를 출입할 수 있는 운반업체들이 가연성폐기물 처리업체를 찾아다니면서 자기가 가연성폐기물 처리해 줄 테니까 일 있으면 주라고 하는 내용입니다.    (녹음자료 재생)  ‘내화벽돌 같은 것은 사실 건설폐기물이니까 처리해야 되는데 50만 원 주고 퉁쳤다’ 하는 얘기가 나옵니다. 그러니까 관리 감독을 해야 되는데 관리 감독이 아니라 저것은 뭐냐 하면 유착이 의심되는 상황입니다.   이 문제 지적은 이번이 처음이 아니에요, 서 사장님.   한번 보겠습니다.   2011년에 이미 홍영표 위원이 매립지 가연성 혼합반입 및 박스 바꿔치기에 대해서 지적을 한 적이 있습니다. ‘수도권매립지공사가 제 밥그릇도 못 챙긴다’ ‘이것은 지역의 주민감시원과 함께 만든 작품이다’라고 했고요. 그다음 해에 인천지방검찰청에서도 불법반입ㆍ매립 사건에 대해서 이미 수사를 해서 대대적으로 불기소를 한 적도 있습니다. 공사가 ‘주민감시원하고 공사 직원이 공동으로 감시를 또는 검사를 하고 있다’고 하시지만 하루 평균 970대 정도가 들락날락하기 때문에 사실은 감시가 안 된다고 봐야 됩니다.  올해 초에 인천신문에서도 대대적으로, ‘가연성폐기물 원물이 그대로 폐기물 차량에 실려서 매립지공사로 들어간다’라고 하는 게 신문에 나니까 그때서야 다시 매립지공사와 환경부가 부랴부랴 3월부터 4월까지 특별단속한다고 했습니다. 저렇게 대대적으로 특별단속한다라고 했습니다.   그리고 수도권매립지공사에서는 특별단속한 결과를 자체적으로 저렇게 평가를 했어요, ‘반입폐기물의 성상이 상당한 수준으로 향상됐다’ ‘특별단속을 통해서 성상이 상당 수준으로 개선되었음을 알 수 있다’.   아니, 대대적으로 특별단속한다고 하는데 바보 아닌 다음에야 특별단속 기간 중에 그 성상을 평소처럼 불법으로 하는 게 말이 안 되는 거지요. ‘우리 단속하니까 알아서들 하세요’라고 하는 건데요. 이것을 보고, 성상이 개선되었다라고 하는 것을 보고 진짜 경악을 금하지 않을 수가 없습니다.   공사는 이것 지적만 당하면 주민협의체 뒤에 숨어 가지고 주민협의체 결과 때문에 어쩔 수가 없습니다, 저렇습니다라고 하는데 국정감사를……   여러분들, 국정감사를 이번 위원님이 지적하시면 다음 기수 때는 위원님들이 바뀌시거나 하니까 또 지적당하고, 그러면 ‘다시 한번 열심히 개선책을 마련해 보겠습니다’라고 하고 개선 조치했다고 국정감사 결과보고서 제출하시고 또 넘어가고, 또다시 다른 위원님들 오시고 또 지적하고 또 ‘개선하겠습니다’ 하시고 이것을 계속 반복하고 있습니다. 도대체 근본적으로 해결이 안 되고 있는…… 어떻게 감독해서 어떻게 잡아내실 건지, 어떤 식으로 하실 건지에 대해서 답변을 좀 해 주시고요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그리고 신선경 자원순환국장님께서도, 하루 이틀 일이 아니지 않습니까?",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "답변드리겠습니다.  공사에서는 가연성건설폐기물 혼합반입 방지를 위해서 금년 9월부터 건설폐기물 운반업체 간담회와 교육을 실시하고 있습니다. 또한 지금 정밀검사 비율을 상향조정해서 실시하고 현장 하역검사를 강화하는 한편…… 근본적으로 반입수수료가 낮기 때문에 가연성폐기물이 자꾸 들어오고 있습니다. 따라서 반입수수료도 단계적으로 인상을 할 계획으로 있습니다.   이런 혼합반입의 근본적인 해결을 위해서는 수도권매립지 안에 가연성폐기물을 골라낼 수 있는 전처리시설이 필요하다고 저는 생각을 합니다.   앞으로 전처리시설을 설치할 수 있도록 3개 시도하고 환경부하고 협의를 좀 더 해서 반드시 설치하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 서울과학기술대 사건도 뉴스에 굉장히 많이 보도되어서 아마 대충 내용은 알고 계실 것이라고 생각됩니다, 그렇지요?  그런데 제가 여기에서 제기하고 싶은 건 숙명여고 사건이나 과기대 사건에서 아까 존경하는 전희경 위원님이 지적하신 것처럼 학사관리상의 문제인 것을 지적하고 싶고, 두 번째는 우리가 이런 문제가 주로 사학에서만 있다고 생각을 하고 있었는데 이번 서울과학기술대학교는 국감장에 국감 대상이 되는 국립대학이라는 겁니다. 그래서 일반인들이 생각하실 때 이것을 똑같은 학교 문제로 보실 수가 있는데 이번 건은 그런 면에 있어서 굉장히 저희가 더 유의 깊게 봐야 된다고 생각을 하고 있고요.  저희가 지금 파악한 것으로는 교수인 아버지가 사실 아들의 학점 관리까지 해 주고 있었던 것으로 의구심이 드는 상황입니다.  일단 자료를 봐 주시기 바랍니다.    (영상자료를 보며)  2014년도에 아버지인 A 교수가 재직 중인 과기대 전기정보공학과로 아들이 편입하게 됩니다. 그런데 그전에는 아버지가 대충 한 3개 정도 이하의 과목만 강의를 하게 됩니다. 그런데 아들이 편입하게 된 이후를 한번 보시면요, 아들이 편입하고 난 다음에 아버지의 강의 과목 수는 갑자기 5개에서 6개로 늘어나게 됩니다.  그런데 그중에 전자기학이라는 과목이 하나 있는데요 공교롭게도 이 과목은 아들이 다른 교수님의 강의에서 C+를 받은 이후에 다시 아버지 강의 재수강을 통해서 A+로 성적이 바뀌는 과목입니다. 그런데 아버지한테 받은 과목을 통틀어서 보시면요 8개 과목에서 올 A를 받습니다. 물론 공부를 잘해서 받을 수도 있겠지요. 그런데 저희가 이런 의구심이 드는 상황을 봤을 때 이런 것이 적합했느냐라고 보기에는 굉장히 의구심이 있고요.  그다음 다시 앞으로 가 보시면, A 교수는요 이전까지 한 번도 전자기학이라는 강의를 개설한 적이 없습니다. 자기 아들이 오고 나서 이 과목을 개설해서 강의를 한 겁니다.  저희가 이 학생이 열심히 해서 성적을 받은 것일 수 있을 거라고 생각을 해서 이 학생의 다른 과목 성적도 다 확인해 봤는데요, A+ 받은 과목이 있습니다. 그런데 그 과목이 주로 일본어, 스키와 스노보드, 수상스키와 같은 교양과목입니다.  그런데 이 아들은 사실은 타 전공이었다가 이 학과에 편입한 학생이지요. 그래서 선수과목이라는 것도 있습니다. 이 전공을 다니는 학교의 학생들도 학점을 A+ 받기를 어려워하는 전공선택 과목인데 그것도 다른 학과에서 편입한 학생이 편입하자마자 모든 전공선택 과목을 A+를 받는 게 정상적이라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48662,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "지금 말씀하신 지적 내용에 대해서는 저도 동감을 합니다. 그리고 우리 평범한 교수들이 생각을 했을 때에도 아버지 과목에 대해서 모든 과목이 다 A+다라는 것은 누구나가 다 오해할 수 있는 소지가 많다라고 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 수자원공사 사장님께 질의를 드리겠습니다.  아까 이상돈 위원님께서 영주댐을 유해댐이라고 얘기하셨는데 저는 전적으로 동의합니다. 그런데 이 영주댐이 딱 한 가지 점은 유익한 것 같아요. 한마디로 4대강 사업이 우리 사회와 자연에 얼마나 큰 재앙을 남겼는지 그리고 정권의 이익을 위해서 자연환경을 이렇게 마구잡이로 파괴해서는 절대로 안 된다는 것을 1조 1억 원이라고 하는 굉장히 큰 비용을 내고 저희가 학습을 하고 있는 것입니다.     (영상자료를 보며)  자료 넘겨 주십시오.   2009년도에 타당성재조사를 할 당시에 영주댐의 연간 편익을 계산했습니다. 그때 환경개선 용수편익이 86.2%를 차지하고 있습니다. 한마디로 낙동강수질 개선을 할 수 있는 데 이 정도의 비용이 들어가고 그것으로 경제성이 있다고 파악한 것이지요. 그런데 실제로 영주댐이 계속적으로 수질 악화가 되고 있기 때문에 영주댐의 경제성은 사라지게 되는 것입니다. 동의하십니까?   그렇게 시간 오래 걸리시면 나중에 한꺼번에 대답하십시오.   영주댐의 환경영향평가 본안이 2008년도에 작성됐는데 그 당시에 영주댐 수질을 COD 2ppm까지 목표를 달성할 수 있다 이렇게 얘기하고 있습니다. 2014년도에 그 정도 달성하고 향후에는 Ⅰa 등급까지 수질개선이 달성 가능하다 이렇게 얘기가 되고 있는데, 아까 이상돈 위원님이 자료화면을 너무 많이 보여 주셔서……  2017년 10월 달에는 녹조에서 이제는 저렇게 흑수현상까지 나타나는 이런 상황이 되고 있습니다.   아까 COD 목표수질 2.0ppm 달성할 수 있다고 했지만 빨간 선을 보시면 현재 수질 상황입니다.  수자원 공사에서는 녹조 및 수질 악화 원인을 세 가지 정도 얘기했습니다. 상류 토지 그리고 축산에서 발생하는 유기물 그다음에 수온 상승 그리고 저수지가 들어가면서 그 밑에서 유기물이 용출했던 이 과정들을 얘기했는데 그것을 개선할 수 있다라고 하는 목표들에 대해서, 목표는 빨간 점선이고 현재 측정값은 파란 선으로 나와 있습니다. 총인은 이미 목표수질을 초과했고 총질소도 목표수질을 초과하고 있습니다.   축산농가, 공장 등에서 발생하는 오염원의 배출량이 오염 문제의 핵심이라고 얘기를 했는데 환경보전협회 용역보고서를 살펴보면 실제로 영주댐 근처의 저 빨간 점선들이 다 한우농가들입니다.   그런데 가축수에 대해서 수공 측의 예측과 환경보전협회의 실제 값을 비교했을 때 완전히 다르게 나옵니다. 2008년에서 2018년 10년 동안 한우농가는 실제 그 당시 예측했던 것보다 1만 마리 이상 증가했고 돼지는 오히려 감소했고 가금류는 5만 마리 이상이 감소하는 완전히 예측 자체가 잘못된 설계였다라는 것을 보여 주고 있습니다.   BOD 발생량도 실제값보다 확대해서 예측했고 총질소 발생 부하량도 확대 예측했다라는 게 저 초록색 동그라미 안에 다 있으니까 확인해서 보시면 됩니다. 총인 발생량은 축소 예측했습니다. 한마디로 전체적인 예측값 자체가 다 엉텅리, 엉망진창이었다고 하는 것을 지금 다시 확인할 수가 있습니다. 한마디로 수질예측모델 자체를 신뢰할 수 없다 이렇게 얘기를 드릴 수가 있고요.   그 당시에도 환경영향평가 검토의견서에 수질예측모델에 문제가 있다라고 지적을 한 바가 있습니다. 그리고 수공의 일부 값들을 보완하긴 했지만 총질소 등의 문제점들을 여전히 가진 상태에서 환경영향평가가 통과되었다고 하는 것도 저희들이 확인하고 있습니다.   더 중요한 것은 그 당시에 수공과 환경부가 거짓 보고를 했다고 하는 것입니다. 수질목표에 COD 측정값이 제출되었어야 함에도 불구하고 그 당시 보고서에는 누락되어 있다는 것을 볼 수가 있고요. 가축사육 두수도 실제로 22%가 증가해 가지고 수질오염에 영향을 미쳤다라고 얘기를 했지만 그러지 않았다라고 하는 것입니다.  그다음 것을 보여 주시면, 2008년도에 188만 마리에서 2015년도에 230만 마리로 22% 증가됐다라고 얘기를 하지만 2017년도에 환경보전협회에서 실제로 파악했을 때는 오히려 2%가 감축되어 있습니다. 15년도에만 갑자기 가축수가 확 불었다가 줄어들었다라고 하는 이런 상황을 저희가 알 수 있는데, 수자원공사에서 그 당시에 수질개선이 되지 않는 것에 대한 엉터리 보고를 한 것이다 저희들은 이렇게 파악하고 있습니다.   넘겨 주십시오.   내성천 파괴도 지금 상당히 심각한데요. 내성천 하류에 무섬마을이라고 하는 곳의 수도교에 주민들이 저런 안내문을 부착했습니다. ‘여러 군데가 파이고 모래가 유실되어서 교각기초의 철근이 날카롭게 드러나 있기 때문에 조심하라’ 그다음 넘겨 주시면 실제 그 교각의 수위가 점점 낮아져서 저런 상태로 되고 있다, 모래가 다 쓸려 내려오지 않은 상태가 되기 때문에 점점 저런 상태로 내성천이 파괴되고 있는 상황을 저희가 볼 수가 있습니다. 한마디로 퇴적이 되지 않고 계속 세굴되고 있는 그런 상황을 확인할 수가 있지요.   한마디로 지금의 영주댐은 수질개선은커녕 완전한 환경오염의 진원지가 되고 있는데 이런 상태로 영주댐을 계속 유지하는 것이 옳은 것인가, 영주댐을 완전히 해체하든가 지금 저런 상태로 계속 유지될 수 없으니 다른 어떤 대안을 마련해야 되는데 ‘그냥 문제다’만 하고 있을 수는 없습니다.   수자원공사에서 이 문제에 대해서 어떤 방향으로 영주댐 문제를 개선하는 것이 대책이 될 수 있을지에 대한 의견을 내셔야 됩니다. 그리고 정부에서 이것을 검토해야 되는데, 어쨌든 이 상황의 심각함을 파악하고 계시기 때문에 수자원공사에서는 종합국감 전에 이것의 개선방안을 어떻게 해 나가야 된다고 생각하는지 의견을 주시기 바라고 지금 한 말씀 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "위원님, 아까도 말씀을 드렸지만 아무튼 영주댐의 지금 이 현실에 대해서는 대단히 죄송스럽게 생각합니다. 그런데 그 당시에 환경평가라든지 이런 부분이 사실은 굉장히, 기간이 4개월 내에 다 이루어지는 사항이다 보니 여러 가지 모델이라든지 조건이라든지 이런 것들을 관리하기가 대단히 어려운 상황이기도 했다는 말씀을……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 이게 어느 기관인지만 묻는 거예요, 제가 질문이 여러 개 있어서요. 파악 안 하셨지요? 관세사 자격증 대비하는 강의를 하는 곳입니다. 잘 파악하셔야 돼요.   이 직원의 전체 외부강의 소득은 5944만 원이고 강의를 통해서 5028만 원을 사설 학원에서 올렸습니다. 이 직원이 외부강의로 신고한 부분이 FTA관세무역연구원이라고 쓰여 있는데요. 실제로 보니까 FTA관세무역학원입니다. 학원 홈페이지를 봤더니 버젓이 강사로 지금 소개되어 있습니다. 그리고 네이버에서 이 직원의 강의를 치니까 동영상 강의가 쭉 나오고 있고요. 강의만 하는 게 아닙니다. 수험서 판매로 인해서 인세 수입까지 올리고 있습니다. 지금 막대한 투잡, 이중 취업을 하고 있는 부분입니다.   환경산업기술원은 이 외에도 이런 건이 있습니다. 대학에 출강을 많이 하고 있고요. 이 직원들이 대학 강의뿐만 아니라 기술원 본연의 업무를 하고 있으면서도 외부강의료를 받는 어처구니없는 일들이 지금 일어나고 있습니다. 그 실례를 보니까 환경성적표지 교육을 하거나 시험문제를 출제ㆍ채점하고 외부강의료를 받고 있고 용역과제에 참여해서 자문비를 받는 경우도 상당합니다. 10년에 걸친 내역을 저희가 분석한 부분이니 이 부분이 상당히 오랫동안 관행으로 되어 있다는 생각이 듭니다.   대책이 필요한 것 같은데요. 원장님 보니까 상황도 제대로 파악이 안 되신 것 같아요. 이것 어떻게 하실 거예요?",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "조금 전에 말씀드린 일부 직원의 학원 강의에 대해서는 정확한 파악이 좀 덜 된 부분이 있습니다. 저희한테 보고한 내용하고 다르게 여러 학원들에서 강의를 하고 있는데 그 점에 대해서 다시 한번 정확하게 실태를 파악해서 어떻게 할지 대책을 강구해서 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거짓말하고 있는 것 같은데.  아니, 서경배 회장은 아모레퍼시픽 회장인데 화장품만 사업하는 사람이 체육계에 아무런…… 모르겠어요, 그 양반 걸어 다니거나 체육하려나. 무슨 자격으로 청와대 실세가 밀어서 이렇게 말이지 신청해 가지고 떨어졌잖아요, 이번에요. IOC 위원선거에서 떨어졌어요. 내가 확인했어요. 이거 얼마나 창피한 일이에요. 될 사람을 해야지.  회장, 어떻게 생각해요? 대한체육회장, 어떻게 생각하시냐고?",
        "회의번호": 48521,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "4155",
        "질문자_ISNI": "0000000463650609",
        "answer": "저희는 앞으로 지속적으로 노력을 해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "소급적용을 한 곳도 있고 안 하는 곳도 있는데 그 지역 사정이라든가 각자 나름대로의 고민과 판단이 충분히 있을 것이라고 생각을 합니다.   서울 같은 경우에 회생법원 또 여기 계신 대전지방법원 같은 경우는 일부 선별적으로 소급적용을 하고 있거든요. 그런데 전라북도 같은 경우는 좀 더 이 부분에 대해서 전향적으로 검토를 해 주십사 하는 부탁을 드립니다.   잘 아시다시피 지금 전북은 조선소 문 닫고 GM 사태 나고 해서 도민들의 상심이 굉장히 큽니다, 또 개인회생도 상당 부분 늘고 있고. 그래서 개인회생이라도 해서 희망의 발판으로 좀 삼아야겠다고 생각하시는 분들인데 전혀 해 주지 않으니까……   그래요, 이것도 어떻게 보면 지역 차별일 수도 있습니다. 서울 같은 경우가 오히려 경기가 좋고 지역 삶이 좋아지는데 그곳은 하는데 지방은 또 안 된다 이렇게 하면 좀 차별이 있는 부분 아니겠느냐 생각을 합니다.   서울회생법원과 대전지법 사례에서 보니까 청산가치를 보장하고 가용소득 전부를 투입하고 최소변제금액 이상 변제 등의 세 가지 요건을 충족하는 경우에 제한적으로 허용을 하더라고요.  그래서 우리 전주지방법원뿐만 아니라 이것 시행하지 않는 다른 지방법원들도 이 개인회생 제도의 취지를 고려하셔서 좀 전향적으로 판단을 해 주십사 하는 말씀을 드립니다. 이런 부분을 잘 헤아려 주셔서……   전주지방법원장님, 좀 이런 부분을 잘 검토해서……   이것 사실은 우리 지역민들이 그 얘기를 하더라고요. 그래서 지금 질의를 하는 거거든요. 어떻게 생각하십니까, 법원장님?",
        "회의번호": 48945,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "4912",
        "질문자_ISNI": "0000000463655311",
        "answer": "위원님 말씀대로 저도 지금 고향 법원에 돌아와서 지역경제가 많이 어렵다는 것을 몸으로 체감하고 있습니다.   이게 지금 법률이 개정될 때 선명하게 법에 명시가 되지 않고 개별 재판부의 해석과 개별적인 재판사항으로 남겨져 있다 보니까 아마 이게 재판부별로, 법원별로 여러 가지 차이가 나타나고 있는 것 같습니다.   특히 인가가 된 후에 변제기간이 단축되는 데 이런 문제가 생기는데 위원님이 지금 지적하신 대로 사건의 특수성에 비추어 볼 때 지역적으로 재판 결과에 차이가 생기는 것보다는 전국적으로 통일이 되는 그런 실무운영이 될 필요가 있다는 지적에는 전적으로 공감하고 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 평창올림픽 이후에 강원도가 위기이자 또 기회라고 저는 생각하거든요. 여기에 KTX 철도, 항공 모든 인프라가 다 깔렸기 때문에 지금 시대의 변화에 따라서 굉장히 큰 기회가 될 것 같은데 오늘 여기 업무보고에서 보면 결국 가리왕산 알파인스키장 그것 하나 보이고 나머지는 잘 안 보여요.   그래서 제가 보기에는 이번에 어떻게 하느냐에 따라서 강원도가, 앞으로 10년 후를 내다봤을 때 평창올림픽의 뒷마무리를 어떻게 기회로 만들 거냐가 굉장히 중요하다고 생각하는데 그것에 대해서도 대관령 산악관광, 아까 이양수 위원님이 굉장히 중요한 말씀 하셨어요. 그다음에 가리왕산. 그 외에도 아마 7개 지역이 다시 복원하고 또 거기에 관광 활성화를 위해서 해야 할 일들이 있는 것으로 지금 보고 있거든요. 그런 것을 좀 더 제대로 해내야 강원도가 한 단계 업그레이드가 될 것 아닌가 이렇게 보고 있습니다.   오늘 우리 농림 감사니까, 화면 좀 보시지요.    (영상자료를 보며)  현재 전국하고 강원도를 비교해 보면 지금 전국 평균소득이 3824만 원으로 올라가는데 강원도만 떨어져요, 다른 데의 평균에 비해서.   그다음에 부채는 강원도만 더 올라갑니다. 전국 평균은 이렇게 내려가잖아요, 2638만 원. 그러니까 어떻게 보자면 도지사님이 농업에 이렇게 좋은 보고는 했지만 무게중심을 훨씬 덜 보고 있는 것 아닌가. 그게 나타나는 게 지금 현재 예산도 이렇게 5.2배로 2000년에 비해서 올라가는데 강원도 농림수산예산은 훨씬 더 적게 올라가고, 거의 안 올라가는 정도까지 되는데.   그다음 보면 공무원 숫자도 2000년 대비해서 49.6%가 올라가는데 16.3%. 이런 통계숫자를 보면 9년 동안 지사님이 농업에 대해서 집중도가 약했다 이렇게 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48855,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7598",
        "질문자_ISNI": "000000046365743X",
        "answer": "저희들 내년부터 목표, 전체 예산의 한 10% 정도로 한번 늘려 보도록 부지런히 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 제가 보기에는 세종시 같은 경우는 특별자치시이기 때문에 전담반을 둬서 이 부분과 관련된 여러 가지 점검할 부분들이 있는 것 같아요. 그러니까 인구 유입에 따른 여러 가지 변화라든가 이런 부분, 이런 것들을 데이터를 구축할 필요가 있다 이렇게 보고요.   지엠 군산공장 폐쇄 또 군산조선소 문제 이런 것들로 전북 지역경제는 저는 앞으로 좀 상당 기간 고통이 필요하다, 여기에 따른 어떤 대책이 없으신가요?",
        "회의번호": 48903,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "일단 가장 직접적으로 효과를 볼 수 있는 것은 상당히 경쟁력 있는 기업을 유치하는 거고요. 그러기 위해서 지자체에서 많은 노력을 하고 있습니다. 그런데 조금 더 중장기적으로 보면 앞으로 새만금 사업이라든지 기타 또 제4차 산업혁명과 관련한 새로운 농생명 산업 같은 새로운 산업에, 새로운 성장동력에 조금 더 포커스를 맞추면 중장기적으로는 상당히 발전 가능성이 있다고 보입니다만 단기적으로는 조금 어렵다고 보여집니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수자원공사에 대해서 한 말씀 드리겠습니다.   수자원공사는 원래 과거 건설부, 국토부에 있다가 드디어 환경부 산하로 들어왔습니다. 따라서 환노위가 수자원공사에 대해서 국감을 하는 첫날이 되겠습니다. 저하고 개인적인 인연도 있지만 한국수자원공사는 과거에 굉장히 우량공기업이었지요. 그러나 지금은 거의 회생 불능한 적자기업이 된 것 같습니다.     (영상자료를 보며)  그 이유는 다 아시다시피 수자원공사가 4대강 사업에 8조 원 부채를 안았기 때문이지요. 사실 그 당시 초기 사업 때도 당시 김건호 사장이나 이사진에서 이건 수공의 사업이 아니다 하고 판단한 적도 있는 것 다 아실 거예요. 그래서 지금 사실상 16개 보를 수공이 관리하는 것도 따지고 보면 수공의 원래 임무에 맞지도 않는 겁니다, 편의상 맡긴 거지. 그리고 특히 안타까운 것은 과거에 소양강담, 안동댐, 충주댐 같은 경우는 그야말로 개발연대의 우리나라 상징이었다고 볼 수 있겠습니다. 그러나 지금 와서는 그런 것이 다 옛날 얘기가 돼 버렸습니다.   지금 수자원공사에 대한 국민들의 이미지는 대단히 안 좋습니다. 지금 정권, 특히 집권세력에서는 거의 아마 적폐로 보지 않나 싶어요.   특히 최근에 세운 영주댐과 보현산댐은 뭐 저보고 규정하라고 할 것 같으면 영주댐은 1조 1000억 원짜리 유해댐이고 보현산댐은 3000억 원 들여서 아무 역할이 없는 무익댐입니다, 어떻게 생각하실지 모르겠지만.   그리고 영주댐은 시험담수를 했지만 녹조가 너무 심해서 사실상 포기한 겁니다. 왜냐 그러면 이것 처음에 할 때부터 상류지역의 봉화나 그 지역의 엄청난 축사 같은 것 계산을 안 했어요. 환경영향평가 완전히 엉터리로 한 거예요. 그냥 뭐 이 모양, 그래서 더 이상 할 수 없기 때문에 시험담수를 하다가 결국에는 다 포기해 버리고 사실상 지금은 이렇게 담수를 포기해 갖고 다시 담수할 가능성은 제가 보기에는 없다고 봅니다. 댐의 기능을 완전히 상실한 것이지요. 도로 다 보여요.   이러한 댐 때문에 잃어버린 게 너무 많습니다. 그 지역에 금강마을이라고 하는 유서 깊은 마을이 있었습니다. 보실 것 같으면 이렇게 오래된 가옥 상당히 많은 것이 지방문화재로 지정이 돼 있는 집들입니다. 이것이 물에 잠긴다고 그래서 다 철거하게 됐었지요.   다음 넘기시면 서낭당도 보입니다. 이것도 지방문화재였습니다. 이렇게 마을이 다 없어졌어요. 과연 댐이 공익에 기여한다 그러면 저런 것 감내해야만 되지만 이것 참 어처구니가 없단 말이지요. 그중에서 장씨고택 이런 것들이 있습니다. 이것도 유서 깊은 게 다 없어졌어요. 지금은 금강마을이라는 것이 저것만 남아 있습니다.   그런데 문제는 이렇게 다 철거했는데 이게 지금 물에 잠기지가 않는 거예요. 시험담수도 안 해요. 그대로 남아 있어요. 괜히 철거한 거라고요. 이렇게 되어 있고요.  다음 보게 되면 여기 이주단지로 가기 위해서 지방문화재로 지정된 많은 오래된 가옥들, 역사적 가치 있는 가옥들을 다 해체해서 창고에다가 보관하고 있어요. 벌써 해를 몇 번 넘겨서 자체적으로 다 와해돼서 붕괴될 상황에 있습니다. 이런 어처구니없는 바보 같은 짓을 했어요.   또 하나는 이주단지를 수공이 보상가보다 2배를 내라 그래서 이 사람들이 집단행동하고 그랬어요. 어처구니없는 일이 계속 생깁니다.   그다음에 소나무가 있는데 소나무를 이식한다고 해서 했는데 너무 짧게 해서 큰 뿌리마저 자르고 이식을 했어요. 그래서 어떻게 됐느냐? 결국에는 비실비실 마르더니 그 후에 보게 되면 저렇게 말라서 결국에는 다 죽게 됩니다. 그리고 그 외에 느티나무도 했는데 결국에는 이렇게 다 죽어 버렸어요. 거의 1억을 들여서 이식한 나무들이 다 죽었어요. 그리고 우스운 것은 원래 나무 있던 자리는 더 이상 물에 잠기는 데가 아니에요. 괜히 철거한 거예요.  그리고 이것이 금강마을 이주단지인데 거기 댐 들어오게 되면 유람선 들어오게 해서 펜션 한다고 이주마을에 집을 잘 지었어요. 그런데 지금 절해고도가 돼 버렸지요. 그래서 주민들은 아무것도 할 것 없이 저러고 살고 있어요. 생계도 아무것도 없어요. 그래서 이런 댐을 과연 그대로 둘 필요가 있느냐 하는 그런 기본적인 문제가 있습니다. 저기서 무슨 관광을 합니까? 아무것도 안 되는 거예요. 1조 원 세금 갖다 버린 겁니다.   다음 넘겨 보세요.  더군다나 댐 하류가 4대강 사업 전에는 원래 저런 경치가 처참하게 다 바뀝니다. 이게 전이고 후입니다. 이렇게 해서 다 망쳐 버렸어요.   특히 영주댐은 상류 13㎞에다가 유사조절지라는 모래를 채취하기 위한 댐을 세웠습니다. 저것도 그 위의 물은 다 썩어 버렸고 저것 때문에 모래가 차단돼서 영주댐 하류에 있는 회룡포, 선몽대 다 저렇게 돼 버렸어요. 회룡포, 선몽대 환경영향평가 전부 거짓말로 쓴 겁니다. 이렇게 돼 버려서 1조 원짜리 유해댐, 나는 영주댐은 결국은 철거해야 된다고 봐요.   거기에 앞서서 유사조절지, 영주시가 모래 파낸다고 했다는 거예요. 도대체 이것을 만드는 게 어디 있어요? 이것부터 난 해체해야 된다고 봅니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  이 문제는 사실 수공 사장이 답할 성격은 아니라고 봅니다. 물론 수공에 대해서 많은 현안이 있겠지만 첫 감사에…… 제가 볼 때는 다른 것 다 지엽적인 것 같아요. 수자원공사는 제가 보기에는 그야말로 국민 대다수한테 버림받은 그런 공기업이 됐습니다, 조국 근대화를 이룬 위대한 과업을 이룬 회사가 아니라. 그런 면에서 본 위원은 굉장히 통탄하는 바가 있습니다.   사장님, 한 말씀 하시든가 안 하셔도 되고요.",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "아무튼 4대강 사업으로 인해서 여러 가지 국민들께 심려를 드린 부분에 대해서는 대단히 죄송스럽게 생각을 합니다. 그리고 앞으로도 계속 논란이 정리는 되기 어렵겠지만 지금 정부도 조사평가단을 구성해서 운영하고 있고, 저희도 보다 더 적극적으로 그런 부분에 대한 저희의 그동안의 전문데이터나 역량을 총집결해서 4대강이 보다 더 국민한테 가까이 갈 수 있는 발전적인 시설물로 활용이 될 수 있도록 최선을 다해서 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러나 이것을 2013～2017년도 연도별 추세로 보면 오히려 빠르게 증가를 하는 거예요, 전북 지역의 가계대출이. 또 그리고 그 가계대출의 내용도 굉장히 취약합니다. 비은행대출 비중이 다른 지역보다 훨씬 높고 비주택 담보대출 비중도 전국 평균보다도 많이 높은 편이고, 저신용자ㆍ취약차주 대출 비중도 또 높습니다.   그런데 문제는 어제 한국은행에 대한 국정감사에서도 미국과의 기준금리 차이를 감안해서 아마 좀 올릴 수밖에 없지 않느냐라는 그런 어떤 시그널을 어제 한국은행 총재께서도 말씀하셨어요. 그러면 이게 올렸을 때 또 가계대출에 미치는 부담은 엄청나게 증가가 될 것인데, 그래서 제가 어제 가계대출 부담을 완화할 수 있는 방법으로, 우리가 금리 하면 기준금리 플러스 가산금리로 가지 않습니까? 그런데 가산금리 산정 내역이 너무 높게 잡지 않느냐, 현재 시중은행들이.   그래서 아파트 분양 원가를 공개하듯이 가산금리 산정 내역을 공개해서 시중은행들이 너무 부당하거나 초과이익을 취하지 못하도록 한번 가야 할 것 아니냐 그래서 총재의 긍정적인 답도 일부 받았습니다마는 제가 볼 때는 그 답변하는 태도나 뉘앙스로 봐서 부정적이에요, 한국은행 총재는. 그런데 본부장은 거기에 대해서 어떤 생각입니까?",
        "회의번호": 48903,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "3731",
        "질문자_ISNI": "0000000463649843",
        "answer": "일단 처음 말씀하신 부분과 관련해서 저희 전북 지역의 가계대출 증가세가 상당히 높았던 것은 사실입니다만 다른 지역에 비해서 월등히 높았던 것은 아니고요. 저희가 최근에 연체율 같은 것도 상당히 안정적으로 낮은 수준이어서 일단 워치는 하고 있습니다만 또 마침 얼마 전에 저희가 가계대출 금리 인상 시에, 금융기관이 금리를 상승시켰을 때 가계대출에 미치는 영향을 저희가 조사를 해 봤더니 현재로서는 그렇게 큰 악영향은 없다고, 일단은 저희가 감내 가능하다 이렇게 판단을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 나는 관료들이 정말로 문제다. 8월 달까지는 과기부도 분명히 이렇게…… 내가 하나하나 짚겠습니다마는 이것 예산 꼭 필요하다, 다 해야 된다고 했던 과기부가 왜 갑자기 예산 삭감돼도 사업에 차질이 없다는 식으로 입장이 바뀌었는가? 이건 정치논리에 의한 거라고밖에 볼 수가 없다.  단순하게 기재부에서 예산편성 기준이, 지침이 내려와서 그런 거라면 여기 상임위하고 과기부가 같이 노력해서 예산을 증액시키려고 해야 되는데 과기부가 오히려 나서서 예산 삭감돼도 사업에 별로 차질이 없다는 식으로 얘기하는 것, 이건 무슨 청와대의 압력을 받았거나 이런 식으로 볼 수밖에 없다고 보는데.  자, 내용을 하나씩 짚어 보자고요.  첫 번째, 기초과학원 2차 본원 설계가 예산 삭감이 돼서 내년에 안 이루어지게 돼 있는데 본원 연구단 구성 및 입주계획, 그것 띄워 보세요. 이것 보면 여기 이렇게 나와 있어요. 내년 19년도에 설계해서 20년도에 시공하고 21년도에 준공하는 걸로 이렇게 돼 있는 거 맞지요, 원장님?",
        "회의번호": 48964,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 생활체육 저변을 넓혀서 거기서 좋은 인재를 발굴한다는 정신 또 청소년들이 체육활동을 하면요 학교 폭력이 줄어들고 범죄가 줄어들고 또 의료비가 줄어드는 좋은 효과들이 있지 않습니까? 저는 대한체육회가 나서서 각 학교별로 다양한 종목의 클럽을 만들어 줘야 한다고 생각해요, 동호인클럽을. 학교체육부터 시작하는 게 좋겠다.  어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48521,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7513",
        "질문자_ISNI": "0000000463655215",
        "answer": "저희도 지금 그 부분에 역점을 두고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 2017년에. 그러니까 7차 전력수급계획만 대상으로 해도 이렇게 나온다. 그래서 이것은 명백하게 정부가 주장하는 100조 원이면 된다는 결과와는 완전히 다른 결과입니다.  부원장님께서 겁먹으실 필요가 전혀 없고요. 한수원에서 나온 자료에서도 8차 전력수급계획을 시행하면 신재생에너지 설비비용이 178조 원이라는, 지금 정부랑 논란이 있기는 하지만 시행하는 한수원에서도 이런 자료가 나온 게 있어요. 그러니까 이게 144조 원 나왔다고 해서 그렇게 겁먹고 그러실 필요는 없다고 보고요.  이제 앉으셔도 됩니다.  저는 대한민국 최고의 석학들이 만든 이 자료를 정말 정부와 국회가 매우 신중하고 아주 의미 깊게 봐야 된다는 생각이고요.  조금 이따 답변해 주실 것이 이 보고서가 정부에 제출되지 않은 것 같아요. 왜냐하면 제가 전반기에 산자위원으로 활동하면서 8차 전력수급 기본계획을 보고받았는데도 이 보고서에 대해서는 알지를 못했습니다. 제가 이번 국감을 준비하면서 이 자료를 거의 발굴하다시피 찾아낸 것이거든요. 그래서 이것을 정부에 좀 보고를 해 주셨으면 좋겠다고 생각을 하고요.  저는 이번 탈원전 사태를 보면서 정말 우리 대한민국 사회의 가치관이 완전히 붕괴됐다는 그런 사실을 지켜보게 되었습니다. 정말 끝없는 비애를 느낍니다. 우리 사회의 원전의 기여도나 그 필요성에 대해서는 사실 어린애들까지도 다 알 수 있는 사실인데도 불구하고 그 많던 원전을 추진하던 사람들이 하루아침에 ‘원전이 필요 없다’, 심지어 ‘원전이 나쁘다’ 이렇게 말하는 것을 보면서 정말 참담함을 느낍니다. 비겁하다 못 해서 인간적인 경멸감을 느낍니다.  저는 대통령 말이 틀리면 ‘이게 잘못됐다’ 따지고 또 올바른 조언을 하고 나서는 전문가나 공직자가 단 한 사람도 없다는 것에 대해서 정말 처참하게 무너져 내린……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)대한민국의 한 단면을 보여 주는 거다 이런 생각을 합니다. 이런 상황, 이런 사회에 과연 미래가 있을까 하는 그런 절망감마저 느낍니다.  부원장님, 원장님께 대한민국 과학기술계의 핵심 리더인 한림원에서 대통령을 면담하고 탈원전 정책을 중단해 주실 것을 건의할 용의가 있습니까?",
        "회의번호": 48964,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "6296",
        "질문자_ISNI": "0000000463650705",
        "answer": "원장님과 상의해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 8월 경찰청에서 진상조사 결과 발표가 있었는데요, 그 내용을 보면 당시 현기환 청와대 정무수석은 경찰 정보라인을 통해 백남기 농민의 상황에 대해서 정보를 받아서 수석비서관회의 때 이병기 비서실장에게 피해자 상태에 대해 자세하게 보고했다고 되어 있습니다, 이 보고서에.  지극히 민감한 개인정보인 의료정보가 줄줄 새서 윗선에 보고된 것 있을 수 없는 일이지요. 이것 의료법 위반이고 3년 이하의 징역, 3000만 원 이하의 벌금에 처하도록 되어 있는데, 그 부분 어떻게 생각하시나요?",
        "회의번호": 48662,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "법에 의해서 처벌받아야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사합니다.   물기술인증원은 그동안 여러 협회에서 분산돼서 인증을 해 왔기 때문에 비효율성과 셀프인증 논란이 있어 왔습니다. 그래서 법에 설립근거를 마련한 것이고요. 단순히 기술과 제품의 적격성ㆍ효과성만 인증하는 것이 아니라 실증시설 테스트베드를 완비해서 실검증과 동시에 즉시 인증을 해 주는 그런 시설이기 때문에 이런 원스톱서비스 또 세계적인 경쟁력을 갖추는 데 아주 필요한 기관입니다. 그래서 공신력을 확보하고 효율적으로 인증업무를 처리할 수 있다 이렇게 생각이 됩니다.   국가물산업클러스터가 국비 약 2300여억 원을 투입해서 내년 6월에 대구에 준공될 예정인데요. 지금 현재 많은 물기업들이 물기술인증원 유치가 대구에 확정이 되지 않아서 물산업클러스터에 투자와 입주를 꺼리고 있습니다. 이것은 제가 최근에 물박람회에 가서 기업체 관계자로부터 직접 들은 얘기입니다. 그래서 대구의 물산업클러스터가 형해화되지 않도록 적극적으로 노력해 주시기 바랍니다. 관리책임을 갖고 있는 환경공단, 그리고 환경부에서 말씀을 해 주시기 바랍니다.   이 실증화 시설을 다른 지역에 다시 구축할 경우에는 1500억 정도의 세금이 추가로 들어갑니다. 중복될 경우에 국민혈세가 낭비되는 우려도 있기 때문에 이것은 효과적으로 복합적으로 한곳에 지어져서 설립이 돼서 운영되는 것이 당연하다 이렇게 생각이 됩니다.   공정하고 투명하고 그리고 효율성을 감안해서 물기술인증원이 설립되어야 된다고 생각하는데 이사장님 동의하십니까?",
        "회의번호": 48867,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월22일(월)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "저희들 환경공단은 현재 물산업클러스터를 내년 6월에 정상적으로 가동시키기 위해서 직원 30명이 현지에 파견돼서 일을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요.   그런데 제가 두 가지 문제를 지적하려고 그래요.   첫째는 강원도가 농가소득 1위를 만들겠다고 하면서 2014년도 농림해양수산 분야 예산 보니까 4584억 원, 올해는 4950억 원, 그러니까 한 4, 5년 동안 3780억 한 8% 정도 늘었어요.   그런데 강원도 전체 예산은 5년 동안 3조 9000억에서 4조 7278억 원, 그러니까 5년간 7322억 원이 늘었어요, 18.3%가.  그러면 농가소득 전국에서 1위 만들겠다고 하면 18.3% 전체 예산 는 것 정도의 비율로라도 농정 예산을 늘리고 얘기해야지, 앞뒤 안 맞는 얘기잖아요, 이것. 투자 대비 그래도 소득이 올라가는 것 아니에요? 그래서 이런 부분들을 확실히 앞과 뒤가 맞는 그런 농정을 해 달라 하는 말씀드리고.  또 하나는 농업ㆍ농촌 발전 7대 정책이라 해 가지고 7대 정책 여기 내놨는데 농업직불제, 소득직불금, 건강검진비 지원 이런 것 핵심 정책을 7대 정책 중에서 현금으로 직접 지원하는 방식인데 이 현금 나눠 줘 가지고 농가소득 1위 달성하겠다는 것 시작과 방향이 잘못된 거예요.  그리고 또 하나 지적하고 싶은 건 뭐냐 하면 만 65세 이상 고령농 중에서 소유농지가 1㏊ 미만인 영세농들 농업을 지속하는 조건으로 매월 20만 원씩 지급한다는 계획인데 20만 원씩, 30만 원씩 주고 농사짓지 마시고 내놓으라고 해야지요. 그래서 젊은 사람한테 짓게 시켜야지요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)죽을 때까지 농민들 농사지으라는 겁니까, 이것? 오히려 농사짓는 부분을 어려우시니까 내놓으라 그래서 이걸 젊은 사람들한테 줘야 젊은 사람들이 유입이 되는 거고 또 생산성도 나오는 거고. 제 아버님도 90까지 농사짓다 돌아가셨거든요, 농민이셨는데. 농민은 죽을 때까지 농사짓고 일하다 죽으라고 그러면 안 되지 않습니까?  국가적으로 농민들도 정년제를 도입을 해야 된다고 하는 게 소신인데 65세 이상 농사지으시는 분들 매월 20만 원씩 돈 주는 게 말이 됩니까? 거꾸로 가는 거예요. 돈을 30만 원씩 더 주더라도 농토를 내놓으십시오, 그래서 젊은 사람들한테 줘야지. 이것 문제가 잘못됐다. 고민 한번 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48855,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7426",
        "질문자_ISNI": "0000000463653762",
        "answer": "다시 한번 면밀히 들여다보고 존경하는 김태흠 위원님 지금 예산 증액부터 말씀 주신 것 잘 이행하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 5페이지에 보면 납세자보호담당관의 세무조사 실시간 모니터링, 세무조사 입회, 조사팀 교체 명령 이래서 납세자 권익을 보호하겠다고 그랬는데 금년도 세무조사 실시 횟수 그다음에 입회 건수, 조사팀 교체 명령 건수, 이것을 좀 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48903,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7373",
        "질문자_ISNI": "0000000463653308",
        "answer": "이 내용은 비교적 최근에 실시한 거라서 제가 확인해 보고 자료 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "파워포인트 좀 띄워 주시지요.    (영상자료를 보며)  카이스트 총장님 그다음에 노정혜 이사장님, 저거 한번 보십시오. 저는 오늘 정쟁 이런 문제가 아니라 정말 심각하게 과학기술 인재 양성이라는 측면에서 또 양성뿐 아니라 양성된 과학기술 인재가 국내에서 일을 할 수 있도록 해야 되지 않겠어요? 정말 심각한 문제가 생기고 있다.  노정혜 이사장님, 서울대 교수로 근무하실 때 연구실에 한국 학생들 얼마나 있나요, 석박사 과정에서?",
        "회의번호": 48964,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "한 2만 명 정도 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "파워포인트 좀 띄워 보시지요.    (영상자료를 보며)  와셋ㆍ오믹스 부실 연구인데 제가 어제 질의를 못 했는데, 출연연의 주요 보직자들 부실 학회 참가 현황이 저렇게 되는데 저기 보면 현재 보직이 센터장 센터장 본부장 본부장 본부장 연구단장 원장 본부장 본부장 실장 이렇게…… 현재 보직입니다.  저게 과기부 본부로부터 받은 공문의 일부입니다. 각 기관의 조치사항 이래 가지고 차관님, 저거 한번 보시지요. 각 기관의 특별위원회 구성 이래서 각 기관의 기관장 책임하에 부실 학회 참가자에 대한 소명, 부정행위에 대한 조사ㆍ검증을 총괄할 특별…… 결국 각 기관에 조사를 맡긴다고 하는 건데 가령 어제 식품연구원 원장님은 사실은 본인이 다녀온 것 아니겠습니까? 저 안에 보면 본부장ㆍ센터장ㆍ실장이 들어가 있는데 이거 코미디 아니겠습니까, 자기가 자기 조사한다는 거.  겸사겸사해서 얘기를 드리는 게, 과기부 감사관 손승현 국장이 하고 있는 거지요. 그런데 이분 이력을 봤더니 2011년도에 1년간 감사담당관을 한 것 이외에는 감사 관련 보직 경험이 없더라고요. 그냥 우정이라든지 과기 분야의 일반 보직을 죽 하셨어요. 감사 전문성이 없어요.  그다음에 연구재단 이사장님도 마찬가지지만, 1년에 5조가 지출되는 거 아니겠습니까. 국민의 세금 5조가 과학기술계의 연구를 위해서 집행이 되고 있는데 대부분의 위원님들이 지적하시는 대로 성실하게 연구하는 교수님이나 연구자들이 대부분이기는 한데 또 제가 알고 있는 또 제가 지켜본 어떤 분들은 그냥 술 먹고 노는 분들도 있어요. 그게 문제예요. 가짜 영수증, 가라 영수증이 스스럼없이 들어가고 별일들이 다 있는 일부 퍼센트가 있습니다.  그런데 이 5조에서 가령 그게 5%, 10%라 그래도, 10%라 그러면 5000억입니다. 단순한 수치 얘기인데. 그래서 과기부에서도 또 연구재단에서도 제대로 된 감사 기능이 필요한데 현재처럼 감사를 담당하는 인력 자체가 과학기술 연구에 종사했던 사람들이 과연 감사할 능력이 있을까, 저는 아니라고 봅니다.  그래서 가령 연구재단의 직전 사무총장님이 검찰 출신이 계시다가 이번에 바뀌었지요?",
        "회의번호": 48964,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "407",
        "질문자_ISNI": "0000000463651353",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2015년 4월에 춘천시청팀을 창단했고, 그런데 강원도컬링경기연맹에서는 1년 동안 팀을 등록해 주지 않다가 2016년 4월 달에 등록을 해 준 거지요?",
        "회의번호": 48521,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "1330",
        "질문자_ISNI": "0000000460997316",
        "answer": "선수 등록은 약 40일에서 50일 후에 승인해 줬고, 감독 승인은 그다음 4월에 승인받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 울산의 기업대출 증가세도 굉장히 둔화되고 있고 조선업이나 이런 부분들의 실물경제 악화가 중소기업 신용 위험 확대 등으로 굉장히 어려움을 지금 기업들이나 지역경제가 겪고 있습니다.  주력 업종 부진이 지속되는 가운데 대출금리 인상이나 여신심사 강화 등으로 자금조달 여건 등이 더욱 악화되고 있는데요. 조선ㆍ해양 기업에 대해서 금융지원이 필요하다고 보는데 이때 우대금리나 대출 규모 증대시키는 것을 본부에 좀 건의해서 적극적으로 대처할 그런 의향은 없으십니까?",
        "회의번호": 48893,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "3268",
        "질문자_ISNI": "0000000463654626",
        "answer": "저희가 조선업 관련되어 가지고 조선 부품 생산하는 업체라든지 자동차 부품 이런 데 대해 중소기업 지원을 전략산업으로 넣어 가지고 지원을 하고 있는데 말씀하신 대로 그런 부분들을 건의도 하고 은행들하고 얘기도 하고 해 가지고 적극 반영되도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "인천 연수갑 출신 박찬대 위원입니다.  조동성 인천대학교 총장님께 질의하겠습니다.  서울대에서는 사제지간으로 또 지역에서는 존경받는 지역의 어른으로 또 국감장에서는 증인으로 이렇게 대하게 되어서 좀 감회가 새롭습니다.   그렇지만 좀 날카롭게 질문하는 것을 이해해 주시기 바랍니다.   인천대학교를 먼저 말씀드리겠습니다.  인천대학교는 1979년 옛 선인학원에서 공과대학으로 출발해서 94년도에 시립대학을 거쳐서 국립대학법인으로 성장을 해 왔습니다. 특수목적 국립대인 경인교대를 제외하고서는 300만이 넘는 인구가 사는 인천의 유일한 종합 국립대학이 바로 인천대학교입니다.  인천대학교는 거점 국립대학으로 명시된 유일한 학교로서 지리적 입지를 고려해 국제경쟁력을 갖추고 있는 거점 대학으로 육성하는 것이 정부의 국립대학 법인화의 의지에 부합한다고 볼 수 있습니다.   그렇지만 인천대의 과거를 살펴보게 되면, 과거에 한국사학 부패 3종 세트라고 얘기가 됐고요. 백인엽의 온갖 횡포와 부정ㆍ비리로 선인학원은 학내 갈등이 끊이지 않았습니다. 선인학원 16개 학교에 자녀를 보내는 인천의 학부모들의 근심이 끊어지지 않았습니다.   인천 전체 사립학교의 3분의 1을 차지할 정도로 인천에서 선인학원이 교육에서 차지하는 비중이 굉장히 많았습니다. 또한 독재정권의 비호 아래에서 문어발식으로 사학을 키웠고 백인엽은 1980년 신군부의 부정축재자 색출에서 적발이 되었습니다. 79년 무려 9900명을 부정한 방법으로 편ㆍ입학시키고 기부금 61억 중 상당한 금액을 횡령한 혐의가 당시의 수사 결과 나타났습니다.   이러한 내용들이 반영되다 보니까 1986년도에 학원 민주화를 요구하는 학생들의 거센 시위가 있었고 단일 학교로는 최초로 휴교령이 내려지기도 했습니다.   1980년에 민주화의 봄을 타고 선인학원의 많은 구성원들이 부패한 사학재단 탄압 등을 뚫고 학원 민주화 운동을 완강하게 진행을 했고요. 시민사회도 합세를 했습니다. 교육부의 관선이사 파견을 이끌어 냈고 93년도에는 문민정부의 개혁 의지로 백인엽은 선인학원을 인천시에 기증을 했습니다.   이렇게 시립대학이 된 인천대학교는 국립대학 하나 없는 인천 시민의 염원으로 다시 2013년도에 국립대학법인으로 인천대가 전환되었습니다. 당시의 인천 시민 수십만 명이 인천대의 국립대 전환 운동에 참여를 했습니다.   제가 지금 장황하게 인천대 이야기를 했던 것은요, 이렇게 국내의 다른 어느 사립대학이나 국공립대학과는 다른 역사를 가지고 있습니다. 이런 역사적 과정을 통해서 성장을 해 왔던 것이지요.   그래서 인천 시민은 인천대가 표방하는 거점 국립대로서의 역할과 함께 또 시립대학으로의 역할도 함께 요구되고 있습니다. 현재 인천대는 학내 구성원들뿐 아니라 인천 시민들과 2만여 인천대 동문, 정치권, 시민사회 등이 함께 키워 낸 대학이기 때문입니다.  이러한 역사적 배경을 가지고 있는 인천대의 총장님께 몇 가지만 여쭈어보도록 하겠습니다.  먼저 국립 인천대, 인천 시민과 함께 호흡하고 있는가? 이 부분을 항상 마음에 두고 계셔야 될 거라고 보입니다. 분쟁 사학에서 시립대를 거치고 거점 국립대학으로 갔기 때문에 인천 시민들과는 반드시 호흡해야 될 거라고 보이고요. 어떤 인천대의 목표보다도 이 부분은 항상 염두에 두어야 될 것이라고 생각이 됩니다.   또 하나는 시민 관련 프로그램 예산이 지금 계속 감소하고 있습니다. 이 부분에 대해서도 잘 살펴보실 필요가 있고요.  그리고 또 하나는 총장님, 인천대의 학원 민주화 과정에서 제가 지금 말씀드린 대로 대표적인 부패 사학이 시립화를 거쳐서 그리고 국립대학으로 전환이 되었는데요. 그 과정을 기념할 만한 사업이 사실은 필요하다고 생각하는데 총장님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48662,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7463",
        "질문자_ISNI": "000000046365348X",
        "answer": "사실이 아닙니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본질의에 들어가겠습니다.   서울대학교 박찬욱 총장직무대행님, 2015년부터 금년 6월까지 약 3년 반 동안에 서울대학교 교수 및 연구원 등이 국내 학회, 학술대회, 세미나에 참가하면서 지원받은 교비가 총 9만 8960건, 약 10만 건에 676억 원에 달합니다.   이 중에서 학회에 가면 학회행사명 등이 반드시 있을 텐데 학회행사명이 전혀 기록이 되어 있지 않은 3300여 건 약 69억 7000만 원, 70억 정도 되고 그다음에 미팅, 학회, 세미나, 학술대회 참석 등으로 적어 놓고 세부 사항을 확인할 수 없는 것들이 3300여 건에 4억여 원 그다음에 축제, 콘서트, 연주회, 전시회 등 이것도 47건에 약 1억여 원으로 확인되고 있습니다. 총 74억 7000만 원의 교비 지원이 되었는데 여기에 대한 적절성 여부가 논란이 되고 있습니다.   좀 전에 이군현 위원님께서 지적하셨습니다마는 일부 교수들이 해외 가짜 학회 참석으로 인해서 서울대학의 명예가 크게 실추되었습니다.   그런데 교비를 지원받으면서 행사명이 공란인 것들이 3000건이 넘고 또 학교의 여러 가지 과제비 지급 시스템이 부실한 것으로 드러났습니다. 이 중에 특기할 것은 1000만 원 이상 지급된 해외 활동이 75건에 달합니다. 2200만 원까지 학교에서 지원한 건도 있습니다. 기관방문 공동연구, 자료수집 등의 목적으로 표시되어 있지만 역시 참석한 행사명이 입력되어 있지 않은 것이 굉장히 많습니다.  불과 일주일 남짓한 해외 일정에 1000만 원 이상 지원받았다 이것은 잘 이해가 안 됩니다. 아마 호화 외유 가능성이 높은 그런 것으로 의심을 받습니다.  과제비 지원 기준 투명합니까?",
        "회의번호": 48662,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "1717",
        "질문자_ISNI": "0000000463653922",
        "answer": "저희들 과제에 대한 지원 규정은 굉장히 명료하게 되어 있습니다. 그런데 고액 경우에는 연구년 같은 장기 체류 같은 경우가 있을 수 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 기금운용직 채용면접 인사위원회 이것 아홉 차례 있었는데 서울 강남에서, 서울 지역사무소에서 다 열렸어요. 아니, 이게 서울 강남에 사는 사람들만 직원으로 채용하나요? 사람들이 그러더라고요, 서울 사는 게 스펙이라고. 왜 본부가 있는 지역에서 채용면접을 보는 게 당연하지 서울 강남에서 채용면접을 봅니까? 이게 말이 되는 일입니까?  국민연금공단 이사회 총 스물아홉 번 열렸는데 다 여의도ㆍ강남 사옥에서 24회 열렸고 공단 본부에서 딱 다섯 번 열렸어요. 그래서 제가 이것 복지부장관한테 질의하니까 뭐라고 하시느냐 하면 ‘위원들이 서울에 많이 살기 때문에 편의성을 위해서 서울에서 회의했다’ 이렇게 답했어요.   김성주 이사장께서는 리스크관리위원회가 서울에서 열리면 서울로 출장을 가시는 건데, 아까 김순례 위원님께서 출장 많이 했다고 질의하시던데 이렇게 이사장님이 위원장으로 있는 회의도 꼭 서울에서 개최해야 되는지…… 개최 그렇게 꼭 했어야 되나요? 복지부장관하고 똑같은 생각인가요, 위원들 집이 다 서울이니까?",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "430",
        "질문자_ISNI": "0000000463380303",
        "answer": "위원들 편의를 도모하기 위해서 그렇게 했습니다마는 제가 취임하고 난 다음에 연금 이사회는 거의 대부분 전주에서 개최했고요. 향후에 국민연금기금운용위원회 이런 부분도 가급적이면 전주에서 열 수 있도록 제안하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리나라 국민연금이 노인빈곤 문제, 노인들에게 지급하는 연금이 466만 명에 대해서 20조만 하고 있기 때문에 노인빈곤율이 45%가 되고 있는 거예요. 그리고 국민연금이, 노인연금이 많이 부족하기 때문에 기초연금을 도입해서 9만 원, 10만 원, 25만 원, 30만 원으로 올리고 있습니다. 그러니까 노인분들에게는 국민연금보다도 오히려 기초연금이 지급하는 대상은 더 많아요. 그리고 액수는 30만 원을 지급하게 되면 국민연금 지급하는 액수와 거의 비슷합니다.   그러니까 노인분들에 대해서 국민연금은 무용지물, 국민연금이 지금 630조가 쌓여 있는데 노인분들한테는 전혀, 466만 명에 20조만 혜택이 가고 나머지는 가지 않기 때문에 국민들 세금으로, 기초연금으로 20조를 드리고 있다 이런 말씀이에요. 그러니까 무용지물 아닙니까? 기초연금으로 하고 있고……  그다음에 아까도 얘기했지만 90년생, 지금 28살짜리가 40년 동안 연금을 납부하고 연금을 받기 시작하는 2057년쯤 되면 연금이 고갈됩니다. 고갈이 되면 그 이후에는 지불할 수가 없습니다. 그렇기 때문에 청년들은 국민연금을 불신하고 있고 이것은 그야말로 텅 빈 곳간이 되는 겁니다. 그렇기 때문에 지금 국민연금은 돈 먹는 하마, 1년에 50조씩이 그야말로 국민들 손에서 국민연금 자산운용하는 데로 가고 있는 겁니다.   그런데 자산운용 문제를 보면 국민연금 수익률도 그렇고, 다른 나라 연금은 해외 운용을 주로 하는데 우리나라 운용은 국내가 더 많아요. 그러니까 자산운용의 능력도 없어. 그리고 지난번에 보건복지부 문형표 장관님은 국민연금 운용과 관련해서 구속됐습니다, 삼성물산 관련해 가지고. 이렇게 국민경제에 또 청년과 노인에게 불신과 무용지물이 국민연금이다 이겁니다.   그러면 국민연금이 왜 그렇게 됐느냐, 다른 나라는 돈을 쌓아 놓는 적립식 연금을 안 합니다. 다른 나라 사례를 한번 보겠습니다.     (영상자료를 보며)   지금 독일이라든지 스웨덴이라든지 영국이라든지 미국이라든지 이런 나라들은 다 그 해에 걷어서 그 해에 연금을 지급합니다. 바로 부과식입니다. 이렇게 돈을 쌓아 놓을 이유가 없는 거예요. 우리는 쓸데없이 쌓아 놓으니까 노인빈곤 문제에는 아무 도움이 안 되고 또 쌓아 놓고 나서 나중에 청년들이 막상 받을 때쯤 되면 받지 못하는 문제가 생기니까 근본적으로 우리나라의 국민연금제도, 적립식 연금제도는 국민연금공단만 신나는 제도다, 30년만 운영 가능하고 그 이후에는 운영 불가능한 제도다 이겁니다.   그래서 빨리 선진국처럼 부과식으로 바꾸십시오. 바꾸어 가지고 매년 50조씩 쌓아 놓는…… 아니, 지금 가계부채가 1500조인데 국민연금 쌓아 놓은 돈이 630조예요, 가계부채의 반을. 국민들은 빚지고 앉아 있고 국민연금은 그 돈을 가지고 자산을 늘린다고 하고 있는데 자산 늘리는 것도 전문성이 떨어지고 수익률도 잘 안 나고, 그리고 자산 운용하면서 여러 가지 문제가 있습니다. 아까 공매도 문제도 있고 여러 가지 문제만 많고, 심지어 주무장관이 그것 때문에 구속됐습니다.   이런 국민연금제도, 근본적인 문제가 있지 않습니까? 어떻게 생각하십니까? 지금 노인빈곤 문제에는 무용지물 아닙니까? 그래 가지고 기초연금으로 반, 국민연금에서 지급하는 액수만큼 기초연금, 세금으로 지금 노인분들에게 지급하고 있지 않습니까?   다른 나라는 부과식으로 하기 때문에 기초연금 20만 원, 25만 원 주는 게 아니에요. 다른 나라는 국민연금 거의 50만 원, 100만 원씩 드리고 있어요, 선진국 OECD. 그래서 그 나라는 노인빈곤율이 15%밖에 안 됩니다. 우리나라 노인들은 연금제도 기다리다 아무것도 없으니까 기초연금 지금 받고 있는 거예요.   이런 국민연금제도, 적립식 이것 잘못된 겁니다. 지금 부과식으로 당장 고치면 노인분들한테도 50만 원, 100만 원씩 연금 드릴 수 있습니다. 그리고 청년들 미래에 내 돈 넣어 놓고 나중에 못 받는다 이런 문제 안 생깁니다. 안 그렇습니까? 빨리 부과식으로 고쳐야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "3574",
        "질문자_ISNI": "0000000463655194",
        "answer": "굉장히 논쟁적인 문제를 제기해 주셨는데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   제가 지금 한번 설명을 드리겠습니다.   지난 8월 초 허석 시장이 운영했던 신문사 사무실 압수수색이 있었고 조만간에 경찰 소환을 앞둔 시점에서 한 병에 100만 원이 넘는 고급 양주를 곁들인 사적 만남을 갖는 것은 누가 봐도 수사 청탁이 목적이 아닌가 이렇게 보고 있습니다.   그런데 지금 검사장님이 말씀하신 것처럼 논란이 되자 전남지방경찰청이 나서서 식사자리를 마련한 주최자 등을 상대로 조사에 나섰다 이렇게 하고 있는데 같은 경찰 조직에서 얼마나 공정하게 조사를 할 수 있는지 아마 여기 광주시민들은 또 전남도민들은 많이 의문을 할 겁니다, 그렇지요?",
        "회의번호": 48956,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "4626",
        "질문자_ISNI": "0000000031102238",
        "answer": "이 사건은 현재 경찰에서 자체적으로 경위를 조사 중인 것으로 알고 있습니다. 이 사건은 순천지청 관할이지만 사건이 공정하게 잘 처리될 수 있도록 저도 잘 살펴보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 특히 피해자라든지 고소인 등이 검찰 항고에 의존할 수밖에 없는데 검찰 항고를 했는데 광주고검 같은 경우에는 10%도 안 되는 8.6%에 불과한 재기수사명령이다 그러면 항고를 거의 다 기각하고 계시다는 말씀인데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48956,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "6449",
        "질문자_ISNI": "0000000460295859",
        "answer": "예.  재기수사명령률이 낮은 것은 사실입니다마는 나름대로 고검의 검사들이 흠이 있다고 해서 무조건 재기명령을 내린다기보다는 기소 가능성 이걸 염두에 두고 아마 명령을 내리다 보니까 재기명령률이 조금 낮았던 것이 사실 아닌가 싶은데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 질의 시간이 짧아서 다른 한마디만 더 해 드리고.   똑같이 중진공 이사장님한테, 청년창업사관학교 관련해서 질의를 좀 드려야 될 것 같습니다.   이 사업은 2011년도에 해서 국내 창업선도 모델로 벤치마킹받은 좋은 사업입니다. 지금까지 잘해 오셨어요. 그래서 실제 실태를 파악하기 위해서 저희들이 졸업자들을 대상으로 설문조사를 해 봤습니다. 졸업자 80%가 사관학교가 도움이 됐다고 실제 만족도가 높은 것으로 나왔어요. 그럼에도 불구하고 본인들이 이 사업이 잘 되기를 바란다는 차원에서 몇 가지 지적을 저희한테 좀 해 왔습니다. 그중의 하나가 전담 코칭 제도입니다. 우리는 코치라고 하고 전담 코치라고 얘기를 하는데 본인들끼리는 교수님이라고 받으세요. 그 분위기 아시겠지요?   그런데 전담교수 내지는 이 코치라는 사람들의 하는 일이라는 게 딱 보니까 어떤 일을 하느냐 하면 기본적으로는 청년창업을 하시겠다는 분들의 사업화를 위해서 서포트하는 일들입니다. 그런데 이 일을 보면 창업자의 중간평가가 반영되는 월간보고서 작성하고 창업자의 사업비용을 좌지우지하는 구매계약 승인 및 사업비 적정성 검토도 이 양반들이 하고 창업자들의 일정을 조정하는 학습조직 구성과 운영도 담당하고 계셔요. 그러다 보니까 진짜 교수님 소리 들을 수밖에 없어요. 조금 잘못 나가면 갑질한다는 소리 듣게 생겼습니다, 왜냐하면 이분들이 하는 역할들이 너무 많기 때문에.   그러다 보니까 문제점이 지적됐는데 전문성 결여되어 있고 권위적이고 고압적인 태도, 사적인 부탁, 본인 업무 전가하는 경우도 있고 창업자 사이의 이간질한다는 사람도 있고 강요에 의한 회식자리도 있고 성희롱, 신체 접촉 등 여러 가지 사례들이 지적됐어요, 실제로 이 전담코칭 문제에 있어서. 그래서 이런 문제를 왜 지금까지 지적하지 않았느냐 그랬더니……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)한 분이 지적합니다. 한번 찍히면 더 이상 지원이 없다는 분위기가 있대요, 코치한테 찍히면. 졸업자 역시 연계지원에 혹시 불이익이 있을 수 있다라는 부분도 있어요. 이 문제가 어디서 나왔느냐 하면 실제로 2015년도ㆍ16년도 사관학교 코치하고 전문위원 중에 17년도 중진공 융자지원 기업진단 평가업무를 수행한 사람들이 계십니다. 무슨 말씀인지 이해하시겠지요?   그래서 전담코치 제도가 저는 좋은 제도라고 생각하지만 이렇게 잘못 운영될 수 있다라는 측면의 지적된 게 있고 그 설문조사가 저한테 있어요. 보고는 받으셨는지 모르겠는데 안 받으셨으면 저희가 보내 드리겠습니다.   보시고, 좋은 사업이고 80%가 만족할 만한 사업임에도 불구하고 전담코치 일부에서 이런 일들이 벌어지고 있다는 것에 대해서는 이사장님께서 개선 방안을 마련하시는 게 좋을 것 같습니다. 제가 부탁 좀 드리겠습니다.",
        "회의번호": 48929,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "답변드리겠습니다.   2011년에 청년사관학교가 만들어졌고 저는 2018년에 왔습니다. 지금 존경하는 이훈 위원님이 지적한 부분은 거의 대부분이 제가 알고 있는 사항이어서 적극적으로 개선을 하려고 하고 있습니다.   그리고 아까 설문조사에서 만족도 80% 나왔듯이 중소기업연구원에서 조사했을 때도 청년창업사관학교가 창업에 관련된 제도 중에 가장 우수한 제도라는 그런 연구보고서가 나와 있습니다. 이렇듯 이게 성공하게 된 배경은 교육을 시켜서 그냥 내보내는 게 아니고 VC도 연결하고 또 투자도 연결해서 생애주기 성공패키지 모델로 했기 때문에 좋은 결과가 나왔다고 보는데요. 그런데 지금 말씀하신 대로 제가 와서 보니 문제점이 많았습니다. 그래서 전담코치는 견제와 균형을 제대로 지금 하려고 하고 있고요.   또 두 번째, 교수 이분들이 2년 비정규직이다 보니까 연속성이 없으니 2년 차에 굉장히 불합리적이고 불공정한 행위를 좀 한 것도 있습니다. 그래서 이번에 정규직으로 전환해서 직업의 안정성을 도모했고요. 기타 등등은, 그 여론조사에 나온 거나 위원님께서 지적하신 부분은 담아서 개정하겠다는 것을 말씀드리고요.   조금 전에 말씀드린 무역조정지원 사업은 컨설팅이 있고 지원이 있는데요. 저희들 직원이 직무유기를 하고 평가를 하고 자료가 없는 것은 ‘없으면 없다, 아니면 업무를 이관 못 받았다’ 정확히 짚어서 보고를 하겠습니다. 다만 제가 듣기로는 개인정보 유출 때문에 실명이나 이런 부분들이 그대로 나갈 수 없는 부분은 마킹을 해서 드리겠다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대전지방법원장님, 이렇게 함으로써 인력이라든가 이것들이 굉장히 많이 소요됩니까?",
        "회의번호": 48945,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "4912",
        "질문자_ISNI": "0000000463655311",
        "answer": "예, 상당히 많이 소요되는 것으로 알고 있습니다.   그러나 단지 그런 차원의 문제는 아니고 지금 전주원장님 말씀하신 것처럼 각 지역마다 법령의 해석에 관한 의견이 조금 다른데 그 나름대로는 각 근거가 있지만 결과적으로 이런 지역 간의 불평등을 초래한 것은 큰 문제이기 때문에 지역법원장들이 모여서 실무에 통일을 기할 수 있도록 조치를 조만간 취하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그때가 2015년도인데 2016년, 2017년도에 그것을 반영을 못 했어요. 2018년도에 들어서야 예산이 책정됐는데 한 13억 정도가 반영이 됐어요, 올해 처음으로. 그런데 지금 보면 벌써 근저당 설정비용이 한 19억 원이에요. 그래서 그 예산 갖고는 이게 감당이 안 됩니다. 그래서 당장 내년부터라도 예산을 확대해야 되겠지요? 이런 부분을 중진공에서 강력하게 주장을 해서 그렇게 해야 된다 이런 말씀을 우선 드리고요.   답변은 이따가 한꺼번에 해 주세요.   그다음에 소상공인시장진흥공단 이사장님, 제가 오늘 업무현황 자료를 보니까―칭찬을 한번 해 드리겠습니다―우수사례를 이렇게 간간히 끼워 넣어 가지고 그래서 실제적으로 어떻게 되고 있나 이런 부분은 잘하신 것 같아요.  그런데 저희가 비판적으로 지적할 것이 소상공인 불공정거래 상담센터 있지요, 그렇지요?",
        "회의번호": 48929,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "5827",
        "질문자_ISNI": "0000000463650131",
        "answer": "위원님 말씀이 맞습니다. 지금 근저당 설정비용을 저희가 2018년에 13억을 책정했는데요, 턱없이 부족합니다.   그런데 제가 건의는 열심히 노력하겠지만 정부가 있고 또 정부 예산안의 13억을 다 당겼기 때문에 이게 국회로 넘어와 있는 상태입니다. 그러니까 위원님이 강하게 이 부분을 주장하셔서 예산이 좀 증액이 됐으면 하는 요청을 드리고요.   또 한 가지 말씀을 더 드리겠습니다.   아까 창업 관련해서 창진원ㆍ중소기업진흥공단ㆍ소상공인시장진흥공단 중복 부분을 말씀하셨는데 중복은 없애면 됩니다. 그렇지만 중소벤처기업 정책과 창업 정책은 다다익선입니다. 예를 들면 창업사관학교에서 창업자금을 줘서 창업을 하면 저희 중진공이 하는 창업사관학교는 그들을 대상으로 교육을 시킵니다. 1년, 2년 교육시켜 가지고 또 벤처캐피털 투자 자금을 유치하기 때문에 이게 생애주기별로 성공패키지로 각 기관별이, 창업이라는 단어로 보면 같은 것으로 보이지만 지금 업무 분장이 돼 있고요. 저희 중소기업진흥공단은 중소벤처기업 법에 의한 거기에 해당되는 사람만 하고 있다는 것을 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "강원 원주을의 송기헌입니다.  광주고검장님 그리고 대전고검장님 같이 들어 주시기 바라고요.  지난 9월 초에 천안지청에서 젊은 검사님이 갑자기 돌아가신 문제가 있어서 여러 가지 관심도 갖고 안타깝게 생각하고 있습니다.     (영상자료를 보며)  통계가 어떤 기준으로 됐는지 모르겠는데 전국 평균을 보면 검사 1인당 1일 평균 업무 부담량 하니까 7.7건인데 대전지검이 9.12, 광주지검이 8.73, 전주지검이 8.61, 제주지검이 8.86 그렇게 되어 있습니다. 2013년도와 비교하면 다소 줄긴 했지만 전국 평균치와 비교하면 굉장히 높은 수치인 건 맞는 것 같습니다.  그리고 오늘 광주지검에서 업무보고한 걸 보니까 1인당 사건처리 인원으로 보니까 전국 평균 6.1명인데 특히 목포가 8.2명, 순천이 8.6명으로 굉장히 높더라고요. 광주고검이나 대전고검 산하에서 전국보다 1일 평균 업무 부담량이나 처리량이 이렇게 많은 이유가 혹시 있나요?  한 분씩 말씀해 주시지요, 광주고검장님부터.",
        "회의번호": 48956,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7485",
        "질문자_ISNI": "0000000463653631",
        "answer": "광주고검장 말씀드리겠습니다.   아마 법무부에서 검사 배치를 할 때 해당 청의 사건 수 또 피의자 수 이런 것들을 다 감안해서 검사 수를 안배하고 있는 것으로 알고 있습니다.   그럼에도 불구하고 저렇게 차이가 나는 이유는 인사 이후에 휴직자가 발생한다든가 또 청별로 특별한 사정이 발생해서 파견을 나가야 하는 경우가 있다든가 이런 인원에 변동이 생기기 때문일 수도 있고 또 해당 청에 사건 수가 갑자기 증가하는 외부적 요인이 있어서 그럴 수도 있고. 그러다 보니까 아주 정확하게 구체적인 답변을 드리기는 어려운 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하지만 개별 투자자산에 대한 손익이나 수익률은 전혀 공개하지 않는 것 같아요. 아까 이사장님께서 업무보고에서 기금운용의 투명성을 강화하겠다, 그래서 국민의 신뢰를 받겠다 이렇게 얘기했음에도 불구하고 실제로 들어가 보면 개별 자산을 어디에 얼마를 투자하고 있고 또 손익률이 어떤지 전혀 공개하지 않습니다. 이러니 신뢰도가 있겠습니까? 특히 해외 페이퍼컴퍼니를 통해서 빠져나가는, 외국 자산에 투자한 자금도 그 손실 규모라든지 이런 게 전혀 공개되지 않고 있고요. 그래서 일부에서는 국민연금이 아니라 봉금이다, 짬짬이 투자다 이런 얘기들을 합니다.  우리 국민들은 자산이 어떻게 운용되는지 알고 싶어 합니다. 투명한 정보공개 또 국민이 원하는 공정성이 기준이라고 생각합니다. 다시 말해서 국민연금이 투자위험은 회피하고 있는지 또 장기투자 목표와 단기투자 목표 사이의 균형은 맞추고 있는지 또 투자 자산의 가치평가 기준이 뭔지, 손익계산 기준은 또 뭔지, 투자 수익률 산출방식은 뭔지 이런 게 전혀 공개되지 않아요. 알 수가 없습니다.     (영상자료를 보며)  본부장님, 본 위원이 포스코 주식 투자의 결과로서 발생한 손실 여부와 규모에 대해서 답변을 요청했어요.  다음 화면 보시지요, 뭐라고 답변이 왔나.  현재 주식 지분율은 10.7인데 ‘포스코 투자에 대한 손실액이 없으므로 관련 근거 자료나 보고서는 줄 수 없습니다’ 이랬어요. 그러니까 손실이 하나도 없다는 얘기인데 맞습니까?   현재 포스코 주가 한번 검색해 봅시다. 주가가 지금 얼마입니까? 오늘 3000 빠졌네, 지금 이 시각에. 어제 2500 빠졌더라고요. 1000만 주 가지고 있지요? 어제 250억이 날아갔고 오늘 지금 이 시각에 300억 날아갔습니다. 그러니까 우리가 보니까 2007년에 2%대의 포스코 주식을 보유하다가 지금은 몇 % 보유하고 있습니까? 거의 11%, 그렇지요?",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  PPT를 좀 보시면, 이 화면에 있는 내용은 이번에 실무평가위원회 발언들을 요약한 겁니다. 빨간색을 보시면 되는데……  저희가 제보를 받은 건데요. 여기 삼성물산 합병 당시에 찬성으로 이끌어 내기 위해서 홍완선 본부장하고 김성민 의결권전문위원장과의 만남을 주선한 보사연 관계자와 복지부만을 빼면 모두 다 반대를 하고 있습니다. 그다음 페이지 보시면, 기재부 같은 경우도 ‘개편으로 달라지는 내용이 뭔지 이해가 안 감’ 이렇게 되어 있고요. 그다음 페이지 보시면, 기재부는 ‘사무국의 조직 확대로 보여질 수 있다. 우려가 된다’ 이런 얘기를 했습니다.   이러한 개편안을 추진하기 위해서 기금운용과 관련한 중요 사항을 결정하는 두 개의 법정위원회에 보고했는데 다들 반대예요. 보시면 기금운용실무평가위원회, 기금운용위원회에서 복지부만 찬성하고 나머지는 다 반대하는 이런 것을 볼 수 있습니다.   여기뿐만 아니라 시민단체 같은 경우도 이와 비슷한 이유로 지금 반대하고 있어요. 그래서 제가 장관님한테 물어보니까 장관님은 ‘이것은 개편안에 대한 의견 수렴을 위한 초안이다’ 이렇게 얘기했어요. 맞아요?",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 결국 이게 하나도 없었다는 얘기는 현장경험이 있는 기업이나 벤처투자자들이 삼을 수 있는 대표가 없다, 그러니까 요청이 하나도 없다고 볼 수밖에 없고요.   대전을 한번 보시지요. 대전은 그나마 벤처기업 대표가 3명이 있습니다. 상장기업 전ㆍ현직 임직원 한 2명이 있는 것 같고요.   그런데 다음 보시면 상장기업 전ㆍ현직 임직원은 강의나 멘토링을 전혀 한 것이 없고 선배 벤처기업 대표 1명이 1건 한 게 전부입니다.  다음 넘겨 주시지요.   부산 한번 보십시오. 부산은 선배 벤처기업 대표 2명이 있고 상장기업 전ㆍ현직 임직원 6명이 있습니다. 그런데 역시 보시면 선배 벤처기업 대표 한 분이 7명에게 강의 3시간 그리고 2명에게 멘토링 잠깐 한 것이 전부입니다.  다음에 서울캠퍼스 한번 보십시오. 서울은 그나마 선배 벤처기업 대표가 14명 정도 되어 있고 상장기업 전ㆍ현직 임직원도 좀 있습니다. 그런데 보시면 선배 벤처기업 대표 출신 14명 중에서 5명이 멘토링을 몇 번 한 것이고 그중에 강의한 것은 한 분밖에 안 계십니다.   다음, 대구는 선배 벤처기업 대표는 35명으로 상당히 많습니다. 전ㆍ현직 임직원도 26명이고요. 상당히 많게 되어 있는데 다음 보시면 실제로 활동한 분은 선배 벤처기업 대표 4명, 풀은 많은데 실질적으로 활동한 것은 없어서 허수에 불과하다 이렇게 볼 수밖에 없을 것 같습니다.   아까 원장님도 입주 스타트업의 요청에 따라서 진행된다고 했는데 저희가 창업진흥원에 선배 벤처기업에 대해서 어떤 분들이냐 하고 요청을 했더니 그분들의 업력이라든가 매출이라든가 고용인원이라든가 이런 정보는 지금 갖고 있는 게 없다는 것입니다.   그래서 저희 의원실에서 취업포털 사이트에 가서 확인을 했습니다. 전체 선배 벤처기업 대표가 54곳이어서 봤더니 그중에 35개 업체는 전혀 자료가 없고 19곳만 나옵니다. 자료가 없다는 얘기는 상대적으로 굉장히 열악하니까 자료가 없지 않겠습니까, 어느 정도 규모가 되면 자료가 있을 건데?   그래도 그중에서 연매출이 10억 이상 되는 곳은 6개밖에 없고, 마지막을 보시면 2017년에 창업을 했고 연매출이 549만 원입니다. 결국에 이런 분이 멘토가 아니라 오히려 멘토링을 받아야 될 분이 아닌가 이렇게 생각이 들고요.   원장님, 멘토풀이 전부 성공하고 잘나가는 벤처대표들만으로 채워야 되는 것은 아니지요. 그렇게 되면 좋겠지만 현실적으로 그런 분들은 자기 사업하기도 바쁘기 때문에 시간을 내기가 쉽지 않을 거고 또 바로 직전에 창업한 선배들의 노하우 전수받는 것도 중요하다고 생각을 합니다. 그래도 최소한 창업 후에 몇 년 지나서 어려운 고비도 넘기고, 그다음에 자영업자 부가세 면제기준이 2400이잖아요, 연매출?",
        "회의번호": 48929,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원래 사천시시설관리공단 사천바다 케이블카 운영규칙안에 보면 제9조에 이용료는 의회 의결 후 시장의 승인에 따라 결정한다고 나와 있는데 이게 있지도 않은 제10조에다가 4호를 허위로 추가해서 선관위에 문의하지요? 그리고 선관위가 문제없다고 하니까 케이블카 준공 시범운행기간 동안 케이블카 홍보단, 관광업계 관계자, 시민단 등에 대해서 무료로 이 케이블카 이용하게 하지요.   그런데 2018년 4월 7일부터 13일까지 6일간 사천시민 2만 4000명을 대상으로 무료시승 탑승권을 발권 배포합니다. 이게 시가가 2만 4000원인데요, 시민도 2만 4000명이면 사천시 선거 전체 투표 유권자의 4분의 1이에요.   이것 조사해 보셨어요? 이 내용은 어떻게 됐습니까?",
        "회의번호": 48875,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "그 부분은 최근에 접수가 되어서 수사 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "업무보고를 잘 봤는데요. 작년에 문재인 대통령 오셔 가지고 러시아에서 신북방정책 발표하셨잖아요. 그리고 나인브릿지 협력방안이라고 눈에 들어오는데 거기에 대한 후속조치가 전혀 구체적으로 언급이 안 되어 있어요, 업무보고에.",
        "회의번호": 48882,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7602",
        "질문자_ISNI": "0000000047298255",
        "answer": "나인브릿지에 대해서 9개 분야에 대해서 지금 행동계획을 거의 합의를 봤습니다. 그런데 그것을 지난 블라디보스토크 동방경제포럼에서 액션플랜에 서명을 하려고 했더니 우리나라 북방경제위원회 위원장이 공석이 되었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 보도자료가 나가고 나서 굉장히 많은 분들이 지금 의견을 주시고 계십니다, 잘 아시겠지만. 이 부분은 꼭 해 주시기 바라고요.  아까 존경하는 남인순 위원님께서도 말씀하셨는데 다시 한번 확인하는 것은 제가 이 문제, 되게 중요하다고 생각하기 때문입니다.  이사장님, 작년에 강동하남지사에서 발생한 성추행 사건 아시지요? 사건 내용은 뭐 자세히 말할 필요 없고요. 그냥 자료 보시면 됩니다.   그런데 이 사건의 주요한 내용은 이 가해자의 징계 판단을 한 징계위원회 구성원들이 가해자하고 오랫동안 같이 근무한 사람들이에요. 그렇기 때문에 징계 수위가 굉장히 낮았다라고 하는 문제 제기를 했고, 그래서 이것을 고소했지요. 그래서 기소가 됐습니다. 업무상 위력에 대한 강제추행으로 기소가 됐어요.  그런데 문제는 뭐냐 하면 이 과정에서 징계위원으로 참여한 사람들이 ‘내가 징계위원이었다. 그런데 이 사건은 별거 아닌데 이렇게까지 된 것이다’ 이런 식으로 얘기를 다 한 거예요. 2차 가해거든요. 그런데 이 부분에 대해서 공단에서 조사한 적 있으세요?",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "최근에 관련된 보고를 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 법원장님, 그 전에 있었던 일이라도 한번 읽어 보세요. ‘라꾸라꾸침대에 누워 손가락만 까딱하면서 지시하는 판사가 있는가 하면 기록을 받을 때는 두 손으로 받아야 할 것 아니냐. 나랑 한번 해보자는 거냐. 사람이 이야기하면 쳐다봐야 될 것 아니냐’…… 조현민이에요? 이런 판사가 있다면 본인이 부임하기 전의 일이라도 실태 파악하고 진상 파악하셔야 될 것 아닙니까?",
        "회의번호": 48945,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "좀 더 말씀을 부연드리자면 그런 일방적인 주장이 있어서 실태 파악을 위해 노조 측과 또 관계 직원들께 조사를 적극적으로 요청을 했습니다.   그런데 처음에는 협조하겠다고 약속했었는데 갑자기 태도를 바꾸어서 오히려 2차 피해 운운하면서 조사에 불응했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 그래서 이런 부분들을 좀 심각하게, 물론 이사장님이나 지금 핵심 간부들은 알고 계시겠지만 국민들은 아까 82%가 이해를 한다 그랬는데 이해를 제대로 하지 못하고 있을 가능성이 매우 높다……  저희가 70년 재정추계 자료 요구를 그렇게 했는데도 국감 전날에서야 그것을 줬습니다.    (영상자료를 보며)  잠시 그래프 보여 드리면요.  수입ㆍ지출의 그래프를 전부 다 한 방향으로, 플러스 방향으로 해 놓다 보니까 저것만 보고는 이게 특별한 문제가 있는지 직관적으로 알기 어려운데 플러스는 플러스로 마이너스는 마이너스로 방향을 다시 잡아서 그려 보면, 본부 국감에서 잠깐 보여 드린 것이지만, 떨어진 것을 보면 2088년도에 1경 7000조 원까지 현재 제도를 구성하는 요소들이 유지될 때 저렇게 나오고요. 소득대체율을 45%나 50% 올리면 더 심각한 적자가 되는 것이지요.  그래서 정부가 지급보장 하는 것이 재정안정화 대책이 될 수 없다는 이사장님의 말씀에 저도 100% 공감을 하면서 그러면 도대체 이 연금을 어떻게 지속가능하게 만들 것인지에 대해서, 그렇다고 이런 상황 때문에 연금에…… 그러니까 이것이 하나의 공동체 유지를 할 수 있는, 노후 보장을 할 수 있는 핵심적인 기제인데 여기에서 연금 가입자들이 빠져나가 가지고는 정말로 큰 위기가 옵니다.  그렇다면 좀 더 책임 있는, 즉 연금기금 소진 시점을 좀 더 뒤로 늦출 수 있는 재정안정화 대책을 충실하게 지금부터 대비를 해야 된다는 생각인데 지금 제도발전위원회에서…… 재정추계위원회에서는 70년으로, 저는 100년까지 안 간 것이 상당히 미흡하다고 생각을 하는데 일단 그래도 70년 오케이라고 보고요.  그러면 제도발전위원회에서 이런 지속가능한 연금의 발전 대안을 내는데 지난번에 교육부에서 입시대책 낼 때처럼 책임 있는 모습을 보이지 않고 복수안 내서 국민보고 선택을 하라든지 이런 식의 무책임한 자세가 아니라, 지금 공단에서는 연구원까지도 보유를 하고 있지 않습니까? 여기에서 어떤 대책을 내놓아야지, 지속가능한 연금이 될 것인가에 대한 확실한 대안을 좀 듣기를 바랍니다.  여기에 대해서 이사장님 의견 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "897",
        "질문자_ISNI": "0000000463654239",
        "answer": "김세연 위원님께서 정말 진지하고 좋은 질문을 주셨는데요. 위원님이 걱정하시는 거나 저희들이 걱정하는 거나 똑같습니다. 일반 국민들도 같다고 보거든요. 아까 윤소하 위원님도 말씀하셨지만 우리 현재 연금제도를 있는 그대로 국민들이 바라볼 수 있도록 충분한 정보를 제공하는 게 필요하다 생각합니다. 그러고 나서 그것을 가지고 다양한 단위에서 저는 토론해야 한다고 봅니다. 저희가 국민 순회토론회 한 것도 그중 하나의 일환이고요. 전문가 그룹들 또 이해관계자들끼리 토론이 필요하고 최근에 추진되고 있는 경사노위에서의 토론도 하나의 토론이 되는데 저는 가장 결정적으로 중요한 토론은 역시 국회가 이끄는 게 맞다고 생각합니다.  연금제도에 대해서는 어느 누구나 다 부담을 갖고 있습니다. 어느 정부가 해법을 내놓기에는 상당한 부담을 갖고 있기 때문에 정부는 좀 더 책임 있게 나서고 또 국회가 최종적으로 국민들의 의사를 물어서 결정해서 지속가능한 연금제도를 만들어 준다면 국민들이 안심하고 노후를 국민연금에 의존할 수 있을 것이라고 저희들은 기대합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "따로지요? 그러면 이 11개 종목은 왜 대여 중지입니까? 기준 말씀해 주세요.  그것도 기준 없어요. 그렇지요?  시간 가니까……   올해부터 바이오ㆍ제약 업종 중심으로 공매도 논란이 아주 높아졌습니다. 굉장히 예민한 종목이지요. 어떤 기준으로 선정이 됐는지 알 수가 없어요.   PPT 보시겠습니다.   그래서 기준을 물었더니 지난 3월에 발표한 대책만 앵무새처럼 이렇게 계속 답변을 하는 거예요. 이렇게 똑같이 실무자가 ‘공매도 과열 종목 지정제도가 시행된 시점 이후에 과열 종목으로 지정된 이력이 있고 그 이후 대여 수요가 없는 종목’이라고 답변을 합니다.  그런데 이 가운데 표시된 종목 중에 보십시오. 종근당, 공매도 과열 종목에 지정된 적이 없는 종목이거든요. 어떻게 생각하세요? 기준이 있는 겁니까, 없는 겁니까? 없지요? 이것은 기준이 기준 역할을 못 한다라고밖에 말씀을 못 드리겠어요.   본 위원 생각에는요 올해 바이오ㆍ제약 업종을 중심으로 해서 공매도에 대한 불만이 막 고조되니까 이 같은 종목을 11개 선정한 것 아닌가 하는 추측이 듭니다. 이 목록, 객관적인 기준이 없어서 형평성에 논란이 있을 수 있는 부분 아닙니까? 분명히 그렇지요? 수탁은행에 관리를 맡겨 놓고 국민연금은 기준도 알지 못해. 국민들이 이 방송 들으시면 기절할 일입니다. 국민연금이 논란을 키우고 있다는 생각밖에 들지 않습니다, 본 위원은.   이사장님, 국민연금은 과거에도 현재에도 미래에도 무슨 돈입니까? 국민의 돈입니다. 그런데 국민들께서 의구심이 든다고 하면 그 의혹에 대해서 어떻게 해야 됩니까, 국민연금은? 명쾌하고 깨끗하게 해명할 의무가 있습니까, 없습니까? 있지요?",
        "회의번호": 48594,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "5272",
        "질문자_ISNI": "0000000463654087",
        "answer": "예, 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이런 사람들이 소청을 통해서 다시 현장에 복귀하게 되면 본인도 근무하기가 참 어려울 것 같아요. 주변의 따가운 눈총 때문에 일을 하기가 상당히 힘들 것 같은데 이렇게 구제해 주는 것이 맞습니까?",
        "회의번호": 48875,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "4844",
        "질문자_ISNI": "000000046365487X",
        "answer": "저희들은 비위 정도에 맞게 징계하고 있습니다만 소청심사위원회의 심사 과정에서 정상참작 등이 되어서 완화되는 경우가 있는데 저희들이 앞으로는 소청심사 과정에도 좀 더 적극적으로 대응해서 완화되는 일이 최소화되도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "모르세요, 허재호 전 대주그룹 회장 황제노역 사건? 그 허재호 전 대주그룹 회장이 2010년도에 재판을 받으면서 광주고등법원에서 조세포탈 혐의에 대해서 벌금도 엄청 깎이고 몸으로 때울 수 있는 환형유치 기간 역시 대폭 낮추면서 일당 5억 원으로 판결하면서 정말 황제노역이라는 신조어가 탄생하고 유전무죄의 극치를 보여 줬던 사건입니다.  그리고 이 사건에 대해서 온 국민들이 봐 주기 판결이라고 볼 수밖에 없었던 것이 허재호 회장의 선친이 목포지원장 출신의 판사, 여동생은 법무부 교정협의회중앙회장, 매제는 검사였지요. 그리고 사위는 광주지법의 판사 그리고 남동생은 전현직 판사들의 골프모임을 책임지는 법구회 총무, 이런 인적 네트워크로 되어 있는 상태에서 그런 판결이 내려졌기 때문에 더욱이나 이것이 정상적인 판결이라고 보기는 어려웠습니다.  그래서 이런 국민들의 분노가 솟구치니까 서울지방국세청에서 다시 조사해서 국세 63억 원을 탈세한 사실을 적발하고 그중에서 6억 8000만 원을 특정해서 허 전 회장을 고발했습니다.   그런데 결국은 광주지검에서 이 사건에 대해서 또 무혐의 결정을 내렸어요. 무혐의 결정에 대해서 서울지방국세청이 또 불복해서 광구고검에 항고하고 광주고검은 재기수사명령을 내립니다. 결국 재기수사명령을 내렸는데 또 조사하니까 허 전 회장에 대해서는 무혐의 처분을 하고 허 전 회장 관련 회사 관계자 한 명만 벌금 1억 원으로 약식기소를 합니다.   저는 이 수사 과정이 도저히 납득되지 않습니다. 결국은 밝히지 못한 것 아닌가, 부실수사 내지 의지가 없었던 것 아닌가 싶은데요. 관계자 1명에 대해서 1억 원이라는 벌금으로 청구하면서 결국은 정말 책임자라고 할 수 있는 허 전 회장에 대해서는 또 무혐의 처분을 하게 된 것인데요.  이 사건이 완전히 종결된 겁니까, 검사장님? 허 전 회장과 관련된 사건이 현재 없어요, 이제는?",
        "회의번호": 48956,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "그때 항고되었던 부분은 고검의 승인을 받아서 항고 기각되어서 종결된 것으로 알고 있고 지금 일부는 참고인중지 상태로 참고인 소재 불명인 상태입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 이번에 판결들을 보니까 그런 노력을 함에도 불구하고 실제로 아까 말씀드린 현장하고 전혀 다른…… 그러니까 이게 사안 자체가 불가피한 게 기본적으로 쉽지가 않아요, 이 문제 자체가. 사회갈등, 공공갈등 문제가.   일단 이해당사자가 되게 많습니다. 그 내용이 복잡하고 파악하기 쉽지가 않잖아요. 그다음에 관련돼 있는 쟁점이 되게 많은데 그중에 되게 전문적 쟁점이 많아요. 그다음에는 이게 사실관계만 가지고 판단하면 좋은데 여기에 가치라든가 이념이라든가 사람들의 지향 이런 것들이 대개 결부가 돼 있어요. 문제 자체가 복합적입니다.  단순한 법리만 가지고 법정에서 딱 판가름하기가 쉽지 않은 문제여서 대개 제가 보니까, 최근 여러 사례들을 분석해 보니까 여전히 사법부 판단에는 법리 중심의 판단에 많이 의존하고 있는 경향들이 있다, 이런 점의 한계, 이런 문제가 있고요.  그래서 현장에 대한 판단을 어떻게 보완할 것이냐 여기에 대한 가중치라 그럴까요, 아니면 어떤 균형이라 그럴까요 이런 문제들을 어떻게 할 거냐 이런 고민이 돼야 되고.  그다음에 정보나 법률 조력의 비대칭이 분명히 존재합니다. 대개 이런 것들이 업체들은 실제 이해관계 때문에 하는 거기 때문에 일단 기본적으로 투자를 해 놓고 시작하는 거거든요. 대개 유명 로펌들이라든가 아니면 법률적 조력을 상당히 강하게 또는 충분히 받는 데 비해서 반대하는 지역민들 같은 경우는 법률 조력이 되게 부족해요.  자기들끼리 그냥 사실관계 해서 민원하는 수준에서 소송을 하다 보니까 이런 정보나 조력의 비대칭 같은 경우도 상당히 소송의 신뢰도를 떨어뜨리는 요소가 되는 거지요. 그래서 이런 문제들에 대해서……  미국 같은 경우는 대개 이런 분쟁이 일어나면 소송까지 이르는 경우가 한 5% 정도라고 그래요. 나머지는 대개 협상이라든가 조정이라든가 중재라든가 이런 대안적 분쟁해결 과정 속에서 해결이 되는데 한국 같은 경우도 좀 더 적극적으로…… 이게 법리 중심의 법정 판단만 가지고는 제가 보기에는 해결되기가 쉽지 않습니다.   그래서 이런 문제들에 대해서 조금 더 적극적으로 대안적 분쟁조정 방식에 대한 검토, 혹은 이게 어차피 소송에 오게 되면 이 절차를 뛰어넘은 거거든요. 그러면 소송 과정에서도 이런 대안적 분쟁에서 우리가 검토할 수 있는 여러 가지 수단들을 더 반영을 해서……  결과적으로는 신뢰 문제입니다. 한 건, 두 건 쌓이다 보면 이 신뢰가 쌓여서 판결이 나고 결정이 나면 우리가 승복해야 된다 이런 사회적 분위기가 조성이 되면 문제 해결이 훨씬 쉬워지거든요. 그런데 이런 게 한 번, 두 번 쌓여서 ‘그것 못 믿겠다. 변호사 좋은 사람 써서 업체가 승소한 거다’ 이런 식의 경험들이 쌓이게 되다 보면 이 불신은 해결하기가 어려워져요.  그래서 이런 대안적인 방법이라든가 제도 이런 것들에 대한 검토도 한번 필요하지 않을까 하는 생각이 듭니다.  이 점에 대해서 의견 한번 주세요.",
        "회의번호": 48945,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "말씀하신 대로 소송 외의 대안적 분쟁해결 방안, 기존의 환경분쟁 조정 등의 제도 활용도 적극적으로, 사회적인 활용이 필요할 것 같고요. 저희 법원에서도 그런 조정제도와 연계해서 법원 안에서 조정이 이루어질 수 있는 방법도 강구할 필요가 있다고 생각이 들고요.  아까 위원님 지적하셨듯이 소송 절차로 오는 사건에 관해서도 사건 성격이 사회갈등 분쟁 조정의 측면이 강하다는 것을 감안해서 그리고 또 정보와 조력에서의 비대칭 부분도 증거조사 등에서 특별히 강화해서 심리가 이루어질 수 있도록 각별히 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 표를 보시면 점포 수, 이것은 잘 보시면 중간에 슈퍼마켓이 11년부터 17년 사이에 1만 3000개가 넘게 줄었습니다만 마지막에 편의점은 1만 8585개, 그러니까 슈퍼마켓이 준 만큼 편의점이 늘었다 그렇게도 볼 수 있겠지요.  그러면 사장님, 이 통계를 보다시피 두 가지가 나옵니다. 하나는 소비자의 패턴이 온라인 구매가 훨씬 더 폭증하는 변화 양상을 보이고 있지요. 또 대형마트나 SSM에 대한 규제의 풍선효과 때문에 편의점이 급성장하고 있다, 이렇게 두 가지로 요약을 할 수 있습니다.  그런데 전통시장이나 소상공인 이런 지원사업들은…… 전통시장은 매출액도 거의 안 늘었고 점포 수도 거의 늘지 않고 정체 상태에 있습니다. 소비자가 이렇게 온라인 중심으로 변하고 이런 상황에 맞추어서 전통시장이나 골목상권 특히 전통시장에 대해서는 온라인 마켓을 활용하게 한다든지 배달 시스템을 획기적으로 마련한다든지 이런 근본적인 대책들이 있어야 되는데 이런 온라인에 대한 지원사업은 단 1개뿐입니다. 소상공인협동조합 온라인 판로 지원사업 하나뿐이지요. 이것만 가지고는 턱없이 부족하다 이렇게 판단이 되는데 이런 온라인 마켓이나 배달 서비스 등을 통해서 전통시장을 활성화시키는……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)체계에 대해서 어떻게 생각하시는지 답변 좀……",
        "회의번호": 48929,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "지금 말씀하신 대로 시대 변화에 따라서 온라인 거래가 늘어난다면 적합한 업종들은 옮겨 갈 수 있는 지원을 해야 되는 게 맞다고 생각을 하고 있습니다. 그래서 이와 관련해서는 온라인 신용카드 결제도 오프라인과 동일한 수수료를 적용하는 법안 개정안을 위해서 금융위가 TF를 구성해서 준비를 하고 있는 상태에 있습니다. 그리고 전체 카드 수수료에 대해서도 올해 연말까지 종합 개편안을 만들어서 인하할 수 있는 방안이 내년부터 시행되도록 준비되는 내용이 있습니다. 비용을 줄여 주기 위한 방법에 해당하고요.  그것 말고는 이미 8월에 발표된 자영업 대책의 일환으로서 공영홈쇼핑 등에 소상공인 전용 프로그램을 신설하는 내용 그다음 홈쇼핑 입점 수수료를 신규 지원하는 지원사업의 내용들이 늘어 가고 있고 향후에도 적절한 대안이 있는지는 계속 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "짧게 하시네.  대통령 최측근으로 더불어포럼 창립 멤버인 원장이 실세 권력의 지위를 이용해서 국과수와 중부경찰서에 압력을 넣었다는 합리적인 의심이 돌고 있습니다. 게다가 국과수 부검도 법의관이 아닌 촉탁의가 진행을 했고 부검감정서를 보면 혈액에서 세 가지 종류 이상의 마약과 모발에서도 여덟 가지의 마약류가 검출됐다는 보고를 받고 있어요. 이걸 철저히 은폐하신 겁니다.  또한 5월 4일 사망사고와 관련한 기자간담회를 합니다. 5월 4일입니다. 이종복 부원장께서 조언하셔서, ‘이것 언론이 안 좋아요. 낙하산 인사라는 부정적 모습이 펼쳐질 수 있어요’라고 간언을 해서 정기현 원장이 불참했다는 내용이 있어요. 바지병원장이십니까? 참 가관입니다.  취임 이후에 강력한 마약류 관리를 시행했다면 과연 간호직 5급의…… 나이도 어린 이 청년이, 남자 간호사가 화장실에서 마약류 중독으로 인해서 생명을 잃지는 않았을 것입니다.  적시하십시오. 사건 발생 이후 사후조치에 앞장서기보다는 국민과 언론을 피해 비겁하게 뒤로 숨어 버리는 기관장의 모습이 참 처참합니다. 사퇴하십시오.  두 번째 질의 하겠습니다.  간호사 차량에 불법 보관된 마약류에 대해 2월 7일 내부감사를 한 바가 있습니다. 마약류 부실관리로 판정이 났습니다. 마약류 관리에 문제가 생겼으면…… 남자 간호사가 사망 발생한 사고에 이르러서야 5월 3일 중에 중부경찰서에 수사 의뢰를 합니다. 명백한 뒷북 대응입니다.  이종복 진료부원장이라는 사람은 5월 4일 기자간담회에서 ‘간호사 차량에 불법 보관됐던 마약류 사건에 대해서 정기현 원장은 몰랐다’ 또 이렇게 방패를 쳐요. 그리고 전 집행부 때의 일이라고 매도하고 있습니다. 그러면 전 집행부로부터 이어졌던 마약류 관리가 소홀했다는 것은 1월 달에 부임한 원장 뒤에는 그대로 내버려 두는 것이라는 반증이지요? 그때까지 원장이 몰랐다면 부하 직원들이 보고를 안 한 것이고 속인 것이고 아니면 원장의 무능함을 세상에 모두 표출한 결과라고 생각을 합니다.  상황조차도 판단을 못 하고 있는 무능한 원장, 사퇴하십시오. 그리고 원장부터 부원장, 기조실장까지 모두 중앙의료원에서 일할 자격이 없다라고 이 자리에서 말할 수 있겠습니다.  그뿐만이 아닙니다. 9월 18일 중앙의료원에서 건강센터 직원이 독감백신 550개를 사입하고 825만 원에 불법 구매, 불법 투약한 사건이 발생해서 온 국민이 아주 충격을 받았습니다. 몇 명의 직원들이 연루됐는지, 내부감사 전에는 백신 구입한 사람이 50명쯤이라고 했는데 내부감사 끝나고 나더니 이게 103명으로 튀어요. 의료법과 약사법을 엄연히 위반해 가면서도 독감백신을 재판매하고 투약한 실정입니다. 국민에게 알려진 시점에는 이미 126개가 투약이 됐고 23명은 의료기관도 아닌 권외 바깥 장소에서 불법 투약을 했습니다. 이는 중앙의료원장의 부도덕함과 측근을 팔아먹는 무지의 소치로 인해서 근무기강이 무너지고 도덕적 해이가 난무하는 실정이라는 것을 본 위원은 고발하지 않을 수 없습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  중앙의료원의 새로운 기강 자체에…… 다시 해야 됩니다.  말씀하실 것 있으면 얘기해 보세요.",
        "회의번호": 48850,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월24일(수)",
        "질문자": "926",
        "질문자_ISNI": "0000000463652495",
        "answer": "예.   간호사 사망 사건과 관련돼서는 저희도 가슴 아픈 사건이고요. 약물 투여하고 특별히 관련돼서는 저희들이 약물 투여라고 인지를 했기 때문에 바로 경찰 수사를 할 수밖에 없었고 은폐할 생각은 정말 추호도 없습니다, 아까 말씀드렸듯이.  그리고 마약 관련이 있는지 하는 의심스러운 상황이었기 때문에 오전에 들여다봤고, 그 이전에 응급실 간호사 의약품 개인소지에 관한 건이 2015년부터 해서 감사한 자료가 있다는 것을 그때 제가 인지를 했습니다. 그래서 그 내부감사 자료를 가지고, 4월 19일로 기억을 하는데 지난 감사 자료를 제가 쭉 들춰 봤고요. 거기에서 감사에서 나타났던 문제점을 제가 20일 날 작성을 해서, 그때가 주말인 것 같아요. 월요일 날 제가 관리직들과 함께 응급실 간호사 의약품 개인소지 관련된 지난 감사의 문제점을 여섯 가지로 정리를 해서 이것은 그냥 지나갈 수 없는 문제다 해서 자체감사로는 절대 안 되고 보건복지부 감사를 다시 의뢰해야 되겠다 했을 때 복지부랑 의논을 했고 복지부에서는 사안이 크니……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 가지 의문이 생기는데요. 지금 간호사가 절대적으로 모자라는 것이 존경하는 김해영 위원님으로부터 질의가 있었고 저도 엊그제 질의를 한번 했었는데, 그런데 왜 그렇게 간호사가 자꾸 퇴직을 많이 하고 모자라는지, 지금 간호학과를 졸업하고 나온 학생 수는 매년 계속 쏟아져 나오는데도 불구하고 계속 부족한 현상이 생기는데, 제가 가까이 있는 사람의 지인 얘기를 한 5년 전에 들춰 보니까 근무환경이 너무너무 열악하다는 거예요. 데이ㆍ데이ㆍ나이트ㆍ데이, 그러니까 쉴 시간이 없고 또 다른 일도 있었지만, 그러니까 완전히 혹사를 하니까 이 천사의 직업을, 나이팅게일이라고 하는 이름을, 이 직업 자체가 보기보다는 너무너무 환경이 열악해서 전부 다 떠난다는 거예요. 이거 좀 개선시킬 수 없을까요?  대표로 어느 한 분 발언 좀 해 보세요.   부산대학병원장님.",
        "회의번호": 48701,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "1717",
        "질문자_ISNI": "0000000463653922",
        "answer": "감사합니다, 발언할 기회 주셔 가지고.  신규 간호사 퇴직률이 저희 병원의 경우에도 퇴직자의 한 50% 정도를 차지합니다. 왜 이런 일이 발생할까? 위원장님 말씀하신 대로 간호사직의 근무가 교대근무와 그다음에 대학병원급인 경우에는 중증도가 많은 환자들이 많고 또 거기에 따른 환자 분들이나 보호자 분들의 요구 또한 민감하고 많은 부분들이 있기 때문에 적응이 잘 안 돼서 나가는 경우가 많은 것 같습니다.  그래서 제가 생각컨대는, 최근에 프리셉터라는 개념도 나왔습니다. 프리셉터라는 것은 멘토와 코칭의 중간 정도 개념으로 보는데 신규 간호사들이 현장에 잘 적응할 수 있도록, 전념할 수 있도록 도와주는 역할이 되겠습니다.   그런 것을 육성을 하기 위해서 금년에 저희 병원의 임단협에서 프리셉터에 대한 수당도 일정 부분을 저희들이 확정을 했고, 또한 학교에서 배운 여러 가지 내용과 현장이 차이가 있습니다. 그런 교육 부분에 대해서 체계적인 간호실무교육을 전담할 수 있는 교육간호사도 육성해서 적용하려고 합니다.  그렇지만 가장 중요한 것은 저희들 집행부에서 한다 하더라도 현장에 있는 간호사들이 느끼는 현장감을 여러 가지 설문이라든지 집행부에서 관심을 가지고 기울여서 계속적으로 개선해 나가려고 하면 그러한 이직률이 조금 더 낮춰지지 않을까 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "새 정부 출범도 1년이 넘었기 때문에 우리 경제 수장이신 경제부총리를 중심으로 해서 사회정책을 담당하는 청와대 정책실장 또 일자리수석, 경제수석, 경제보좌관, 사회정책을 관장하는 사회부처 장관들 이런 경제팀들이 한국 경제 미래에 대해서 좀 더 많은 토론과 고민 이런 것을 통해서 야당 위원들이, 그러니까 국민들이 걱정하는 일자리와 혁신성장 이런 것에 좀 더 힘차게 주도적인 역할을 당부드리고 싶습니다.",
        "회의번호": 48567,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7385",
        "질문자_ISNI": "0000000463652604",
        "answer": "잘 알겠습니다.  지금 경제장관회의의 구성원이 열아홉 분인데요 그중에는 사회부처가 대부분 포함되어 있습니다. 교육부, 고용부, 복지부가 다 경제장관회의 멤버이고요. 어제도 저희가 대책을 위해서 경제장관회의를 했는데 청와대에서도 경제수석, 일자리수석, 사회수석 세 분이 참여할 정도로 폭넓은 대화를 같이 하고 있는데 오늘 여야 위원님들이 주신 의견들이 경제뿐만 아니라 사회까지 넘나드는 문제이기 때문에 그런 플랫폼을 이용해서 최대한 노력하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정부에서 이러한 사태의 심각성 빨리 인정을 해서 저는 전수조사하고 일벌백계해야 된다고 생각합니다. 국조실에서 이것과 관련된 정상화 로드맵 시급히 마련하셔서 국민 앞에 발표해 주시기를 촉구드립니다. 그렇게 하셔야 될 사안이지요?",
        "회의번호": 48570,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "위원님, 여기 일부 고용세습 의혹이 제기된 것에 대해서는 굉장히 있어서도 안 될 일이었고 송구스럽게 생각합니다. 다만 한 가지 저희가 이걸 보면서 친인척과 관련돼서 정규직으로 전환된 사람 모두가 과연 이렇게 지금 비난을 받아야 되는지는 한번 같이 사실 확인이 있어야 될 것 같고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전북대병원 조남천 원장님께 질의하겠습니다.  작년 국감에서도 질책이 있었는데 2017년 감사원 감사에서 새로운 사실이 드러났기 때문에 한 번 더 짚고 넘어가겠습니다.   2년 전 불의의 교통사고를 당해서 전북대병원으로 이송됐지만 끝내 목숨을 잃고 만 민건 군 이야기인데요.  민건이가 응급실로 이송됐을 때 의식도 온전했고 골든타임 내 적절한 조치를 받았으면 살 수 있는 상황이었지요? 그런데 전북대병원은 수술 가능한 의사와 수술방이 없다는 이유로 시간을 허비했고 결국 응급실로 온 지 6시간 만에 헬기 타고 다른 병원으로 전원 됐지만 끝내 목숨을 잃고 말았는데요.  이 사건으로 보건복지부는 2016년 10월에 전북대병원에 대한 업무감사를 하기는 했는데 2017년 후반기에 실시된 감사원 감사결과를 보면 보건복지부 업무감사 과정에서 병원이 조직적으로 사실을 은폐했다는 것이 드러났습니다.   그러니까 보건복지부 조사에서는 사건 당일 환자를 수술한 정형외과 당직 전문의에 대한 호출이 이루어지지 않았다고 보고를 했지만 감사원 감사결과를 보면 당일 응급실 책임자였던 응급의학과 전문의가 정형외과 당직 전문의와 외상팀 전문의한테 문자 호출을 한 것으로 밝혀졌지요.  그래서 이 문자를 받고 외상팀 전문의는 바로 응급실에 도착을 했지만 정형외과전문의는 사무실에서 학회 준비를 하면서 급하면 연락이 또 오겠지 하고 진료요청에 응하지 않았지요.  그런데 더 문제가 되는 것은요 정형외과 전문의에 대한 호출이 이루어지지 않았다는 잘못된 보고 이것을 정정할 수 있는 기회가 PPT에 보시는 바와 같이 일곱 차례나 있었습니다, 잘못된 보고를 정정할 수 있는 기회가. 그러니까 보건복지부 현지조사, 청문절차 등등이요. 그런데 전북대병원은 이를 묵과한 겁니다.   이런 허위 보고 때문에 복지부는 개인에 대한 처분은 없이 그냥 기관에 대해서만 처분하는 반쪽짜리에 그치고 말았는데요.   원장님, 이 감사원 감사결과 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48701,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 저는 이번 지원방안이 긴축재정의 여파 그리고 시장에서의 투자 부진에 따른 정부의 고육지책이 아닌가. 정부의 세수추계 오류인지 꼼수인지 하여튼 지적이 많았어요. 초과세수가 걷히고 있는 상황에서 정부가 동원할 수 있는 게 민간투자, 공공투자이고 또 유류세를 15%로 갑자기 인하하는 것도 추가적인 초과세수를 막으려고 하는 것 아닌가 이런 생각을 저는 합니다.  그래서 제가 이 말씀 드리고 싶은 거예요. 잘못된 것을 또 다른 잘못으로 덮으면 최악으로 갈 수가 있다. 지금 정부 입장에서는 여러 경제지표가 나쁘기 때문에 부양책을 쓸 수도 있다고 봅니다. 그런데 방향이 없는, 방향이 혼돈스러운 경기부양책은 신중해야 된다, 그 말씀 드리면서 제가 다섯 가지 제언을 드리겠습니다.  첫째는 경제 패러다임 전환의 우회는 있어도 궤도 이탈이 있어서는 안 된다고 생각해요. 지금 탄력근로 단위기간을 연장하려는 논의가 있었던 것으로 알고 있는데 사회적 대화를 하겠다니까 지켜는 보겠습니다. 보수 측에서는 지금 경제 어려운 것을 전부 최저임금 탓으로 돌리는데 이분들은 임금 인상 전에도 그랬어요. 아니, 옛날부터 그랬어요. 그리고 최저임금 인상되니까 산입기준을 확대해 가지고 줬다 뺐더니 이제는 완전히 떡 본 김에 제사 지내자는 듯이 지금 근로시간 단축도 무위로 돌리려고 그러는 거예요.  우리 대한민국이 보릿고개를 거쳐서 오늘날 세계 10위권의 경제대국이 될 때까지 헌법상의 노동권 유보하고 허리띠 졸라매고 먹을 것 못 먹고 경제 발전시켜 온 사람들이 누구입니까? 노동자들 아니에요? 세계 10위권 경제대국이 됐으면 10위권의 삶을 보장하라, 당연한 주장 아닙니까? 그동안에 정치권에서 정권 잡아서 기득권 정치 해 가지고 OECD 최대 규모의, 최대 수준의 빈부격차를 벌려 놨으면 양심이 있어야 돼요. 그리고 이런 불평등이 성장잠재력을 약화시키기 때문에 지금 소득주도성장을 하려고 하는 것 아닙니까? 정부가 이런 공격에 흔들리지 말고 궤도를 이탈하거나 역행하지 않도록 특별히 제가 재삼 강조를 드립니다.  두 번째는 정부의 혁신적인 비전과 선도가 없는 혁신성장, 저는 안 된다고 봐요. 과거에 했던 대로 규제 완화해 주고 기업 보조금 주는 방식으로 민간투자가 따라옵니까? 민간투자가 자발적으로 따라올 수 있도록 선도하는 정부투자가 필요하고 그건 인프라 투자예요.  제가 작년 대선 때 박정희 대통령이 경부고속도로 놓고 DJ, 김대중 대통령이 IT 고속도로 놨는데 내가 대통령이 되면 생태 고속도로 놓겠다 했어요. 전국 고속도로에 전기 충전소 다 만들겠다 그랬더니 어떤 분들이, 다른 후보들이 그런 얘기 했습니다. 정의당은 집권 안 할 거니까 마음대로 이야기한다 이렇게 했는데 제가 올 2월 달에 북경에 가 보니까 중국은 이미 테슬라 불러다가 고속도로에 다 전기 충전소 깔았습니다. 전기 충전소 같은 것을 까세요. 그리고 지금 다른 나라는 친환경자동차 경쟁에 돌입해서 도시들이 화석연료 차량 도심 진입을 제한해 가고 있단 말이에요. 이렇게 정부가 일관되게 혁신비전을 제시해서 시장에 전달하고 그에 따른 투자를 해야, 그런 인프라 투자를 해야 민간투자가 자발적으로 따라올 수 있다는 점을 제가 꼭 말씀을 드립니다.  그리고 세 번째는 꼬리가 몸통을 흔들어서는 안 된다 그 말씀 드려요. 지금 건설투자 부진을 이유로 해서 손쉬운 부동산 중심 경기부양책으로 가서는 안 됩니다. 그동안에 정부가 해 온 부동산 가격 안정정책은 부동산 투기를 강력하게 억제한다기보다 적정한 수준에서 관리하겠다 이런 자세로 보이거든요. 그런데 우리가 누누이 얘기했지만 부동산 경기부양은 결국 생산적 투자를 저해해서 한국 경제의 잠재력을 훼손시킨단 말이에요.  SOC 투자를 과감하게 하세요. 꼭 필요한 투자가 많이 있습니다. SOC 투자 하지 말라는 것 아닙니다. 내년 예산에도 생활 SOC의 규모를 7조로 했는데 저는 아주 잘했다고 생각해요. 거기에다가 경주, 포항의 지진 내진 재설계하는 SOC 하시고 폭염에 대비한 단열 SOC도 하시고 그다음에 주거지역의 전선을 지중화하는 그런 꼭 필요한 SOC 투자를 과감하게 하시란 말이에요.  그다음에 네 번째는 유류세 인하는 짧게 운용하는 것이 좋겠다는 제안 드립니다. 기후변화에 역행하고 일부 서민들에게 효과가 있다고는 하지만 유류세 인하 효과는 역진적이라는 것 잘 알려져 있지요. 그래서 짧게 운용하시고요.  그다음에 다섯 번째는 내년부터 세수추계는 정확하게 하시고 과감한 확대재정을 통해서 재분배의 역량이 큰 재정정책을 통해서 국민들의 소득을 높여야 된다. 특히 오늘 비리유치원 대책을 발표했는데 회계의 투명성도 좋지만 근본적으로 75% 포션을 차지하고 있는 민간어린이집을 과감하게 50% 이상 국공립유치원으로 바꾸기 위한 그런 투자를 계획하시란 말이에요. 그것 해서 국채 발행하고 빚 좀 진다고 해서 국민들이 반대할 사람 있습니까? 그렇게 과감한 확대재정을 하면 그런 빚은 국민들이 세금 내서 다 갚을 용의가 있습니다.  그렇게 다섯 가지를 제가 제안드리면서 장관님의 답변을 듣겠습니다.",
        "회의번호": 48567,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7496",
        "질문자_ISNI": "0000000061046740",
        "answer": "위원님 참 좋은 말씀을 많이 해 주신 것 같습니다. 제가 5개에 대해서 다 일일이 말씀드릴 필요는 없을 것 같고요. 대부분 제가 생각을 같이합니다.  제가 한 두 가지만 말씀을 드린다면 위원님들 질의를 들어 보면 저 같은 경우는 늘 접하는 것이기는 하지만 한 사안을 가지고 정말 다르게들 말씀을 많이 하세요. 대표적인 게 최저임금이나 근로시간 단축 그런 것들입니다. 거기에 대해서 아주 구체적으로 얘기할 거야 별로 없지만 아주 짧게 저의 소견을 말씀드리자면 이렇게 요약할 수 있을 것 같아요. 그런 방향으로 가야 됩니다. 다만 그것이 우리 경제에서 여러 가지를 감안한 일부 수용성 문제, 물론 수용성도 어디까지냐에 따라 기준이 다르기는 하겠지만 수용성이나 또는 우리가 가려고 하는, 우리 경제가 가야 할 길에 맞춰서 어떻게 될지 하는 정도나 이런 것들은 같이 논의해 봐야 되지만 가야 될 길입니다. 최저임금도 그렇고 근로자도. 우리가 어저께 근로시간 단축에 있어서 탄력근무나 또는 단위기간제에 대한 얘기를 했습니다. 그것은 이런 전제지요. 근로시간 단축 가야 되는데 지금 가는 상황을 어떻게 관리할 것이냐에 대한 방법론적인 얘기를 하는 겁니다. 이런 측면에서 저는 거기에 대한 굉장히 상반된 의견이 나올 때마다 가치를 아우를 수 있는 타협이라고 하면 옳은 말 같지가 않고요, 슬기로운 길이 나와야 된다고 생각을 합니다.  나머지 것은 전부 동의하고요.  특히 세수추계는 정말 내년에는 저희가 정확하게 하려고 애를 썼습니다. 위원님께서 그동안에 긴축재정 말씀하시는 취지를 제가 무슨 말씀인지 충분히, 아까 자세히 말씀은 안 하셨지만 몇 번의 질의에서 말씀을 주셨기 때문에 알고 있는데 금년도, 작년도에 난 초과세수 문제에 대해서 저희가 여러 가지 생각이 듭니다. 예를 들어서 저희가 금년도 예산에 7.4%, 내년도에 9.1%로 총지출 증가율을 늘리는데 결과적으로 보면 금년도의 세수초과가 그 정도 날 것인지에 대한, 추계에 대한 것은 저희가 생각을 많이 하고 있고요. 그러므로 재정 관리를 결과적으로 어떻게 했었을까에 대해서도 같이 생각을 합니다.  유류세 문제는 말씀하신 것처럼 짧게 운용하는 것이 맞다고 생각합니다. 여러 가지 변수가 있을 겁니다. 우선은 유가변동이 있을 거고요. 그다음에 과거에 지금보다 높은, 제 기억이 맞다면 120불 할 때도 유류세 안 한 적도 있어요. 그때는 저희가 세수감이 날 때입니다.  그러니까 지금의 유류세는 크게 세 가지 변수, 첫 번째는 국제유가, 두 번째로는 세수 문제, 만약에 세수 상황이 안 좋다면 저희가 할 수 없는 정책입니다. 그다음에 세 번째는 이런 것들이 환경 문제나 또는 제가 지난번에 ‘2500㏄ 배기량 이하 차가 85%나 됩니다’ 말씀을 드렸고 화물차 같은 경우에는 1t 이하가 지금 80%입니다. 그렇기는 하지만 일부 역진적인 구조 문제가 있기 때문에 이 문제를 국제유가, 세수 문제 예를 들면 이런 것들을 감안해서 저희가 기간 문제 이런 것들은 적이 운영을 하겠다 이렇게 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 검찰이 윤 회장을 불기소처분 한 이유 중의 하나는 담당자들이 윤종규의 관여 사실에 대해서 일체 부인을 했다 이렇게 지금 검찰은 얘기를 하고 있습니다.   그런데 현재 구속된 인력지원부장의 공소장을 보니까 부장이 청탁지원자 명단을 채용팀장에게 전달을 하면서 특정 인물에 대해서 뭐라고 써놨느냐? ‘회장님 각별히 신경’ 이렇게 표현을, 이라는 메모를 서류전형심사에 만들어 놨습니다. 보니까 서류전형심사 결과 발표 전에 전달이 됐다고 하는데 그 당사자는 윤 회장의 종손녀와 마찬가지로 합격자 수를 늘리고 면접 점수를 조작하는 방법 등을 동원해서 이상하게 합격을 하게 됐습니다.   ‘회장님 각별히 신경’이라는 메모에 당사자는 현재 검찰수사를 받고 있고 그다음에 각별히 신경을 쓰신다는 회장님은 지금 현재 불기소처분을 받았습니다.   총장님, 이런 것이 지금 공소장에도 나오고 이랬는데 상식적으로 이해가 되냐 이거예요. 이해가 안 되시지요?",
        "회의번호": 48532,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "4626",
        "질문자_ISNI": "0000000031102238",
        "answer": "취업비리의 마지막 단계에서는 진술증거에 의해서밖에 되지 않는 부분이 있습니다. 그런데 이 경우에 하급자가 상급자의 지시사항을 구체적으로 진술하지 않으면 검사 입장에서는 증거 수집이 안 되기 때문에 조사가 아마 안 된 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 제 생각에 통신내역이라는 것은 굉장히 중요한 증거라고 생각하고요, 실제로 그걸 인식했기 때문에 사건이 송치되기 전에 검사가 미리 받아서 자기가 그걸 수시로 보면서 수사지휘를 했다는 거예요. 그런데 그 정도 자료가 전혀 첨부가 안 돼서 왔는데 아무도 말을 안 했다. 저는 이것을 정상적인 수사가 이루어졌다고 보기가 어렵고 사실 경찰이나 검찰이 뭔가를 은폐하려고 그랬던 것 아닌가라는 의심이 든다는 거예요.  그리고 이 통신내역을 제출한 시기도 애매해요. 왜 애매하냐? 당시에 통화내역에 관련된 여러 진술들을 수사경찰들이나 이런 사람들이 법정에 가서 진술을 해요, 증인으로. 그런데 그 공소시효가 올해 10월 초에 끝납니다. 그러고 나서 갑자기 통신내역이 제출이 돼요. 시간적으로 너무 애매하지 않나요? 이상하지 않나요?",
        "회의번호": 48532,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "그 과정을 저희가 관여한 범위 내까지 간략히 설명을 드리겠습니다.   방금 위원님께서 말씀하신 것처럼 업무처리 절차가 불투명하게 되면 의혹이 남습니다. 그건 현재까지 이루어진 일이기 때문에 그것까지는 불가피한 일이라고 생각하고 앞으로는 저희들이 업무 정비를 하겠습니다. 그런데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그게 앙금과 불화가 있더라도 광역단체장과 기초단체장이 감정 문제를 놓고 지역에서 정책적으로나 또 공무원 징계를 자기 멋대로 한다는 것은 저는 도저히 이해가 안 되고 이것이 어찌 가능한 일인가, 정말 이것은 어처구니없는 일인데요.   당시만 해도 경상남도는 새누리당이 독점하고 새누리당의 텃밭이었잖아요. 그러다 보니까 단체장들 머릿속에는 도민과 시민이 없는 거예요. 그냥 오로지 그 안에서의 헤게모니의 싸움, 시장 길들이기 이런 어처구니없는 일을 한 겁니다.   당시에는 또 도의원도 없고 시의원도 없다 보니까 견제 세력도 없어요. 완전히 독점체제입니다. 그러니 모든 이런 피해의 몫은 결국은 경상남도 도민들과 창원시민들 또 공자들에게 그 피해가 따른 것이지요.   창원시 하수처리장에 문제가 있어서 창원시가 직원 12명을 징계위원회에 넘기자 다음 날 경상도가 특정감사를 통해 창원시를 기관경고 하고 공무원 25명을 징계합니다. 이것도 너무 지나친 간섭이라고 보입니다.  이러다 보니 홍준표 지사가 지난 대선 출마를 위해 도지사를 그만두면서 창원시와 경상남도와의 관계가 조금 나아질까에 대해 희망적인 관측을 하는 기사가 나올 정도였어요.  혹시 도지사님도 앙금을 둔 시장님 계세요?",
        "회의번호": 48874,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "개인적인 인간관계가 도정이나 시정 행정에 그대로 영향을 미치거나 특정감사, 표적감사를 한다는 것은 저는 있을 수 없는 일이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공적ㆍ사적 연금의 규모는 시기에 따라서 약간 미세한 차이가 있을 수 있지만 약 1155조 원으로 예상됩니다. 그중에서 국민연금이 약 620조, 퇴직연금이 한 170조, 개인연금이 330조가량입니다.  공적ㆍ사적 연금의 국고 및 세제지원 현황을 보겠습니다. 최근 10년 동안 각종 7개 연금에 지원한 국가재정 규모는 46조 원입니다. 작년 한 해 약 4조 4000억 원을 국가재정에서 지원했습니다. 위 표에서 보다시피 사적연금 중의 하나인 퇴직연금에 대해서는 거의 정부에서 지원이 없다는 것을 알고 있습니다.   국민 경제적 관점에서 보더라도 우리 GDP가 1730조 원이고 국내 연금자산이 1200조에 육박하기 때문에 GDP 성장률을 올리는 것도 중요하지만 연금자산의 수익률을 제고하는 것도 국부 중대에 큰 기여를 할 것입니다.   그러나 아래에서 보다시피 연금수익률을 보면 국민연금에 비해서 퇴직연금, 개인연금의 수익률이 턱없이 낮다는 것을 알 수 있습니다. 그리고 이 원인을 분석하고자 개인연금의 운용 대상 상품별 수익률을 요청하였으나 감독당국에서는 집계도 하지 않고 통계도 갖고 있지 못하다는 답변을 얻었습니다.   퇴직연금과 개인연금이 물론 사적 영역이지만 국민의 노후를 위해서는 중요한 연금입니다. 따라서 국가에서 책임지고 관리할 필요가 있다는 생각입니다.   현재 국민연금은 복지부가 그리고 퇴직연금은 고용노동부 그다음에 개인연금은 금융위원회, 군인연금은 국방부, 공무원연금은 행안부, 사학연금은 교육부, 우체국연금은 별정우체국관리단에서 관리를 하고 있습니다. 정부 각 부처가 다 찢어져서 7개 연금을 관리하고 있는 실정입니다. 즉 다시 말해서 연금별 수익차가 너무나 크고 운용 실적도 저조합니다. 그리고 이를 종합적으로 관리하고 있지도 못합니다.   그리고 퇴직연금이나 개인연금은 합치면 약 500조 원 규모로 거의 국민연금과 맞먹는 수준입니다. 그럼에도 불구하고 정부의 통제에서 벗어나 있는 실정입니다. 이처럼 퇴직연금과 개인연금의 수익률이 낮은 것에 대해서 정부 당국의 문제의식과 깊은 고민이 뒤따라야 한다고 생각합니다. 다시 말해서 제도적으로 무엇이 문제인지 그리고 담당기관의 능력의 문제인 것인지, 투자 대상의 문제인 것인지 등등 해서 정부 차원의 깊은 고민이 필요하다고 생각하고 있습니다.   우리가 통합연금포털이라는 금감원 사이트를 들어가 보면 각 개인은 내가 연금을 어떻게 가입했는지 알 수가 있습니다. 하지만 이런 것들을 종합적으로 관리할 정부기관이 없다라는 것이 큰 문제라고 생각할 수 있겠습니다.   중장기적으로 연금 인프라를 포함해서 연금과 관련된 통합서비스 제공 기능을 실질적으로 전담하는 정부기구가 꼭 필요하다고 생각합니다. 그리고 연금을 전문적으로 관리하는 가칭 ‘연금청’의 설치를 고려할 필요가 있다고 생각합니다. 제 생각으로는 연금청의 주요 업무로는 연금을 중심으로 한 노후소득 종합설계 그리고 각 연금의 적정 수익률 달성을 위한 연구, 각 연금의 통합……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)관리 이런 부분에서 연금청의 할 일이 많지 않을까라는 생각을 하고 있습니다.   무엇보다도 국민의 노후를 정부나 국가가 확실하게 책임진다는 의지의 표현을 지금 이 시기 문재인 정부가 해야 된다고 생각합니다.   제 질의에 대한 답변을 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 48570,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "위원님, 지금 노후소득 보장체계를 강화해야 되고 또 그 운용도 좀 더 효율적으로 해야 된다는 지적에 대해서는 제가 전적으로 공감을 하고요. 바른 지적이라고 생각을 합니다.  위원님 말씀을 죽 들으면 결론적으로는 이것을 좀 더 효과적으로 관리하고 운영하기 위해서 연금청과 같은 정부 조직을 하나 만드는 것이 좋지 않겠냐는 말씀으로 제가 듣습니다.   연금청에 대해서는 사실 해외에서는 연금청이 설치가 되어 있는 국가들이 많이 있습니다. 그리고 예전에 우리도 이와 유사한 지적이 있었던 적이 있었는데요. 위원님의 지적 내용을 감안해 가지고 하여튼 제가 검토는 해 보겠습니다.   다만 한 가지는 아까 위원님이 여러 가지 설명 주셨던 것처럼 공적연금하고 사적연금이 서로 주체라든가 운영이라든가 체계가 다 달라서 이것을 한 조직에서 하는 것이 현실적으로 가능한지 이런 문제들에 대해서는 좀 짚어 봐야 될 문제가 많이 있고요. 정부 조직에 관한 업무 문제기 때문에 하여튼 위원님 지적말씀을 저희가 유념해서 듣고 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 이 부분에 대해서는 어쨌든 조사단 자체가 민간조사단이 더 많기도 하고 또 여러 가지 강제권이 없고 그렇기 때문에 총장님께서 확실한 의지를 보여 주셔야지만 좋은 성과가 나올 수 있다고 생각이 돼서 총장님께서 의지를 가져 주시기를 요청을 드리는 겁니다.   총장님, 은행권 채용비리 수사 내용에 대해서 어떻게 평가하세요?",
        "회의번호": 48532,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7485",
        "질문자_ISNI": "0000000463653631",
        "answer": "수사하는 각 검찰청에서 최선을 다해서 수사를 한 걸로 알고 있습니다.   다만 일부 은행의 경우에는 진술증거 수집이 좀 부족해서 처음에 예상했던, 아니면 원했던 만큼 성과가 나타나지 않은 걸로 보고받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부장님이 답변하셔도 되고 형사과장님이 답변하셔도 되고……   제천화재 소방 대응의 적절성과 관련해서 당시 지휘팀장과 소방서장의 혐의 여부에 대해서 수사를 했고 그와 관련해서 압수수색을 진행했는데요 그 혐의 여부와 관련해서 단순히 여론이 있었기 때문이 아니라 현장 대응과 관련해서 전체 상황 파악 및 전파 그리고 이에 대한 지휘 부분에 대해서 문제가 있다라는 인식들이 있었고 이 부분에 대한 수사의 필요성이 인정돼서 수사를 하신 것 맞지요?",
        "회의번호": 48839,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "자료요청을 했는데요 자료가 잘 안 와 가지고 불가피하게 압수수색을 할 수밖에 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 권익위 소관인데 권익위가 공공기관 채용비리에 관해서 아마 신고 접수를 받은 것으로 알고 있습니다. 2000건이 넘게 되어 있는데 이 중에, 이것도 김선동 위원님이 이야기했듯이 아예 자료를 안 내놓는 것은 둘째 문제 치고 거기에 서울시교통공사 건이 있는지 없는지 그것 확인만 해 달라는데 그것조차도 안 해 주고 있어요. 그러면 이것은 분명히 그냥 신고자 비밀 보장의 문제가 아니라 국감을 방해하는 행위라고 생각합니다. 이것은 오후까지 갈 것도 없이 있었는지 없었는지 그것만이라도 확인을 해야 국감이 시작된다고 생각합니다. 어제 하루 종일 요구를 했는데 아예 그걸 내놓지 않고 있어요.   위원장님, 이것은 분명히 국감을 방해하는 행위라고 생각합니다. 그 안에 있는 내용에 대해서 이야기하는 것은 확실히 비밀 보호한다 하더라도 객관적으로 신고가 있었는지 없었는지, 그 리스트가 뭔지 그것조차도 안 내놓는다는 것이 어디 있습니까? 이것은 지금 당장 바로 있는지 없는지 확인해 주고 그것을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48570,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "5731",
        "질문자_ISNI": "0000000463654132",
        "answer": "지금 당장 그 부분은 말씀드릴 수 있습니다. 이따 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "권익위가 지금 자료 큰 것을 2건을 정리해 주셔야 되는데요. 우선 조금 아까 김종석 위원님께서 말씀하셨다시피 공공기관 해외출장 추가 확인한 기관들 있잖아요. 추가 확인을 요청한 기관들 리스트 그것은 지금 기다릴 문제가 아니고 이미 하신 것이니까 그 리스트를 반드시 주시기 바라고요.   그다음에 권익위원회에서 5개년 반부패 종합계획을 세워서, 권익위가 채용비리나 이런 것에 대한 감독기관으로 되어 있거든요. 그런데 지금 보면 17년 11월에서 12월까지 전수조사를 다 했습니다. 그리고 여기 보면 기재부, 행안부, 권익위 같이 했고 그다음에 과거 5년간 정규ㆍ비정규직 및 전환직 등 채용 전반을 조사했고 권익위원회에서 신고접수센터를 가동해서 2000여 건이 접수가 됐습니다. 그중에서 600여 건을 실제로 권익위가 핸들링을 한 겁니다.   그 자료를 달라고 그러는데 이것을 왜 안 주느냐, 이것을 안 주시면 서울교통공사 이런 건 어떻게 핸들링했는지를 다 은폐하고 드러나지 않기를 바라는 그런 저의가 숨어 있다라고 저희들이 볼 수밖에 없습니다.   이 부분 자료를 분명히 요청하니까 위원장님께서 정확히 지적해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48570,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": 806,
        "질문자_ISNI": 463654466,
        "answer": "예, 제가 수차례 오늘 당부하고 촉구했듯이 우리 위원회 명의로 자료제출 요청한 것에 대해서는 정해진 시간 내에 반드시 제출해 주시기 바랍니다.   나머지는 간사 간 협의에 맡기겠습니다.   그러면 먼저 존경하는 주호영 위원님 질의해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": 2145,
        "답변자_ISNI": 463651556
    },
    {
        "question": "제가 자료를 보니까 국립중앙의료원에서는 외래처방에 대해서만 이 시스템을 도입해서 사용하고 계세요. 그런데 최근 5년간 약 13만 5000건의 경고 메시지를 받았는데 변경 없이 처방한 게 몇 %인지 알고 계세요? 저기 보시면 평균적으로 93%입니다. 그렇지요?  그런데 보시면 알겠지만 처방을 변경하지 않았을 때 그 사유를 전송하도록 되어 있는데요, 오른쪽에 보시면 무슨 표시인지 알 수 없게끔 저렇게 장난기 섞이게 죽 해 놓으셨어요.  국립중앙병원이라면 구성원 모두가 조금 더 책임감을 갖고 하셔야 되는 것 아닙니까? 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48850,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월24일(수)",
        "질문자": "7438",
        "질문자_ISNI": "0000000075752072",
        "answer": "이게 제가 와서 파악하기로는 EMR하고 연동이 안 되어 있어서요. 그리고 사유도 이렇게 해서는 안 되는 건데요. 그래서 지금 저희가 EMR상에 연동시키고 있습니다. 그래서 이런 일이 원내 처방에서도 발생하지 않도록 조치하고 있는 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 최근 5년간 연구비 집행 관련 규정 미준수로 그나마 연구비 반환한 건이 8건에 4500만 원이라는 그런 현상도 있었습니다. 공정성에 의문을 받지 아니하고 실용화 실적이 저조한 이런 부분에 대해서 공단에서는 적극적으로 대책을 세우셔 가지고 여기서부터 해양수산에 미래가 있다는 것을 보여 줘 보세요, 연구하는 기관이고 그러니까. 아시겠어요?",
        "회의번호": 48825,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7475",
        "질문자_ISNI": "000000047359935X",
        "answer": "예, 위원님이 지적하신 대로 공정한 연구 관리와 또 연구결과의 실용화를 위해서 적극적으로 노력하도록 하겠습니다.   감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하여튼 제가 내년 국감 때까지 이것을 살펴볼 테니까요, 보시고요.  이렇게 가짜 독립유공자라든지 또는 부적격ㆍ무자격 독립유공자가 양산된 데는 그 책임의 큰 부분이 공적심사위원회에 있습니다. PPT에서 보시듯이 본 위원이 확인한 바에 따르면 과거 문교부 산하 조사위원회, 원호처 심사위원회에는, 이 공적심사위원회에 총독부 수사관 출신, 조선사편수회 출신, 조선임전보국단에서 활동했던 사람들, 이런 사람들이 다수 포함되어 있어요. 친일파가 독립운동가를 심사했다는 얘기인데 이게 말이 되겠습니까? 이 역사도 파헤치셔야 된다 그렇게 봅니다.  2012년에 박승춘 보훈처장 시절에 23명의 공적심사위원을 한마디 말, 특별한 이유도 없이 무단 교체했어요. 그때 들어갔던 사람 중에는 뉴라이트 계열 특정단체, 현대사학회 이런 데 소속이 8명이나 되고 또 그중에 권희영ㆍ허동현 교수 같은 경우는 ‘일제가 쌀을 수탈한 것이 아니라 일본에 쌀을 수출한 것이다’ 이렇게 얘기를 하신 분이고 또 ‘친일은 민족을 위한 친일이다’ 이렇게 얘기했던 분들이……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)공적심사를 했던 겁니다.  이런 모든 부분에 대해서 지적 사항을 파헤치시고, 특히 공적심사위원회의 명단 전부 공개하시고 문제점에 대한 실태조사를 같이 해 주시기를 아울러 부탁드립니다.  이상입니다.",
        "회의번호": 48570,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 또 하나는 아까 여중생 폭행사건에 대해서 동료 위원들께서 말씀을 해 주셨는데 본 위원이 인터넷을 쭉 한번 봤어요. 그랬더니 유독 술 취한 여중생들의 폭행사고가 청주에서 많이 일어난 것으로 되어 있습니다. 지금 얼른 보니까 작년에도 술 취한 여중생들한테 70대 택시운전사가 폭행을 당했었고 올해도 9월 22일 날 역시 술 취한 여중생이 50대 남성이 경적을 울렸다는 이유 하나만 가지고도 폭행을 했는데 심지어는 돌로 머리를 내리쳤다는 얘기까지 들리고 또 9월 16일 날 편의점 여직원이 단순히 쳐다봤다는 이유로 술 취한 여중생이 역시 소주병으로 얼굴을 가격한 그런 사건들이 좀 일어나고 있습니다.   지금 무서운 10대, 무서운 여중생들 그런 얘기들이 많이 오르내리고 있습니다마는 특히 청주에 이런 사건이 자꾸 빈발하는 이유가 뭔지 궁금하고 이게 예방적인 효과가 부족해서 그런 건지 아니면 철저한 단속이 또는 재발 방지를 위한 처벌이 부족해서 그런 건지 그에 대해서 조금 의심스럽습니다. 그래서 그와 관련해서 말씀을 해 주셨으면 합니다.",
        "회의번호": 48839,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월23일(화)",
        "질문자": "5623",
        "질문자_ISNI": "0000000463654116",
        "answer": "위원님께서 지금 말씀하신 탈선 청소년들 대부분이 해체 가정의 자녀들이었습니다. 저희들이 다각적인 노력을 하지만 사회 전체적으로 가정으로부터 보호를 받지 못하는 청소년들에 대한 관심을 더 가져야 된다고 생각을 하고 저희 경찰이 어떤 역할을 할 수 있을지 열심히 찾아서 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 염려되는 것은 각 부처하고 소관 공공기관하고 유착관계가 있을 수 있다는 우려가 있지 않습니까? 그래서 해당 공공기관에 대해서, 예를 들어서 국토부 산하 공공기관에 대해서 국토부가 감사를 하게 되면 소위 말하는 봐주기 감사라든지 그다음에 감사 과정에서의 투명성, 공정성에 대해서 의문이 제기될 수 있어서 국토부 공공기관에 대해서는 다른 기관에서 감사를 한다든지 아니면 기재부가 주관해서 감사를 한다든지 그러한 감사의 공정성을 확보하는 방안이 필요하다고 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48567,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "위원님 염려는 저희도 충분히 알겠고 일부 공감을 하고요.  다만 그 기관을 기재부가 나서서 전부 한다고 하는 것도 여러 가지 효율성 문제도 있고 해서, 지난번의 인사비리 때도 저희가 그와 같은 자기 식구 봐주기라든가 한 것에 대해서 아주 엄중 경고를 하면서 나름대로 성과를 봤다고 생각을 합니다.  우선은 공운법 52조에 따라서 기재부의 인사감사 기능이 가능하지만 우선 주무 부처 사실관계 확인을 쭉 하겠습니다. 이 과정에서 이 문제의 심각성을 다들 인지하고 있기 때문에 절대로 자기 식구 봐주기 이런 일이 있을 수도 없고 만약에 있다면 그것은 주무 부처의 책임자까지도 정말 문책을 하겠다는 말씀을 드리고요.  지침이나 이런 데, 아까 유 위원님께서 친인척 비리 채용 이런 것에 대한 규정이 없다고 얘기를 했는데 그것은 있고 없고를 떠나 가지고 당연히 있으면 안 될 일이고요. 또 여러 가지 불법의 유형이 워낙 다양하기 때문에 저희가 적시한 곳도 있고 적시 안 한 곳도 있습니다만 적시 안 했다고 해서 그것이 용인되어지는 행태는 더더군다나 아닙니다. 물론 이번 사태를 보고서는 그것도 필요하다면 넣는 것은 전혀 문제가 없지만 적어도 그게 있고 없고를 떠나서 이 문제에 대해서는 정부가 정말 엄중히 보고 있고 명명백백하게 가려내고 필요한 모든 조치를 강구할 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여기에서 보면 ‘수사 및 징계처분 진행상황 점검, 중징계 확정 사안의 부정합격자 재조사, 피해자 파악ㆍ구제’ 이런 것들을 권익위에서 담당하시게 돼 있습니다. 그래서 이런 상황이 굉장히 복잡하고 도처에 이런 것이 있기 때문에, 바쁘시겠지만 이 부분 굉장히 중요하다고 생각해서 권익위원장께서 잘 챙겨 주실 것을 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 48570,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "예.  우선 지난해 채용비리 특별점검에도 불구하고 최근 공공기관 채용비리 의혹이 다시 이렇게 쏟아진 데 대해서 국민들께 정말 송구하게 생각합니다.  채용비리 문제의 심각성을 인식하기 때문에, 이것이 또 단기간에 일시적인 적발로 해결될 문제가 아니라고 생각하기 때문에 정부 차원에서는 범정부 채용비리 근절추진단을 만들어서 11월에 지금 출범 예정 중에 있습니다. 그래서 이걸 통해서 범정부적인 상시 점검체계를 마련하고 그래서 매년 전수조사를 하겠습니다.  그러니까 그 해에 채용이 있었던 그 기간에 대한 전수조사를 통해 가지고 지금 말씀하신 그런 어떤 수사의뢰 등의 추적조사를 하고 제도개선까지 아울러서 하는, 이것은 권익위와 행안부ㆍ기재부 등등 합쳐서 꾸려 가려고 하고 있습니다. 곧 발족할 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "앞서서도 말씀드렸다시피 수협이나 농협이나 농림축산해양 이 부처는 농업인과 수산인들이 주인입니다. 특히 지역농산물, 지역수산물 우리가 함께 해서 구매해 줘야 한다고 생각합니다. 그렇게 생각들 하시지요?    (「예」 하는 기관장 있음)  이것만이 우리가 우리의 권리를 지킬 수 있다고 봅니다. 그런데 이런 사실이 법으로 규정돼 있음에도 불구하고 전혀 시행되지 않고 있다는 것 이 부분에 대해서 깊이 반성하시고 차후에는 좀 고쳐 주시고요.   왜 이런 일이 일어났는가, 구매하지 않은 이유가 무엇인가 또 향후 어떻게 조치할 것인가에 대해서 구체적으로 대안 좀 마련해서 본 의원실에 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48825,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "1488",
        "질문자_ISNI": "0000000463421742",
        "answer": "그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 최근에 고 이병철 회장의 에버랜드 인근 토지가 이건희 회장을 거쳐 이재용 부회장에게까지 불법ㆍ편법적으로 상속되는 과정에서 국세청이 이를 알고도 제대로 과세하지 않았을 뿐 아니라 검찰에 고발하지도 않았다는 의혹이 제기되고 있습니다.  화면을 한번 보시겠습니다.    (영상자료를 보며)  1978년에 이병철 회장이 여의도 면적보다 훨씬 큰 3.2㎢의 에버랜드 인근 토지를 삼성그룹 임직원 등 측근 14명에게 분할 매각했고 이들은 1996년 부동산실명제가 실시되려고 하자 해당 토지를 출자해 성우레져라는 유령회사를 세웁니다. 활동이 전무했던 성우레져는 2002년에 대주주가 이재용인 에버랜드에 해당 토지를 570억 원이라는 헐값에 매각한 후 청산해 버렸습니다. 국세청은 2011년에 세무조사를 했고 이 과정에서 성우레져가 이건희 회장의 차명재산인 것을 확인하고 명의신탁에 의한 증여로 의제해서 100억 원만을 추징하고 조사를 종결했습니다.  저는 이 과정에서 국세청이 놓친 몇 가지를 한번 지적해 보고 청장님께 의견을 묻고자 합니다.  첫 번째 문제는 성우레져의 토지를 에버랜드에 헐값으로 매각했는데도 적정가격을 산정하지 않고 매각가격 570억 원을 그대로 인정했다는 겁니다. 당시 공시지가만 700억이었고 인근에 있던 이건희 회장 땅 적정가를 적용하면 매매가는 1666억 원에 이릅니다. 이에 따른 법인세 등 포탈 금액이 500억 원이 넘습니다. 더구나 국세청은 이건희 회장과 에버랜드 대주주인 이재용 회장은 특수관계인 만큼 두 법인 간의 헐값 매각은 부당 내부거래로 보았어야 했는데 법인 간 정상거래로 판단해 버렸습니다.  두 번째 문제는 이렇습니다. 국세청이 조사 과정에서 성우레져의 땅이 이건희 회장 소유인 것을 확인하고도 명의신탁 증여의제로만 과세했다는 겁니다. 편법증여로 과세하면 가산세 등을 합해 토지평가액 1666억 원의 75%인 1250억 원을 과세했어야 합니다. 그런데 이 부분을 또 놓쳤습니다.  세 번째, 국세청은 성우레져 임원들이 토지 매각 후 배당받은 190억 원이 각자의 계좌에서 동시에 빠져나간 것을 포착하고도 이 자금의 최종 목적지를 추적하지 않은 채 조사를 종결했습니다. 또한 조사 과정에서 이건희 회장의 차명계좌 256개를 발견하고도 과세조치나 검찰 고발을 하지 않았습니다.  이제 한번 여쭤보겠습니다.  이 건도 삼성에버랜드 전환사채를 이용한 상속처럼, 삼성물산과 제일모직의 합병처럼 이병철 회장에게서 이건희 회장에게로, 이건희 회장에게서 다시 이재용 부회장으로 이어지는 삼성의 세금 없는 부의 대물림이 그대로 재현된 건이라고 저는 생각합니다.  청장님, 삼성 이건희 회장과 이재용 부회장의 불법상속 과정에서 벌어진 성우레져와 에버랜드의 토지매매에 대해 지금이라도 불법상속ㆍ증여에 대한 철저한 과세와 엄한 처벌이 이루어져야 한다고 생각하는데 어떻게 계획을 하고 계십니까?",
        "회의번호": 48567,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7362",
        "질문자_ISNI": "0000000463650641",
        "answer": "위원님, 지금 위원님이 말씀하신 대로 과거 국세청이 업무 처리한 부분의 적법, 적정성 같은 것이 지금 논란이 되고 있는 것에 대해서 저 역시 대단히 유감스럽게 생각을 합니다.  그러나 다만 저희 입장은, 저희 현재 국세청의 입장은 굉장히 분명하고 단호합니다. 문제가 있는 시정 과정에 대해서는 저희도 적극 협력할 것이고 또 추가로 조치할 사항에 대해서는 법령의 범위 내에서 분명히 조치할 것입니다. 엄중하게 조치할 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 한국포장재활용사업공제조합에도 가 있고 그다음에 한국순환자원유통지원센터에도 가 있고 가장 심각한 것은 한국건설자원협회는 거의 환경부 관료들이 가 있는 자리이지요. 수순이지요. 그렇지요?   여기 회장의 임금이 얼마입니까? 1억 5000 정도 됩니다. 사무총장 급여가 1억 1300만 원 정도 됩니다. 여기에 완전히 환경부 관료 출신들이 계속적으로 가고 환경부가 지금 개입하고 있는 것 아닙니까? 이렇게 되다 보니까 사고가 나고 이렇게 되다 보니까 문제가 생기는 겁니다.   앞으로 이런 것 근절시켜 주시기 바랍니다.   그렇게 하시겠어요?",
        "회의번호": 48676,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "꼼꼼히 살펴보겠습니다.   그리고 지금 건설폐기물공제조합은 현 이사장이 아닌 것으로……   알겠습니다. 저희들이 다시 검토해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국정감사는 국민이 지켜보고 있습니다. 금융감독원의 채용비리로 청년들에게 안겨 준 실망을 생각하면 결자해지 자세로 국민 눈높이에 맞는 채용비리 후속조치가 나와야 된다고 생각합니다.  채용비리 문제에 연루된 채용 담당자와 부정 입사자를 금융감독원은 면직 처리했고, 면접 점수상 불합격권이었던 기존 입사자의 근로계약도 취소한 바 있지요? 그런데 정작 피해 당사자의 구제 여부는 아직 결정이 안 나 있다고 들었습니다.   기획재정부는 검찰 수사결과 최종합격자가 뒤바뀐 경우 등 피해자를 특정할 수 있을 경우에는 원칙적으로 구제를 추진해야 한다고 밝힌 것 아시지요?",
        "회의번호": 48520,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7576",
        "질문자_ISNI": "0000000463392929",
        "answer": "그렇습니다.     (민병두 위원장, 유의동 간사와 사회교대)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이렇게 일자리 로드맵을 발표하시는 데 주도적인 역할을 하셨는데 여기에 여러 가지 확충되는, 증원되는 공무원들의 연금 문제라든지 아니면 소방공무원 같은 경우에 교육훈련 예산이라든지 또 장비가 필요하지 않겠습니까? 이런 예산들은 전혀 계상이 안 됐습니다.  그렇기 때문에 걱정이 되는 거예요. 이렇게 일자리위원회 부위원장 하시면서 예산 추계가 정확히 되지 않은 상황에서, 앞서 존경하는 유민봉 위원님께서 광주형 일자리에 대해서 소상하게 말씀하셨습니다마는 저도 굉장히 좋은 제도라고 생각이 듭니다. 하지만 이게 앞으로 여러 가지 임금 문제라든지 이런 것에 대해서 과연 구체적인 어떤 대책이 있는 것인지, 로드맵의 구체성이 지금 확보가 된 것인지 이런 것은 좀 염려가 돼요.  워낙에 시장님이 이쪽 전문가십니다마는 어떻게 생각하십니까? 일자리위원회가 발표한 5년 로드맵에 대해서 그게 그냥 인건비만 단순하게 계상하신 것인지, 이게 또 앞으로 광주형 일자리하고는 어떻게 연관성이 있는 것인지 이 부분에 대해서 간단하게 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48857,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "1012",
        "질문자_ISNI": "0000000463655688",
        "answer": "우선 결론적으로 얘기하면 공공부문에서 문재인 정부에서 81만 개 일자리를 창출하고 그 공공부문 중에서 공직은 17만 4000명 늘리겠다 이렇게 했지 않습니까? 그러면서 예산을 17조 원 정도 계상했던 것으로 제가 기억을 하는데 그것하고 광주형 일자리하고 직접적인 관계는 없습니다.   그러면 17만 4000명을 늘리면서 17조 계상할 때 인건비만 계상했느냐, 안 그러면 연금이나 이런 부대비용도 다 계상했느냐 하는 것은 일자리위원회가 이 분야에 전문성이 없기 때문에 인사혁신처, 행정안전부 그리고 연금기관 이런 쪽의 의견을 받아서 반영했기 때문에 저는 관련된 비용이 다 들어갔다고 보고 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "현재 우리나라 각 공공기관의 중증장애인 생산품 우선구매 규정이 어떻게 되어 있는지 혹시 아시나요?",
        "회의번호": 48851,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "울산시가 그동안 좀 부족한 실정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 실제로 ASEM 회의에서 또 EU하고 공동성명 하나 제대로 합의해서 발표하지 못했고, 지금 유엔에서는 북한이 중국과 러시아와 함께 제재 완화와 관련된 새로운 시도를 하는 걸로 본 위원은 알고 있어요. 무슨 말씀이냐면 지금 중국과 러시아가 북한의 비핵화가 어느 정도 이렇게 시작이 됐으니 제재 완화를 해야 되지 않겠냐는 입장을 가지고 나서고 있단 말입니다. 그러한 시기에 우리가 미국하고 전통적인 유럽, 서방국가들하고 공조를 더 강화시켜서 대응해 나갈 시기에 자칫 잘못하면 중국과 러시아의 편에 설 수 있다 이런 오해를 불러일으켜서 미국하고 또 영국ㆍ불란서를 비롯한 유럽, 서방국가들에 잘못된 사인을 줘서 국제공조를 우리가 스스로 깨뜨리는 이런 우를 범하지 않을까 걱정이 된단 말이지요. 쉽게 말씀드리자면 산토끼를 잡으려다가 집토끼마저 놓치는 것이 아니냐 이런 생각이 드는데 장관님 판단 어떠십니까?",
        "회의번호": 48620,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "국제사회의 공조 부분에 있어서, 우리의 그런 어떤 입장이라든가 우리의 외교적 노력에 대해서 국제사회의 지지와 공감이 상당히 깊고 넓다고 생각을 합니다. 그리고 그 공조 부분에 있어서도 우리의 목소리가 굉장히 중요하고요.  아까도 미리 말씀드린 대로 제재 문제와 관련해서는 정부의 입장은 이것이 돌이킬 수 없는 상황에 갈 때까지 제재는 충실하게 이행을 해야 한다는 점에서 서방국 또 미국과의 입장이 다르지 않다고 생각합니다.  EU 공동성명이 나오지 않은 것은 이것은 양자 정상회담이었습니다만 북핵 문제 관련해서 이견이 있었기 때문에 안 나온 것은 아니고요. 그 밖의 다른 민감한 외교적 이슈 때문에 그 합의된 언어를 찾지 못해서 공동성명이 안 나온 거고, ASEM은 서로 협상을 하는 문안이 아니고 종합적인 논의를 모아서 내는 의장성명에는 의장이, 그러니까 협상의 대상이 된 그런 문안은 아니었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 한번 고민을 해 봤는데요. 개별회사의 성장성에 맞춰서 금융회사가 자체 판단할 수 있도록 시장 메커니즘이 작동하도록 해야 되겠다, 그리고 지금 단순한 대출 위주가 아니고 금융회사들이 개별회사의 선호와 자체 판단에 따라서 때로는 자본 참여나 지분 투자도 할 수 있게 이렇게 하는 게 좋겠다 이런 생각이 들고, 지금 사전 규제보다는 사후 감독 위주로 탄력적으로 가야 될 필요가 있다 이렇게 생각합니다. 사후적으로 책임만 묻는 감독 관행도 개선이 되어야 되고 그러니까요.   그다음에 지금 현재 기관별로 규제하고 있는 은행이나 기타 금융 분야도 금융회사들에게 다양한 금융기법이나 활동을 법적 기반을 통해서 허용하고 겸업화가 보다 가능할 수 있도록 가야 되지 않을까 생각을 해 봤습니다.   금융위원장님의 견해를 묻고 싶습니다.",
        "회의번호": 48520,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "예, 역시 앞으로 방향에 대해서도 지적해 주신 바에 동감합니다.   그동안 우리 중소기업에 대한 자금공급이 은행의 자체 심사보다는 보증이나 담보에 많이 의존이 되어 왔고 이러한 경향을 바로잡기 위해서 저희들이 그동안에 여러 가지 정책을 해 왔습니다.   대표적으로 신용보증을 제공함에 있어서도 전액보증을 하지 않고 부분보증을 해서 나머지 부분이라도 은행들 자체 심사와 책임에 의해서 대출이 이루어지도록 하는 것, 또 비슷하게 신위탁보증도 그러한 일환으로 했고, 특히 공공기관의 연대보증을 폐지한 것도 그러한 차원에서 했습니다.   앞으로 지적하신 것처럼 이 분야에서 좀 더 시장 메커니즘이 작동할 수 있도록 하고 금융기관들이 더 다양한 심사 방식을 활용할 수 있도록 계속 관심을 가지고 정책을 만들어 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 어제 경북 국감에 구미시장과 경북지사가 이 물 문제에 대한 여러 가지 언급이 좀 있었습니다. 그래서 저는 시장님 답변을 조금 수정하는 것이, 운문댐은 지금 경상북도기 때문에 이것을 대구에서 운문댐 물을 울산에 주기로 했다고 하는 부분은…… 혹시 이게 논란의 소지가 있기 때문에 하여튼 울산광역시와 대구, 경북, 구미가 좀 더 정책적인 조정을 해서 구체적으로 문제를 풀겠다 이 정도로 하시든지……",
        "회의번호": 48851,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7572",
        "질문자_ISNI": "0000000478939501",
        "answer": "예, 그런 취지로 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 농정에 대한, 우리 상임위 위원님들이 여야를 떠나서 앞으로의 미래에 대한 농정의 방향과 목표 속에서, 거시적인 큰 틀 속에서 서로 문제 제기를 하고 논의하고 이러한 부분들이, 우리 농정의 미래에 그런 방향을 제시하는 상임위원회가 되고 또 국감이 됐으면 하는데 어떻게 보면 지엽적이라는 이 부분을 갖고 사실 제가 이 소중한 국정감사의 시간을 할애하는 부분에 대해서 저도 안타깝습니다.   다만 이러한 부분에 대해서 반성도 없이 간다고 그러면 이것은 확실하게 짚고 넘어가고 또 이러한 문제가 일어나지 않도록 예방적인 차원에서 꼭 필요하다 그래서 이 질의를 드렸습니다.   이상입니다.",
        "회의번호": 48502,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7426",
        "질문자_ISNI": "0000000463653762",
        "answer": "사단법인 농어업정책포럼과 관련된 부분에 대해서 먼저 말씀을 드리면 저희가 설계ㆍ시공 분리와 관련된 부분에 대해서는 학계에 용역을 요청했었는데 학계에서 기술적인 부분이어서 감당하기 어렵다 해서 가장 다양한 주체들이 참여하고 있는 조직을 찾았고, 농어업정책포럼에 한국산림사업법인회라든가 엔지니어링협회 그리고 기능인협회 등 기술사들도 포함해서 다양하게 참여해서 그 부분에 대한 요청을 드린 것이고요.   그리고 실제로 수차례 토론을 통해서 그 내용들을 했고 그다음에 설계ㆍ시공 분리와 관련된 부분은 이미 정책방향으로 정해져 있었고 여기에서는 구체적인 이해관계자들의 조정 문제를 좀 다루었습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 도저히 있을 수가 없는 일입니다.  본 위원은 지난 22일 온라인 댓글 분석 결과를 발표하면서 완전자급제 2.0 제정법 추진 계획을 밝힌 바 있습니다. 특히 제정법으로 추진하고자 했던 이유는 기존 단말기 유통법을 대체하여 이용자 차별 방지와 시장질서 유지 기능을 해야 하고 전기통신사업자뿐만 아니라 제조사, 단말기 판매점까지 규율하는 것이 필요했기 때문입니다. 이렇듯 본 위원은 유통구조 혁신의 성과물을 국민들이 향유할 수 있도록 하기 위해 진짜 완전한 완전자급제 추진을 국민들께 밝힌 것입니다.  그런데 유통협회라는 이익집단이 드루킹 수법과 유사한 방법을 이용하여 국민의 헌법적 대표기관인 국회와 민의를 대표하는 국회의원들의 정당한 의정활동을 방해하고 무력화시키려는 시도를 자행하고 있습니다. 너무나도 참담하고 개탄스러울 뿐입니다.  장관님, 이번마저 드루킹 사태처럼 강 건너 불구경하듯 어물쩍 넘어간다고 하면 국민들께서 절대로 용서하지 않을 것입니다. 즉각적인 진상 조사를 지시하시겠습니까?",
        "회의번호": 48607,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어찌 됐건 명백하게 제가 묻는 것에, 다시 한번 내가 오늘 여기서 확인까지 했는데도 불구하고, ‘박정희 대통령 우표발행 재심의를 통한 취소 과정에서 그런 절차가 있다고 했지 않냐’라고 했는데 분명히 또 ‘있다’라고 명확하게 본인이 다시 위증했다는 사실만 인식하기 바랍니다.",
        "회의번호": 48607,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "그 취지가, 그 내용이 굉장히 좀 시급성이 있습니다. 모르게 통신비용이 나갔기 때문에. 정용기 위원님이 그때 지적하셔서 바로 통신 3사하고 협의를 한 네 차례 했고요. 제가 요청을 한 것은 새로운 번호, 이것보다도 이미 이분이 무료라고 생각하고 전화를 하더라도 자동으로 무료 쪽으로 안내를 해 줘야지, 통신사가. 그런데 그게 시스템으로 하는 데 시간이 좀 걸린다는 거거든요.   또 하나는 080보다는 이게 기니까 아까 말씀드린 080 오더라도 그렇게 넘겨주는 것과 두 번째로는 더 짧은 번호를 하나 개발을 하자 그 부분이 시간이 걸린다는 거고 기본적으로는 빨리 이 부분을 통신사하고 협의를 해서 해결하자는 바탕을 깔고 있고요. 빨리 하겠습니다.   그 중에 장애자에 대해서, 이것은 또 일반인은 한 2～3분 걸릴 것이 장애자들은 한 10분 걸리니 또 그분들이 대체로 통신비 부담을 느끼는 분이니 이것부터 좀 풀자 해서 그 부분은 요금 감면하는 것은 굉장히 시간이 걸리니 장애자에 한해서는 좀 시간을 더 늘려 주는 그렇게 지금 협의를 하고 있다는 말씀드리고 지적하신 대로 빨리 좀 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 금융위와 금감원에 신협중앙회 갑질 펀드 이관에 관해서 질의하겠습니다.     (영상자료를 보며)  신협중앙회가 지난 4월 11일 AIP자산운용사에 위탁한 펀드 이관을 결정하고 이행을 압박하고 있는 상태입니다. 펀드를 이관하면 을인 자산운용사는 확정 수수료 수익 53억 원을 잃게 된다고 합니다. 신협은 이런 결정을 하면서도 내부 규정도 갖추지 않고 부장이 전결로 처리하는 등 내부 통제가 전혀 되지 않고 있습니다.   자세한 것은 저렇게 절차가 있는데, 우선 실무인력이 퇴사하기도 전에 그 실무인력 이동 때문에 펀드를 이관하겠다고 결정을 합니다. 그런데 또 다시 물으니까 인력 교체는 펀드 이관의 중요한 사항은 아니라고 주장을 합니다.  신협은 펀드 이관 관련 규정이 없는 것은 전혀 문제가 없다고 해명하고 있지만 금융위의 담당 부서 의견을 들어 보니까 기관투자자는 펀드 이관과 관련하여 내규에 의사결정 체제를 갖출 필요가 있다고 합니다.   신협은 펀드와 계약해지 시에는 대표이사 승인이 있어야 하지만 이관 결정은 부장 전결로 처리했습니다. 그리고 자산운용사 측과는 단 한 차례 협의도 없이 이관을 지금 강요하고 있습니다. 이렇게 특정 자산운용사를 몰아주기……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)하고 있는 것으로 알고 있습니다.   이런 부분에 대해서 자본시장법과 시행령을 개정해서 이런 갑질형 펀드 이관이 발생하지 않도록 해야 된다고 생각하는데 여기에 대해서 앞으로 어떻게 내부 조치가 있어야 될 것인지 두 분께서 한번 말씀해 주시기 바랍니다. 그리고 금감원에서 점검도 한번 해 줘야 될 필요가 있지 않나 싶습니다.",
        "회의번호": 48520,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7576",
        "질문자_ISNI": "0000000463392929",
        "answer": "필요한 부분에 대해서는 금감원에서 점검을 할 것으로 알고 있습니다만 일단 법령을 통해서 근본적으로 해결할 수 있는 장치를 마련할 필요가 있을지에 대해서 말씀드리겠습니다.   지적하신 내용을 보면 자산운용사를 어떤 때에 변경하고 또 어떤 방식으로 변경하고 또 변경으로 인한 손해가 발생했을 때는 어떻게 이것을 배상해 줄 것이냐 하는 부분은 사적인 계약을 통해서 해결할 문제라고, 원칙적으로 그럴 문제라고 생각합니다.   그러나 지금 사례처럼 이게 임의로 또 아무 원칙 없이 변경이 되어서 운용사에 불측의 손해를 준다면 그것은 결코 바람직하지 못하기 때문에 계약 단계에서 이러한 사항을 정할 수 있도록 관련 법령에 근거를 마련하는 방안을 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "60배 정도 초과해요. 그런데 잘 아시다시피 어린이들이 자꾸 만지면서 땀도 흘리고 또 농구공도 오래 사용하면 닳고 하면서 그 안에 포함된 유해물질들이 경구나 혹은 피부로 흡수될 위험이 있지 않습니까?   다음 화면, 우선 급한 대로 제가 교육청에 자료 요구했더니 경북, 울산, 제주, 세종에서 초등학교, 중학교, 고등학교에서 사용하는 이 농구공이 전체 농구공의 한 70%, 10개 중에 7개는 이 문제가 있는 농구공을 사용하고 있거든요.  다음 화면, 현재 환경부에서는 정확하게 이 농구공을 규제하는 근거 규정이 없더군요. 환경보건법 24조(어린이 용도 유해물질 관리) 규정입니다. 여기 보면 ‘어린이가 주로 사용하거나 접촉하는 장난감, 문구용품, 일회용 기저귀, 물휴지 등 이하 어린이용품’, 저는 스포츠용품은 ‘등’에 들어가지 않나 생각을 합니다. 위해성평가도 해야 되고 그리고 판매를 제한하거나 금지할 수 있고요. 또 회수명령을 할 수 있고요. 관계 행정기관의 장에게―제품을 관리하시니까 산업통상자원부 장관이겠지요―요청도 해야 되고요. 그런데 이런 게 전혀 없었어요.  더 중요한 것은 10항에 보시면 그 제품에 납이나 카드뮴 또는 프탈레이트가 있는지 없는지, 있으면 어느 정도 있는지를 농구공마다 표시를 해 줘야 그걸 사 주는 부모들이 이런 공보다는 이게 없는 공을 찾을 수 있고, 실제로 없는 공도 있습니다. 저 앞의 표에서 보셨지만 납도 카드뮴도 프탈레이트도 아무것도 검출되지 않은 공도 있거든요. 그래서 저는 소비자에게 선택의 기회를 줘야 된다고 생각합니다. 이 표시하는 취지가 그런 것 아닙니까? 이런 것도 지금 안 돼 있고……  다음 화면, 그 이유가 제가 보기에는 아까도 말씀드린 대로 환경부는 환경보건법에 의해서 어린이 용품을 관리하는데 스포츠용품이 빠져 있어요. 제가 아까 ‘등’ 자에 넣자고 그랬는데, 그러면 시행령이나 하위법령에라도 넣어야 되는데 하위법령에도 스포츠 용품에 관한 내용이 없더라고요. 그래서 이것은 추가해야 될 것 같고요.  참고로 산업통상자원부가 관리하는 전기용품 및 생활용품 안전관리법이나 어린이제품 안전 특별법 여기도 역시 규제의 사각지대입니다. 이러다 보면 또 농구공 가지고 사고 나면 가습기살균제처럼 서로 우리 부처 소관 아니다, 규정이 없다 이런 것이 반복될 우려가 있으니까 산업부든 환경부든 좀 적극적으로 우리 어린이들의 건강을 위해서 스포츠용품에 대한 유해물질 규제도 신설하고 관리를 해야 된다고 봅니다. 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 48676,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "위원님 지적 감사합니다. 다만 이 문제에 대해서는 지금 현재 위원님 지적처럼 소관 부처가 없습니다. 다만 이런 경우에 대비해서 국조실, 산업부, 환경부가 제품안전협회를 이미 구성해 놓고 있습니다. 이번 위원님 지적사항을 토대로 저희들이 국조실에 요청을 해서 소관부처와 그 관리체계를 마련토록 하겠습니다.  다만 저희들이 봤을 때는 전기용품 및 생활용품 안전관리법에 보면 사실 롤러스포츠라든가 그런 일부 품목은 들어가 있기는 합니다만 농구공은 하필 없는 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시장님, 제가……  잠깐 30초만 마무리할게요.  제가 광주시민에게 구체적으로 상세하게 이 부분에 대해서 답을 하고 설명을 드려야 한다라고 하는 부분이, 지금 그 부분이 구체적으로 상세하게 설명될 수 있는 단계여야 이해찬 당대표를 모시고 올해 꼭 추진하겠다라고 하는 것이 그나마 검토될 수 있는 사안인데 전혀 그런 부분들에 대한 어떤 조건이나 합의가 없이 또 준비가 없이 어떻게 무엇을 11월에 추진하시겠다는 것인지 정말 걱정스러운 상황입니다.",
        "회의번호": 48857,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "대강의 구체적인 내용은 3월 7일 날 노ㆍ사ㆍ민ㆍ정이 합의했던 결의문과 부속서류에 모두 들어가 있고요. 우선 거기서 더 발전시켜서 우리 내부 안을 만들어야 되는데 내부 안을 만들려면 중요한 한 축인 노동계가 참여해 줘야 되거든요. 그래서 노동계가 들어오면 속도를 내서 우리 내부안을 만들 것이고 그것을 바탕으로 해 가지고 마지막으로 현대차하고 투자 협상해서 지속 가능한 자동차 완성차 공장을 만들도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 저 뿐만 아니라 동료 위원님들도 이렇게 좋은 자료집들을 많이 냈어요. 읽어 보세요. 전문가들도 이런 보고서를 생산하기 쉽지 않을 겁니다.  그리고 농어촌지역 아동 수 감소로 사회복지법인 어린이집들이 상당히 운영하기가 쉽지 않은가 봐요. 혹시 그런 내용 장관께서 숙지하고 계신가요?",
        "회의번호": 48502,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7475",
        "질문자_ISNI": "000000047359935X",
        "answer": "예, 그래서 농어촌지역에, 특히 어린이집 운영이 어렵다는 것은 저희들도 알고 있고요. 그래서 자체적으로 돌봄교실 지원사업을 별도로 우리 농림부에서 시행을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이런 부분들에 대해서 광주시에서 관심을 가지고 주차개선지구로 지정을 해서 주차장 시설을 확충할 수 있음에도 불구하고 지금 광주시에서는 이 부분에 전혀 행정적인 관심을 두고 계시지가 않습니다. 제가 지역의 지구대를 가보면 제일 많이 호소하는 게 불법 주정차 민원 때문에 많이 힘들다고 하십니다. 그래서 꼭 시장님께 전해 달라고 하시는데 주차 환경과 관련해서 시에서 관심을 가지고 환경 개선을 위해 노력해 주실 것을 당부드리고요.",
        "회의번호": 48857,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2016년도산, 그러니까 우리는 더 이상 먹지 않는 쌀인데 아이들의 생명도 구하고 우리 국가의 이미지도 선양하는 거고 또 우리 쌀이 그만큼 재고가 격리되는 효과도 있는 겁니다.   제가 정말 감개무량했습니다. 우리나라가 원조 받다가 이제 이렇게 쌀로 무상원조를 하는구나 그런 장면이었습니다.   그리고 내년에도 예산 5만t밖에 편성되지를 않았습니다. 원래 상임위에서는 5만t, 10만t, 15만t, 20만t 해서 일본 수준으로 높여 가자는 얘기를 우리가 나눈 공감대가 있었습니다. 그래서 추가로 내년 예산에 5만t을 더 편성해야 되지 않겠나 생각을 합니다.   장관께서 이 화면 보시니까 어떻습니까?",
        "회의번호": 48502,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "위원장님처럼 감개무량합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 세 번째, 윤상직 위원님이 누차 얘기하셨던 과기정통부 산하 기관장이나 감사들, 너무 정치권 낙하산 인사가 많이 들어온다. 이것은 보수적 정당, 진보적 정당 어느 쪽이 집권할 때나 다 마찬가지입니다.   그래서 제가 지난번에 정책 제안으로 드렸던 게 일단 저희가 법 개정 작업을 하겠지만 각 기관의 정관 개정 작업을 해서 최소한 정당의 당적을 이탈한 지 또는 대선캠프에서 근무한 지 한 3년이 지나야만 임용되도록 하는 정관 개정 작업을 좀 하십시오.   다만 그 정관의 시행 시기는 앞으로 한 2년 후쯤으로 늦추십시오. 그러면 아무런 문제없이 그 제도가 연착륙이 될 것이고 과기계도 제대로 된 좋은 내부 전문가들이 감사나 기관장으로 임용될 수 있는 계기와 가능성이 열릴 겁니다. 한번 독려를 해 주십시오. 그리고 현재 집권하고 있는 민주당이나 이쪽에서도 별 불만이 없을 겁니다, 그렇게 2년 정도 버퍼(buffer) 기간을 두면.  그다음에 1차관님, 고가 연구장비 점검, 한 100억 이상 PBS 기반으로 운영이 되는지 또 전문 전담 직원이 있는지 체크해 달라고 했는데 체크 작업 하고 있습니까?",
        "회의번호": 48607,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "407",
        "질문자_ISNI": "0000000463651353",
        "answer": "대형 장비를 유지하고 보수하는 것이 지금까지는 예산에 그렇게 크게 반영되지 않았기 때문에요. 그래서 앞으로 예산에 반영을 해서 수리할 수 있도록 꼭 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 사람이 조금 애매한 표현을 썼어요. 원어로 보니까 어 피스펄 코이그지스턴스(a peaceful co-existence) 이래 놨는데 이게 과연 북핵하고 평화적으로 공존하겠다라고 해석을 해야 되는 것인지 의문은 있는데 많은 언론에서 이걸 그렇게 해석을 하고 있는 걸로 봐 가지고, 전후 맥락은 제가 충분히 검토는 안 했습니다만 의문을 한번 가지고 검토를 해 보시고 이 사람 말이 과연 우리 정부를 그런 시각에서 본다면 우리가 아니라면 아니다라고 필요하면 해명을 해야 될 것이고, 한번 분석을 해 봐 주시기 바라고요.  그리고 또 재밌는 것은 트럼프 대통령의 주요 관심사는, ‘북한이 미국 본토를 타격할 수 있는 대륙간탄도미사일 역량을 아직 갖추고 있지 못한 것으로 알려져 있다. 이런 상황에서 북한이 미국을 위협할 수 없는 그런 수준으로 비핵화하는 거다’, 소위 말하면 이거지. 핵은 그냥 메인테인 커런트 시추에이션(maintain current situation) 이것 인정한다 이거지. 다만 ICBM만 묶어 버리면 트럼프로서는 자기가 소기의 성과를 거둔 거다 이런 분석을 하고 있단 말이에요.  그러니까 이 사람의 개념만 놓고 보면 우리는 어느 정도 핵문제보다는 여러 가지 평화적인 이런 질서를 수용할 수 있고 트럼프의 경우에는 ‘글쎄, 핵까지 없어진다면 얼마나 좋겠어. 그렇다 하더라도 당장 우리한테 위협이 안 되면 너 가진 것 정도는 내가 용인할게’ 이렇게 되면 아까 우리가 이야기한 최악의 시나리오가 벌어지는 것 아니에요. 핵보유국으로 인정받는 거고 우리는 경제 협상 그 약속대로 해 줘야 되는 이런 상황이 벌어질 거라는 거지.  전혀 그럴 가능성이 없지는 않아 보이는데 이 부분에 대해서 국민들이 걱정 안 할 정도로 우리 정부가 대처를 하고 있습니까?",
        "회의번호": 48620,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "1297",
        "질문자_ISNI": "0000000463654917",
        "answer": "예, 그런 학자들의 다양한 의견과 분석이 있을 수 있다고 생각합니다만 우리 정부의 분명한 지향점은 완전한 비핵화, 핵 없는 한반도 평화 정착입니다. 그리고 미국의 입장에서 여러 가지 말씀을 해 주셨는데 미국의 입장도 우리와 같고 또 미국은 본국의 안보뿐 아니라 세계 지역 안보를 경영하는 안보리 상임이사국으로서의 그런 이익도 수호를 해야 될, 여러 가지를 고려해서 할 때 우리와 똑같은 목표를 지향하고 있다고 믿습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 현실적으로 보면 노동계 참여는 당연히, 여기만 4000만 원일 경우에 타 사업장에 미치는 영향, ‘봐라, 광주는 평균 연봉 4000만 원 해도 생산성이 나오잖아’ 이렇게 되었을 때는 다른 사업장의 임금인상이 앞으로, 줄일 수는 없지만 임금인상률에 영향을 줄 것에 대한 두려움이 분명히 있겠지요.   반면에 현대자동차는 ‘시작은 이렇게 하지만 나중에 여기도 타 사업장과 같이 평균 연봉 9000만 원을 요구하지 않을까?’ 이런 두려움이 있다 보니까 ‘우리는 독립 신설 회사에 직접 투자를 하는 것이 아니라 광주시가 1대 주주가 되어서 신설 법인을 만들고 그러면 우리는 2대 주주로 비지배 지분으로 참여하고 그 법인이 OEM 방식으로 주문하면 우리는 그걸 생산해 주겠다’ 이 지배구조의 지속 가능성이 저는 굉장히 허약하다 이 생각이 들거든요.   과연 어떤 형식의 신설 법인이 현대자동차가 전혀 경영에 참여하지 않겠다는데 그리고 주문하는 것만 받아 가지고 생산해 주고 판매까지 해 주겠지요. 그렇게 할 때 과연 ‘노ㆍ사’ 할 때 사가 누구냐? 그 신설 법인일 텐데 과연 그 신설 법인이 그만한 책임을 질 수 있을까, 주인의식을 가질 수 있을까 이 부분이 가장 궁금했습니다.",
        "회의번호": 48857,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월25일(목)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "그렇습니다. 그게 매우 중요한 문제고요. 저도 그런 부분에 대해서 걱정도 많이 하고 대책도 세우고 있습니다. 그런데 중요한 것은 노동이 존중되면서도 기업하기 좋은 환경을 만들어 내는 것, 그동안 이것은 상충되는 과제로 봤지 않습니까? 앞으로는 이게 상충되는 과제가 아니라 조화시켜야 될 과제로 보는 것이고요.   3월 7일 날 결의문에 보면 아까 위원님께서 거의 말씀을 해 주셨습니다만 4대 원칙이 있지 않습니까? 하나는 적정 임금, 두 번째는 적정 노동시간, 세 번째는 노사 공동책임, 이게 매우 중요한 의미가 있고 그리고 양극화의 원인이 되고 있는 원ㆍ하청 관계 개혁, 이 네 가지를 담고 있습니다. 그래서 이건 우리가 그동안 전혀 가 보지 않은 새로운 길을 가는 것이기 때문에 장애물도 많이 있습니다만 우리가 이번에 광주에서 이걸 성공시키면……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 지난 신보 국정감사에서도 이런 유사한 내용을 지적했었는데 우리나라에 있는 내비게이션 앱 ‘김기사’하고 이스라엘의 내비게이션 앱 ‘웨이즈(waze)’하고 우리나라 것이 기술력이 더 좋다고 평가를 받음에도 불구하고 실제 가격은 20배 이상 웨이즈가 비싸게 팔렸어요. 그러니까 금융위가 증권회사들한테 얼마씩 낼 거냐라는 것을 묻기 전에 어떻게 하면 우리나라 스타트업들이 그런 기술산업화와 해외진출 역량을 갖출 수 있느냐에 대한 고민을 하셔야 된단 말이에요.  돌이켜보면 우리나라에 페이스북이 있기 전에 싸이월드가 있었고요 유튜브가 나오기 전에 판도라TV라는 게 있었어요. 스카이프 전에 다이얼패드가 있었고 아이팟 이전에 아이리버라는 게 있었습니다. 우리나라의 R&D 기술과 상상력은 저는 세계 최고라고 생각해요. 다만 이러한 기업들이 유니콘 기업으로 성장하지 못한 것은 금융기관과 관련 기술들을 세계적인 시장에 내놓을 수 있는 역량이 부족했기 때문에 이런 것이 온 거지 단순히 얼마를 준다, 못 준다 이 문제 때문에 생긴 게 아니란 말이에요.  혹시 나스닥 상장까지 해 본 전문가라든가 아니면……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)구글이나 애플이나 MS 등하고 이런 수많은 M&A를 해 본 전문가들이라든지 이러한 기초적인 인프라를 준비하지도 않은 상태에서 2000억, 3000억, 1조, 2조 이게 무슨 의미가 있습니까?  제가 오후에 이어서 계속 질문을 드리겠습니다.",
        "회의번호": 48520,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7520",
        "질문자_ISNI": "0000000463649915",
        "answer": "잠깐만 제가 답변을 올리겠습니다.  위원님께서 지적하신 것처럼 우리가 혁신기업들이 성장할 수 있게 하기 위해서는 기술이 있어야 되고 또 M&A가 원활하게 되도록 해야 된다라는 말씀에 전적으로 동감하고 저희도 그러한 방향으로 지금 여러 가지 제도개편을 추진해 나가고 있습니다.  그러나 저희 국장이 증권사들한테 얼마씩 내라라고 했다는 것은 제가 알기에는 사실이 아닙니다. 그래서 그 부분은 필요하시다면 본인한테 한 번 더 확인을 하고 또 그러한 얘기들을 하시는 금융회사 분들한테 한번 저희도 같이 확인해 보는 것이 좋겠다고 생각합니다. 그 부분 제가 확인해서 다시 말씀 올리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   무허가 축사는 농협하고 등등 노력을 해서 지금 94%가 이행계획서를 냈는데 이것 지자체에서 평가해서 반려를 하면 행정처분을 받아야 되거든요. 그렇기 때문에 그렇게 하지 말고 이행계획서를 낸 농가에 대해서는 1년간은 다 유예해서 충분히 준비할 기간을 주셨으면 하는데 그렇게 좀 지도를 하시겠습니까?",
        "회의번호": 48502,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "82",
        "질문자_ISNI": "0000000463650668",
        "answer": "위원님께서 말씀주신 내용들을 지금 지자체에 계속 촉구해 나가고 있고요. 현재까지 저희들이 확인한 바로는 그냥 반려를 하고 행정처분을 하고 그런 사례는 거의 없는 것으로 그렇게 확인을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "앞으로 진행 상황 저희 의원실에 보고해 주시기 바랍니다.  홈쇼핑 여행상품 업체 부도로 소비자 피해 발생한 그 건에 대해서 소비자보호 권고안을 마련한 방송채널사업정책팀 소속 공무원들도 고생하셨습니다. 그 기준 제정이 다 완료되면 그 내용도 저한테 보고해 주시기 바랍니다.  KBS AM 라디오 송신소 출력 문제 위반 사실 적발된 데 대해서 제가 재발 방지 대책을 요구했는데 재발 방지 대책을 전파방송관리과에서 저한테 보고하셨습니다. 그 내용이 좀 있고요.  앞으로 거기에 대해서 제가 정책 제안만 하나 더 드리겠습니다. 출력을 낮춰도 가청권이 상관없다는 그 논란이 있었기 때문에 이 부분을 확인할 필요가 있습니다. 이 부분이 필요하다면 연구용역을 시행하고 결과를 보고해 주시면 좋겠습니다. 전파방송관리과 공무원들 고생하셨습니다.   미흡한 부분은 제가 보충질의 때 다른 기관에 대해서 말씀드리겠습니다.  이것 장관님하고 우정사업본부장 같이 들어 주세요.  존경하는 정용기 간사님이 말씀 주셨는데요. 우표류 발행업무 처리 세칙 4조 4항이 있습니다. 정치적ㆍ종교적ㆍ학술적 논쟁의 소지가 있는 소재는 기념우표를 발행할 수 없다고 되어 있지요. 김정은은 정치적 논쟁, 종교적 논쟁, 학술적 논쟁이 분명히 있는 소재지요? 유럽의회가 지난 10월 22일 날 북한이 세계 최악의 종교 자유 침해국이라 했고 그런 것은…… 정치적ㆍ종교적ㆍ학술적 논쟁이 분명히 있어 왔습니다.   그런데 지금 그것 때문에…… 이런 조항이 있음에도 불구하고 김정은 우표 발행한 것은 규정 위반이지요? 장관님 어떻습니까? 위반입니까, 아닙니까?",
        "회의번호": 48607,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7446",
        "질문자_ISNI": "0000000463654204",
        "answer": "그것은 단정적으로…… 조금 생각해 봐야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요?  전국적으로 많은 국민들이 관심을 가졌던 지난 2월 제주도에 혼자 놀러 온 20대 여성이 자신이 묶던 게스트하우스 옆 폐가에서 피살된 사건 그리고 범인은 그 게스트하우스의 관리인이었다는 것 그리고 음주파티 이런 게 게스트하우스에서는 상시적으로 이루어지고 있다는 것 그래서 제주도에서는 그 이후 게스트하우스에 대한 안전진단 차원에서 합동으로 단속하고, 제가 좀 관심 있게 봤던 부분은 안전인증 제도를 도입하셨습니다. 안전인증 제도와 관련해서 물론 조금 이따 다시 묻겠는데요.  민박업소에 대한 예방적 차원의 관리가 잘 되고 있다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48876,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "실제 저희가 전수조사를 거쳐서 경찰청과 합동으로 안전인증제를 시행하고 있는데요. 일단 업소들의 입장에서는 CCTV 설치, 비상벨, 카드결제 이렇게 해서 관리의 사각지대로 있는 부분을 없애기 위해서 하고 있는데 그 부분들이 어떤 추가비용 요소랄까 아니면 이게 규제 요인이 되기 때문에 실제 이 부분들이 일선에서는 협조가 안 되는 요인도 굉장히 많이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 최초 창설을 10월 1일로 계획했는데, 그래서 그전에 시행되는 UFG 훈련을 통해 가지고 연합군의 작전운용 문제가 없는지 그것을 검증하려고 했습니다. 그런데 이게 취소되고 순연이 되고 하면서, 태극연습은 우리 자체의 훈련이기 때문에 다음 1월 1일 지작사가 창설되더라도 연합군의 작전운용에 대해서는 제대로 검증을 할 수가 없습니다.   이런 문제들이, 애초에 계획돼 있던 태극연습과 UFG 훈련을 전부 다 순연했기 때문에, 북한의 눈치를 봐 가지고 훈련이 중단되고 지작사 창설이 연기되고 하는 이런 것 때문에 검증도 제대로 되지 못한 상태에서 내년 1월 1일부로 창설을 하게 됩니다. 보완할 계획이 있습니까?",
        "회의번호": 48515,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "4789",
        "질문자_ISNI": "0000000463407553",
        "answer": "예, 여러 가지 우리 연습 훈련계획이 일부 변경되면서 조정을 해 왔는데 그 조정을 하면서 지금 우려하시는 그런 부분들이 최소화될 수 있도록 그렇게 계획을 보완해서 지금 하고 있는 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "나머지 네 가지 원인에 대해서만 집중해 보겠습니다.  부동산 원가 공개 약속하고 또 장관님께서 의지 가지고 계십니다만 우리가 참여정부 때 예순한 가지의 원가 공개 항목에서 열두 가지로 이명박ㆍ박근혜 정부에서 줄이고 사실상의 부동산 원가 공개가 의미가 없어졌고 이것을 다시 어쨌든 공개의 방향을 잡으면 61개 이상으로 올려야 될 텐데요.  지난번에 LH 국감에서도 제가 그런 이야기했습니다만 이런 과정에서 보면 타워크레인 같은 경우에 저희가 많은 노후 장비이고 미숙련의 문제 또 사람이 죽어가는 이런 과정을 보면서, LH 공사장에도 있었습니다만, 이런 것들을 보면서 주요 자재 지정 제도로 설계가의 99.7%로 낙찰은 됩니다만 사실상 하도급으로 내려가면 63.3%가 계약단가 60% 언더로 계약되는 이런 문제들도 분양원가 공개를 통해서 실제로 품질을 올리는 과정으로 풀어내는 전환을 긍정적으로 할 필요가 있어 보인다는 말씀을 드리겠습니다.  두 번째는 이 불투명한 시장 거래에 아까 제가 한국감정원한테 이야기했던 한국감정원의 역할이 되게 중요해 보인다는 말씀을 드리고 싶습니다. 역시 공시지가를 적절하게 반영하는 것이 필요해 보인다는 것입니다. 그래서 사실은 저는 지난번에 한국감정원 하면서 여전히 이게 한국감정원법 1조에 있는 부동산시장의 안정과 질서유지에 이바지하는 것을 목적으로 하는 그런 기관인지 아니면 이익단체인지 공공기관인지 의심스러운 수준의 국감의 행태를 느꼈다 이런 생각이 들거든요.  장관님께서 의지를 좀 가져 주셔야 될 것 같습니다. 공시지가에 대해서 물론 의지를 갖고 계시겠습니다만 구체적으로 지도해 주시고. 가령 63개 행정지표가 영향을 미치기 때문에 우리가 조심스럽다 또는 조세저항이 우려된다. 조세저항…… 조세를 내야지요, 가격이 그만큼 올랐으면. 그러려고 부동산가격이나 이런 것들을 조정한 것이지 않습니까? 물론 과도하게 올리자는 게 아니라 적절하게 반영하는 것을 하지 못하면, 그런 저항을 이겨내지 못하면 개혁은 어렵기 때문에 이런 부분에서 감정원 의견뿐만 아니라 지자체 의견도 잘 들으셔야 될 텐데 서울시도 적절하게 반영해 달라는 겁니다, 공시지가를. 그리고 본인들이 63개 행정업무에 느끼는 피해가 없다라고 느끼고 있으니 만큼 적극적으로 반영할 수 있도록 장관님께서 약속해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 48550,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "예, 저희가 공시지가 현실화 문제에 대해서는 지난봄에 SBS의 에버랜드 관련 보도가 있은 이후에 저희 부의 입장을 발표한 적이 있습니다. 그래서 그것을 구체화한 내용을 조만간에 말씀드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 올해 1월 1일 이후로 지금까지 500여 차례, 제가 확인한 바에 의하면 500여 차례 우리에게 항의했어요. 왜 자꾸 경비계선을 넘어오느냐? 우리는 우리 NLL을 기준으로 우리 해역을 지키는 건데, 북한에서는 지금까지도 그렇게 항의를 하고 있습니다.   그런데 북한이 우리가 주장하고 있는 NLL을 인정했다, 대통령이 그렇게 얘기하시면 안 되지요. 그리고 국방부장관께서는 ‘그 부분에 대해서는 다소간 유보적인 부분이 있다’ 이렇게 말씀을 하시는 거고, 그래서 이 부분을 분명하게 해야 되는데 이것은 대단히 중요합니다.  왜냐하면 지금 군사합의의 그 문제가 터졌을 때, NLL을 인정하느냐 마느냐 이렇게 했을 때 군사합의라고 한 것이 이번에 굉장한 성과를 가져왔다, 그 성과가 뭐냐? 북한으로 하여금 NLL을 인정하게 만든 것이라고 해서 저번에 우리가 여기 국감장에서 했을 때 그 얘기를 했잖아요. 그런데 그게 지금 사실이 아닌 것으로 드러났지 않습니까?  그리고 지금 1월 1일부터 북한 쪽에서는 우리가 NLL을 지키기 위해서 하는데도 불구하고 그것을 부정하고 자기들 경비계선을 넘어왔다고 500회 이상 지금 항의를 하고 있는 중이에요.  그렇다면 저번에 제가 ‘군사합의서 부분에 북한 쪽 문서가 있느냐?’ 이렇게 확인했습니다. 장관님, 북한 쪽에서의 합의서 한 번 보신 적 있어요? 지금 우리 쪽에서 작성한 것하고 북한 쪽에서 작성한 것이 같습니까?",
        "회의번호": 48515,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "5673",
        "질문자_ISNI": "0000000049638540",
        "answer": "예, 같은 것으로 저는 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 제가 지금 자료를 하나 공개할 건데요. 사실 공개를 해야 되나 말아야 되나 고민을 많이 했는데 사립유치원연합회 쪽에서 반성하거나 개선하고 교육현장의 문제를 해결하겠다는 데 참여하는 의지보다는 반발하고 집단행동을 계속할 것 같아서 일부 유치원의 비리와 도덕적 해이의 심각함을 일깨우기 위해서 지금 공개를 하는데요.    (영상자료를 보며)  두 가지입니다.  하나는 감사 자료고요.   감사자료는 기존 발표에서 액수와 건수를 좀 더 명확하게 했고요. 그다음에 국공립유치원하고 사립유치원의 적발 건수와 금액 내용을 따로 구분해 놨습니다. 그리고 또 주소와 전화번호 등 유치원의 기본정보도 공개했습니다.   제가 왜 이렇게 이것을 공개하는지는 조금 이따가 질의에서 밝히겠습니다.   또 하나는 지도점검 자료인데요.   각 시ㆍ도교육청 유아교육과나 유아교육팀에서 유치원 현장에 나가서 적발하는 내용입니다.  각 시ㆍ도교육청에서 이런 행정적 조치로 적발을 하고 있는 것은 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48511,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7458",
        "질문자_ISNI": "0000000463653439",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "간단히 정리하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)  그런데 방금 철도공사 사장님이 말씀하셨는데 지금 현행 법령의 해석상 이런 철도승무원의 업무와 관련해서 직접고용을 금지하는 그런 규정이 없고 또 현행 법령으로도 충분히 그게 결정이 가능하다 이런 것이 또 법률전문가들의, 제 개인 의견이 아니라 법률전문가들의 의견이기도 합니다.   그래서 여러 가지 현실적인 어려움들도 있을 거라고 생각합니다마는 이런 직접고용의 원칙이 맞다면 장관님께서나 철도공사 입장에서 한번 이 문제를 좀 면밀하게 다시 한번 적극적으로 검토를 해 주시기를 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 48550,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7500",
        "질문자_ISNI": "0000000463653711",
        "answer": "예, 철도승무원이 상시적 안전업무를 전담하고 있는 것인지 아닌지에 대해서는 이견이 존재하고 있습니다. 그리고 또 철도승무를 전담하는 회사가 따로 있기 때문에 저희로서는 여러 가지를 종합적으로 해서 판단해야 되지 않을까 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관, 이 같은 미국의 언론보도는 지금 대한민국정부, 특히 문재인 대통령께서 취하고 있는 남북관계가 미국이 바라보는 관점에서는 대단히 위험하게 바라보고 있고, 특히 70년 동안 유지해 온 굳건한 이 한미동맹이 미국 정가에서는 상당히 위험한 지경에 처해 있다는 게 미국 현지의 분위기예요. 또 우리 당으로도 실제로 미국 워싱턴 정가의 이야기가 지금 많이 정보가 전달되고 있습니다.  특히 군사분계선 상공 비행금지구역 설정 조치와 관련해서 많은 전문가들은 한미연합군의 전투력과 특히 방위태세를 결정적으로 약화시킬 거라는 그런 우려를 하고 있는데, 그렇다면 대한민국의 안보에 중대한 영향을 미칠 수밖에 없는 그런 남북군사합의서는 헌법 제60조제1항의 안전보장에 관한 조약에 해당한다고 이렇게 생각하지 않습니까?",
        "회의번호": 48515,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "878",
        "질문자_ISNI": "0000000409902369",
        "answer": "존경하는 김성태 위원님께서 지적해 주셨는데 다양한 의견을 자유롭게 개진하는 것에 대해서는 누구든 부인할 수가 없다고 생각이 됩니다.  그러나 지금 말씀하신 비행금지구역이 우리의 국가안보에 굉장히 심대한 타격을 준다고 하는 것은 맞지 않고, 기존에 우리가 비행금지선이 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오전 질의에서 서울교통공사의 지난 3년 6개월간의 영업손실 누적 적자가 1조 5000억에 이르고 자본금 결손이 13조 8000억 원에 이르는 서울교통공사에서 무기계약직을 정규직으로 전환한 것은 명백한 배임이다 그렇게 이야기했습니다. 또한 이것은 대선을 앞둔 명백한 사전 선거운동이라고 저는 생각합니다.   이번 국회 행안위 서울시 국정감사에서 윤준병 부시장이 어떻게 답변을 했냐면 정규직이 전환되더라도 1인당 연 217만 원의 연봉이 증가한다고 그랬습니다. 이것은 명백한 거짓말이고 윤준병 부시장을 검찰에 고발할 것입니다. 도대체 말도 안 되는 소리를 하고 있어요. 지금 현재 2943만 원을 받고 있는데 연 217만 원 증가해서 3160만 원 받는다고 거짓말했어요. 기본급은 3160만 원일지 모르지만 수당 있지요, 초과근무수당이 있지요, 상여금 있지요, 인센티브 있지요, 가족수당, 기술수당 다 합하니까 평균 연봉이 6700만 원 되는 거예요. 이 사람들이 못 받는 것은 장기근속수당 하나만 빼놓고 다 받는 거예요. 이렇게 거짓말들을 하고 있어요, 거짓말들을.   그래서 서울시에서는 정규직 전환해도 30년 재직 시에 총 836억 증가밖에 안 된다고 했는데 제가 계산했더니 1조 4800억이 증가해요, 1조 5000억이. 지난 3년 6개월 동안 누적 적자가 1조 5000억에 자본금 결손이 13조 8000억인 이 회사에서 30년 동안 다시 1조 5000억의 인건비를 증가시킨다면 이것이 배임이 아니고 무엇이겠습니까?   그래서 장관께 제가 요청합니다. 전 중앙부처 그리고 산하기관 그리고 전 지방공기업까지 전수조사해 주십시오. 하시겠습니까?",
        "회의번호": 48514,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "위원님, 전수조사는 사실은 저희 권한이 아니고 공공기관의 운영에 관한 법률에 따라서 기재부가 권한을 가지고 있습니다. 기재부하고 상의는 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 이런 것은 사용을 안 해 봐서 잘 모르겠는데 멜론이라는 음악 사이트가 있는 모양입니다. 이런 게 아이폰 앱스토어에서 내려받으면 다른 데보다 돈을 훨씬 더 많이 낸대요. 한 달 사용료가 8000원 더 비싸다고 그래요. 그게 수수료 때문에 그렇다고 그러는데 이것에 대한 소비자들 불만이 굉장히 큰 것 같아요.   그리고 다른 데서, 이 멜론 음악이용권을 PC 같은 데에서도 충분히 사용할 수 있는데 PC에서 결제할 수 있다는 안내도 하지 못하도록 되어 있다는 겁니다, 지금. 애플이 그런 조치를 하고 있다는 거예요.   그래서 이걸 잘 모르는 사람들은 그냥 아이폰에서 이것 내려받으면 돈을 그냥…… 호갱이 되는 거지요. 돈을 월 8000원씩 더 내고.   이런 것도 조치가 안 되나요?",
        "회의번호": 48513,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "842",
        "질문자_ISNI": "0000000463652444",
        "answer": "그런 것은 저희가 이용자 보호 차원에서 좀 더 강력히 나서야 된다고 생각하고요. 실태조사를 제대로 한번 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "법 제정도 필요한데요, 2016년 교육환경 보호에 관한 법률이 제정되면서 교육환경보호구역 내에서의 재건축ㆍ재개발의 경우에는 교육환경영향평가서를 제출하게 되어 있고 승인을 받아야 되지요. 그런데 상도유치원 사례처럼 다세대 연립주택 개발 정도의 공사는 이에 해당되지가 않아요.   그래서 저희가 서울시교육청 감사 때 교육감의 전적인 동의를 받은 바인데요, 그러니까 교육환경보호구역 내에서는 재건축ㆍ재개발이 아니더라도 일정 규모 이상의 공사라면 교육환경영향평가를 받고 또 공영감리를 도입해서 좀 더 안전조치를 취하도록 하는 그런 법 개정에 대해서 어떻게 생각하시는지?",
        "회의번호": 48511,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "현실적으로 필요하다고 생각하고요. 법 개정안이 나오면 저희도 적극적으로 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 앞으로 남북군사공동위원회가 구성돼서 계속 이행조치에 관련된 협의를 하게 되는데요. 여러 가지 네 가지 사항, 완충지역이라든지 비무장 설치 문제 이 부분에 대해서는 그동안 감사기간 내내 육해공군ㆍ합참에서 확인을 했습니다마는 국방부 차원에서는 ‘준비하는 데 어떤 애로사항이나 철저히 준비하고 있다’ 이런 말씀을 해 주셨는데 다시 한번 좀 말씀을 해 주시지요, 준비하는 내용.",
        "회의번호": 48515,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "기본적으로 JSA  비무장화와 관련된 내용은 이미 화기 그다음에 거기의 인원 철수나 이런 것들을 다 완료하고 공동 검증까지 마쳤습니다. 그래서 이상 없이 다 진행이 되고 있고 이제 초소 설치 이 부분 그리고 마지막으로 남ㆍ북ㆍ유엔사 3자 협의체에서 운영과 관련된 마무리만 하면 언제든지 할 수 있는 그런 시점에 지금 와 있고 그다음에 공동 유해발굴과 관련된 부분들은 기이 보고드린 바와 같이 지뢰제거 작업이 남북 간에 순조롭게 진행이 되고 있고 도로 개설과 관련된 부분 이런 것들도 다 정상적으로 진행이 되고 있습니다.   그리고 지상ㆍ해상ㆍ공중 완충지역 설정하는 문제 관련해 가지고도 현재 이상 없이 차질 없이 진행을 하고 있으면서 11월 1일부로 진행하는 데 문제점이 없도록 하고, 한강 수로 이용과 관련된 부분도 현재 정상적으로 잘 협의가 진행되고 있으면서 특별한 그런 문제점 없이 진행되고 있다고 제가 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "별도로 관리하고 별도로 등재관리기록부가 있고 거기에 등재를 해야 됩니다. 그런데 온나라 시스템에 등재된 이것은 사실 기안 건의문이지요. 왜 거기에 기록이 됐는지는 저도 이해가 안 돼요. 그것은 아마 규명을 해 봐야 될 거고요.   그리고 훈련 비문이라고 돼 있는데 ‘훈련기록을 관리하는 등재부에는 없다’ 분명히 그렇게 전경일 중령도 그렇게 얘기했고. 전경일 중령도 그런 얘기를 했지요. ‘백인천 대위가 생산을 건의했고 자기가 보고받아서 분명히 훈련 문서로서 인지를 했는데……’ 그 당시에는, 이게 명확하게 기억이 나지 않지만 저는 분명히 그날 그렇게 들었어요. ‘이게 비밀인지 아닌지는 모르지만 분명히 건의를 받아서 결재를 했다, 그런데 그 뒤에 찾아보니까 이게 분실이 됐다’ 이런 얘기를 했어요. 그래서 이건 분명히 해석을 달리하는지 사실관계를 오해하시는지 모르겠습니다마는 저도 그게 궁금해요. 왜 훈련비밀로 분류된 문건이 훈련기록등재부에 등재가 안 되어 있는지, 그건 앞으로 규명할 문제고요. 그래서 그 사실관계를 바로 잡고자 합니다.  그리고 한 가지, 제가 시간이 없어서 그런데요. 제가 국감 때 아마 지적한 바가 있습니다. 군용 핸드폰, 그게 아마 8만 3000대 정도 돼요. 이게 아마 오래 전에 휴대폰이 나올 때부터 군용 전용 휴대폰 번호를 부여해서 5000번 6000번 3000번 이렇게 가지고 각 통신사별로 있지 않습니까? 그게 8만 3000대 정도 되는데……  제가 군사보안 문제도 지적했는데요. 전역될 때 회수가 안 됩니다. 그래서 군사보안이 줄줄이 새고 있어요. 인적사항뿐만 아니라 아마 인터넷에 그 번호를 한번 쳐 보십시오. 이것은 관리가 철저히 안 돼 가지고 군사보안이 새고 있다, 그래서 이 부분에 대해서 지적을 했음에도 불구하고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)지금 어떤 조치를 취하고 있는지 아직 보고가 안 되고 있는데요. 한번 장관님께서 전 군에 이 부분을 명확하게 정리를 할 필요가 있습니다. 인적사항 이런 게 다 그냥…… 그래서 확인 좀 부탁드립니다.",
        "회의번호": 48515,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "위원님께서 지적하신 그 부분에 대해서 국방부 차원에서 검토를 해서 적절하게 조치할 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 아까도 또 말씀이 잠깐 있었습니다마는 정부에서 10월 24일 경제관계장관회의에서 혁신성장과 일자리 창출 방안 중 하나로 국가균형발전과 일자리 창출, 지역경제 활성화에 효과가 큰 공공투자 프로젝트를 확대하기로 이렇게 알고 있습니다. 그리고 이 공공투자 프로젝트 사업으로 선정된 사업은 예타 면제가 되고 신속하게 추진할 그런 계획으로 알고 있는데요.   장관님, 아까도 잠깐 말씀하셨습니다마는 새만금 국제공항은 이런 국가균형발전이나 지역경제에 파급 효과가 커서 공공투자 프로젝트 사업에 반드시 포함되어야 될 것 같은데요. 그렇게 노력을 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 48550,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7500",
        "질문자_ISNI": "0000000463653711",
        "answer": "예, 새만금공항은 균형발전이라든가 침체된 전라북도, 특히 군산을 중심으로 한 지역경제를 활성화하는 데 기여할 수 있다고 생각합니다. 그런데 최종적인 결정은 국토부가 아니라 기재부와 또 균형위를 중심으로 이뤄지는 것이기 때문에 저희들 의견을 적극적으로 개진하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까요. 확대해석하신 겁니까? 그러면 총리실에서……    다음 화면 보세요.   원안위가 원천 제공했습니다. 원안위가 10월 26일 날 저런 카드뉴스에…… 저게 흐릿하게 지워져 있어요, 국민들 못 보게 하려고. 저기에는 ‘모두 했다’ 이렇게 돼 있어요. 제가 질의하고 하니까, 연합뉴스에서 나오고 하니까 저렇게 카드뉴스 내용을 바꾸어 놓았어요, 슬쩍. 언제? 어제요. 10월 28일 날.   아니, 이렇게 해 놓고…… 원안위가 국민들께 이렇게 해도 됩니까? 정말 저는 답답하고요.   하나 더 보겠습니다.   그때 제가 라돈 측정기 라드세븐(RAD7) 보여 드렸어요, 국민들께. 정말 전화를 많이 받았습니다.   제가 계획을 달라 그랬더니……   그다음 화면 보여 주시지요. 그다음 화면 보면 저렇게 계획이 왔어요. 계획만 보면 참 좋습니다. 신고 접수, 현황조사 다 하겠다, 24시간 온라인으로 돌리겠다…… 좋습니다. 시기도 적절하고요.  그런데 가만 들여다보면 교육시킬 1000명의 사람을 뽑아서 그분들을 측정 요원으로 교육을 해서 보내겠다. 그런데 제가 의아해요. 라드세븐을 10대에서 30대로 늘린다 하더라도 1000명을 교육시켜서 어떻게 그것을 다 할 수 있을까 했더니 저한테 이걸 보여 주대요.    (라돈 측정기를 들어 보이며)  이것 아시지요, 3만 원짜리?",
        "회의번호": 48513,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "3073",
        "질문자_ISNI": "0000000463653674",
        "answer": "예, CR-39.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 하나는, ‘일베’ 같은 경우는 직접 광고를 유치해서 배너를 달고 있는데 접속자 수나 또 클릭 수에 따라서 광고 수익 또 경제적 이익이 결정되기 때문에 저는 이 문제도 충분히 고려해서 더 심각하게 판단을 해야 된다고 봅니다. 경제적 이득을 위해서 점점 더 자극적인 허위ㆍ조작 정보들을 만들어 내는 그런 어떤 패턴이 있거든요.   여가부와 함께 청소년보호법 시행령을 개정하도록 논의하겠다고 했는데 어느 정도 진척이 되고 있습니까?",
        "회의번호": 48513,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "예, 관련 사안들에 대해서는 관계기관 간에 협조를 나름대로 하고 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 욕실이나 싱크대, 식탁, 선반 이런 데서 어마어마한 양이 나오더라고요. 최대 3256베크렐까지 나오는 게 있었고요 이것은 진짜로 기존에 나왔던 침대 못지않게 굉장히 심각한 문제라고 생각을 하거든요. 이게 전주 아파트 한 군데가 아니고 많은 고급형 아파트에서 쓰이고 있는 석재인데 방송에서 보셨다고 하시니까. 보니까 여기 기자가 여러 부처를 돌아다닙니다. 국토교통부나 환경부나 원안위나 다 다니는데 뚜렷한 대답을 못 들었거든요.  그래서 이것은 제가 지난번도 말씀을 드렸지만 이렇게 라돈 방출 석재를 수입하는 과정 그다음에 가공하고 판매하고 이렇게 시공이 되고 이런 과정에 대해서 아무도 책임을 지는 부처가 없어서, 전에 말씀드렸듯이 범부처적인 대책, 범부처 컨트롤타워를 만들어야 된다고 말씀을 드렸었는데 혹시 그것에 대해서는 진전된 사항이 있습니까?",
        "회의번호": 48513,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "말씀하신 그 건축자재뿐만 아니라 지금까지 의약외품으로 나왔던 생리대 문제라든지 또 기타 다른 여러 가지 종류들, 의료기기도 나왔고요 여러 가지 유형의 어떤 것들이 나왔습니다. 이런 것들이 사실 생활주변방사선 안전관리법 그거 하나만 고쳐서 될 수 있는 문제가 아니라 여러 부처에 관련된 부분들이기 때문에 각각에 대해서도 지금…… 저번에도 송구하다는 말씀을 드렸는데 지금도 그런 부분들까지 다 포함을 해서 종합 대책에서는 고려하고 있고 관계부처하고 논의하고 있다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "과로에 대한 기준을 노동부가 더 엄격하게 지금 만들어 나가고 있는 상황에서 한편에서는 또 과로사를 만연시킬 수 있는 제도를 검토하게 된다, 이렇게 되면 한마디로 이 정부는 병 주고 약 주는 그런 정부가 됩니다. 이렇게 되면 그 이후에 엄청난 과로사와 과로 질환이라고 하는 것에 시달리게 될 것이라고 하는 것이 명약관화한 일인데 이런 일들을 정부에서 검토한다고 할 때 노동부가 강력하게 반대해야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 48514,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "외국 사례들 같은 경우도 보면 이렇게 탄력근로시간제의 단위기간이 우리보다 조금 긴 나라의 경우에 연속 근로일 제한이라든지 주간 제한이라든지 그런 건강권을 보호하는 여러 가지 제도를 많이 하고 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이쯤 되면 모두가 위증한 겁니다. 국방부 차관님 이하 열 분이 이런 문건을 가지고 비밀 해제 회의를 했어요. 그래서 이 부분에 대해서 장관님 사과하세요.  이거요 비밀대장에 등록이 다, 관련자가 다 증언하고 자료로도 답을 보내왔어요. 증언과 같은 기록입니다. 그래서 장관님 아직도 정확하게 보고를 못 받은 것 같아요. 그래서 이런 부분에 대한 신뢰도 문제를 봐서 종합적으로…… 전부 다 드릴게요, 갖고 와 있는 자료들. 우리 그날 3군 사령부 비공개 회의한 회의록 받아 보세요. 거기에 어떻게 돼 있는지. 그래서 여기서는 보고를 잘못 받아서 그럴 수 생각합니다.",
        "회의번호": 48515,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "다시 한번 정확하게 파악하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난달 간호학과 관장 실습이 뉴스가 됐을 때 저희가 교육부에 문의하니까 보건복지부 소관이라고 하면서 내용조차 파악을 하고 있지 못했었는데요, 지난 9월 SNS 간호학과 대나무숲에 올라온 내용입니다. 모 대학교 간호학과에서 제비뽑기에 걸린 학생을 대상으로 관장 실습을 한다는 내용인데요, 실제는 관장뿐 아니라 비위관 삽입, 침상 목욕 실습을 한다는 충격적인 사실이 알려졌습니다. 의원실에 제보된 모 대학 간호대생들의 글입니다.   첫 번째 비위관 삽관 시술인데요, 위까지 관을 넣어야 하는 위험한 실습인데도 이렇게 순서 정해서 이루어지고 있고요. 그다음, 침상 목욕 실습에 대한 메시지들입니다. 그리고 다음은 관장 실습. 그러니까 순번을 정해서 반강제적으로 실습을 하고 있거든요.   관장하고 비위관 삽입 실습은 대부분 모형을 이용하고 있는데 일부 간호학과에서는 환자가 느낄 고통과 수치심을 경험해 봐야 한다면서 학생들에게 마루타가 되라고 강요를 하고 있습니다.   장관님, 이제라도 간호학과 실습에 대해서 조사할 용의가 있으신지요?",
        "회의번호": 48511,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "학생들의 인권이나 안전을 침해하는 이런 실습교육 문제에 대해서 한국간호교육평가원, 간평원을 통해서 지금 실태조사를 실시할 예정이고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 보니까 데이터상으로 경찰관 1인당 감당해야 되는 여러 가지 치안 수요가 상당히 가중하다는 것이 드러나고 있어서 저도 좀 걱정이 됩니다.  몇 가지 여쭤보겠습니다.   부임하면서 난민, 불법 체류 같은 문제 때문에 주민들의 불안감이 있으니 이런 문제에 대해서 적극적으로 전체적 관점에서 해소해 나가겠다 이렇게 말씀하셨던데 사실 제주도만의 문제가 아니라 국민적 관심사가 되었지 않습니까? 어떻습니까, 지금 예멘 난민뿐만 아니라 난민 관련해 가지고 강력범죄하고 연관된 사안들이 발생했습니까?",
        "회의번호": 48877,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "7427",
        "질문자_ISNI": "0000000460706304",
        "answer": "난민도 그렇고 외국인 범죄도 그렇고 사실은 수치상으로 보면 그렇게 위험하지는 않습니다. 난민 관계도 자기들끼리의 폭행으로 입건된 것은 있지만, 그 다음에 분실된 카드를 사용했다거나 그 정도지 그 사람들이 내국인한테 위해를 가했다거나 그런 것은 없고 좀 소란스러웠다 그 정도고 오히려 선행 미담사례도 많습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김현철 경제보좌관이 ‘52시간 연착륙 방안을 논의하기로 했다’ 이렇게 얘기를 했고 거기에는 ‘탄력근로제 단위기간 확대가 검토대상이다’ 이렇게 얘기가 되고 있는데요. 탄력근무제 단위기간을 확대하자는 입장이십니까?",
        "회의번호": 48514,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "그 부분은 아직 내용이 확정된 것은 아니고 52시간제의 근로시간 단축제도를 연착륙하기 위한 여러 가지 방안 중의 하나로 검토하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 이 부분이 사실 제주도의 안전 문제는 여러 국가기관이 직접 특별지방청으로 해서 관리가 되고 있다 보니까 도지사님께서 이것을 종합 조정ㆍ관리하는 컨트롤타워 기능을 하는 데 좀 한계가 있지 않을까, 유관기관 협력을 어떻게 하면 끌어낼 수 있을까 이것이 아주 제도적으로도 보강되어야 될 것 같고 또 도지사님의 리더십으로도 굉장히 중요할 것 같습니다.   이 부분 어떻습니까?",
        "회의번호": 48876,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2018년10월26일(금)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "치안협의회를 유지하고 있기도 하고요, 앞으로 이 부분을 확대할 텐데 유민봉 위원님께서 말씀하신 것처럼 국가경찰은 외사과가 생긴 지도 지금 2년밖에 안 됩니다. 그리고 외국인청은 인력이 없어서 외국인을 단속하는 주무 관청임에도 불구하고 단속인력을 도에다가 요청해야 되는 상황입니다.   그런데 이 부분이 중앙정부에 가서 번번이 인력이라든지 기구 확장이 계속 무산되고 있는데 이 부분들에 대해서 중앙정부 차원에서도 제대로 지원이 돼야 되고요. 제주 인구가 68만이라는 그 숫자가 아니라 여기에 와 있는 외국인 그리고 여기에서 이루어지는 경제 활동, 국제 활동 이것을 아마 감안해서 우리 경찰의 어떤 기구나 인원도 봐 주셔야 될 것이고 우리 도 자체로도 외국인 전담 부서 및 이에 대한 저희들의 기능을 획기적으로 강화해야 된다라는 내부 검토를 하고 있으며……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사원이 이미 예전에도 감사를 하면서 이런 불법 이용ㆍ전용에 대해서 지적한 바가 있습니다. 그런데 대법원이 이게 개선이 안 되고 있습니다. 그래서 제가 알아봤더니 법원 내부에는 이런 감사를 담당하는 부서가 없어요. 윤리감사관실이 있는데 거기는 고위공직자들 재산신고에 대한 내용 그리고 내부비리가 있을 때 또 징계처리 등만 이루어지지 아예 회계감사 같은 것을 하는 조직이 없어요. 예산을 책정하는 예산 부서가 직접 감사를 한다는 거예요. 그건 말이 안 되는 거지요. 그건 감사가 아니고 그냥……   그래서 제가 하나 제안을 드리겠는데 개방직으로 내부통제의 어떤 시스템을 제대로 운영할 수 있는 회계전문가 등을 좀 뽑아서 자체감사할 수 있는 능력을 갖추었으면 합니다. 검토해 보시겠습니까?",
        "회의번호": 48509,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "6146",
        "질문자_ISNI": "0000000463650289",
        "answer": "예, 저희 법원도 그런 것을 추진하려고 하고 있고 오히려 바라고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 대안적 성격이 아니다 이런 얘기예요. 에너지의 자급률을 높인다는 게 첫째 목표가 있는 것이고요. 기후변화에 대응해야 한다는 목표가 있는 것이고. 그리고 요새 우리 산업들이 여러 가지 어려운데 국내 산업은 신성장, 새로운 성장동력을 만들고자 하는 뜻도 있는 거거든요. 그래서 이것은 하나의 탈원전 대안적 성격보다 다른 의미를 더 많이 갖고 있는 것이다. 에너지 자급률을 높인다, 기후변화에 대응한다, 국내 산업의 성장동력을 만들어 간다 이런 측면이 있는 것이고.   그러면 전 세계적으로 신규 전력설비와 관련해서 투자를 어디로 제일 많이 하느냐? 아시다시피 전 세계적 비중으로 따지면 약 66.7%, OECD 기준으로 하면 약 73.2%가 재생에 투자를 하지 않습니까?",
        "회의번호": 48609,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근에 사법발전위원회에서 공개 확대를 건의했는데 법원행정처에서는 다시 판결문 공개를 포함한 여러 가지 조치들을 내년 이후로 미뤘다는 발표를 했습니다. 정말 하실 생각이 있는 겁니까?",
        "회의번호": 48509,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "383",
        "질문자_ISNI": "0000000463651097",
        "answer": "정말 할 생각은 충분히 있고 다만 입법적인 보완조치가 있었으면 좋겠다 이런 의견은 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   다음에 역학조사인데요. 감염 신고가 됐을 때 역학조사 관련해서 질병관리본부가 나갈지 누가 할지 명확하지 않은데 업무지침이 그때 국감에서 없다고 판명이 됐고요. 이것도 보완하시겠습니까?",
        "회의번호": 48508,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7438",
        "질문자_ISNI": "0000000075752072",
        "answer": "관련 기관들이 모여서 역할 분담이나 하는 절차에 대해서 지침을 지금 협의 중에 있습니다. 조속하게 만들도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "‘원장의 사퇴만이 그나마 책임을 지는, 국민에게 당당한 모습이다’라고 제가 충고드렸습니다만 정기현 원장은 사퇴할 의사가 없어 보입니다. 본 위원은 내부 감사팀으로 새로 임명된 일반 관리자 2인의 전문성과 경험 부족 그리고 그가 갖추고 있는 부족한 권한 등의 문제로 충실히 제 역할을 할 수 없다라고 보고 있습니다. 또한 복지부 감사로도 의견을 내거나 지적해 봤자 개선으로 이어질 수 없다라고 저는 보고 있습니다. 이미 지난 9월 20일부터 국무조정실 총괄팀 3명에 의하여 진행된 감사에서 중앙의료원에 대해서는 아무런 감사 조치가 없었습니다.   그런데 내용을 좀 깊게 들여다봤습니다. 정기현 원장이 이미 이낙연 총리와 전남지사 시절부터 친분관계가 있어서 과연 국무총리실에서 이렇게 하는 감사가 무슨 유효성이 있겠느냐 이런 비관적인 판단을 제가 좀 내리고 있습니다.   자료화면 보시면, 저렇게 친분관계가 성립되어 있으시더라고요. 정기현 원장은 물론 부원장, 임원진 등 이런 일선 의료 현장에서 근무하는 직원들에 대해서 왜 이러한 일이 발생을 했고 어떻게 조치가 되었는지에 대해서 냉철한 감사원의 감사 요청을 제가 드리고자 합니다. 이렇게 네 가지의 큰 사건을 봉합하고 은폐하고 이렇게 하고자 했던 중앙의료원 원장으로서의 부도덕한 소치에 대해서 저는 감사원에 철저한 감사 요청을 드리려고 합니다. 이에 대해 장관으로서, 이런 관계기관을 모두 통솔하고 있는 수장으로서 소회를 좀 묻고자 합니다.   말씀해 보십시오.",
        "회의번호": 48508,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "926",
        "질문자_ISNI": "0000000463652495",
        "answer": "위원님이 지적하신 여러 가지 사건들이 국립중앙의료원에서 발생한 것에 대해서 참 송구스럽게 생각을 합니다. 몇몇 건들에 대해서는 지금 경찰수사가 의뢰되어 있고요. 그리고 보건소에서 현지조사를 요청해서 조사가 지금 진행되고 있습니다. 이 결과에 따라서 저희가 적의 조치하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 이 자료를 보면서 의아한 부분이 있었는데 존경하는 박인숙 간사님께서 지적을 해 주셨는데요. 제가 아리랑방송 관련된 예산 문제라든가 또 비무장지대 관광 활성화 방법이라든가 굉장히 중요한 것을 많이 지적했는데 다 빠졌어요, 이 답변 자료에.   그래서 저는 이것을 보면 너무 성급하게 종합국감 때까지 위원들이 질의하신 문제에 답변을 하려고 서두르지 않았나 이런 느낌도 들고요. 어차피 이것은 근거를 남기는 것이기 때문에, 내년도 예산이 이제 곧 시작되지 않겠습니까, 예산 관련 질의나 전체적으로 오늘 종합국감까지 하고 난 다음에 이런 자료를 내 주시는 게 정확하고 또 위원님들 답변에 성의껏 했는데 ‘그렇게 할 예정이다. 노력하겠다’ 이런 추상적인 답변도 많은 것 같아요.  그래서 서두르지 마시고 우리 위원님들이 하신 이건 근거는 남는 거니까 이것을 포함해서 오늘 종감 끝난 다음에 다시 한번 점검해 가지고 확실하게 만들어 주셨으면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 48856,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "형사사법정보체계협의회는 시스템 개선에 관한 사항을 협의하기 위해서 구성된 조직이지요? 거기에서 구조개선 논의를 해 주시면 좋을 것 같고요.  세 번째는 범죄예방진단팀, 즉 CPO한테 사건 열람권을 확대해 주셨으면 좋겠습니다. 범죄예방진단팀, 현장 경찰관 등이 KICS 자료를 볼 수 있어야 되고 이 CPO가 열람하고 조회할 수 있는 정보 범위를 대폭 확대해야 되지 않을까 생각합니다.  네 번째는, 제일 중요한 건데요 신고이력제입니다. 112 원표체계를 도입하고 신고이력제를 시스템으로 도입해서 이 이력을 봤으면, 신고 단계부터 이력을 관할했으면 사전에 범죄예방 관리가 굉장히 높아진다고 생각합니다.  마지막으로 지금 가정폭력 사건은 모니터링을 하게 되어 있습니다. 그런데 이게 피해자한테 방문하고요 피해자한테 전화 통화를 하게 되어 있습니다. 이 사건도 전화 통화했는데 이 여성이 전화번호를 바꾼 거예요. 즉 이것은 가해자에 대한 모니터링을……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)강화해야 된다고 생각합니다.  실제로 청장님, 강남역 살인사건 이후에 혐오범죄는 지워지고 화장실 점검만이 경찰청 대책으로 남았다라는 자조 섞인 내용도 있었습니다. 이것도 주차장 CCTV만 달 수도 있습니다.  그래서 제가 얘기한 빅데이터 활용뿐만 아니라 젠더폭력으로 인한 살인사건에 대해서 좀 더 정밀하게 해 주셨으면 좋겠는데, 어떠십니까?",
        "회의번호": 48537,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "위원님 지적과 또 제언에 저희도 십분 공감합니다. 이러한 시스템을 더 정밀하게 갖춤과 동시에 문제는 이렇게 축적된, 분석된 정보가 현장에 출동하는, 현장에서 현장 대응을 하는 경찰관에게 실시간으로 전파가 돼야 됩니다. 그래서 그런 시스템도 필요하고 해서 저희가 R&D 사업을 하면서 이런, 지금 발생 통계원표나 이런 것들은 위원님 말씀대로 굉장히 한계가 있는데요 그렇다고 해서 발생 통계원표를 이 다양한 범죄 현상, 행위 태양에 맞춰서 한정 없이 항목을 늘릴 수도 없습니다.  그래서 아예 수사의 원 자료들을 여러 가지 빅데이터 분석을 해서 실시간 추출해서 그것을 현장에 출동하는 경찰관들에게 바로 실시간 제공해 주는 시스템이 필요합니다. 그것을 지금 R&D 사업으로 하고 있고 거기에 관한 구체적인 프로그램 등을 지금 개발 중에 있는데요. 위원님이 말씀하신 제언과 또 저희가 지금 연구 개발하고 있는 프로그램과 접목을 시켜서 앞으로는 112 신고 또 수사상 나온 이런 자료들이 현장에 출동하는, 신고와 매칭이 돼서 현장에 출동하는 경찰관들에게 바로 실시간 제공될 수 있도록 그런 시스템을 구축해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 어차피 민속박물관을 2031년까지 이전하기로 되어 있기 때문에 시간이 많지 않습니까? 그렇다면 여기에 소요되는 예산이 상당히 큰 금액이어서 당장 한두 해에 해결하려고 하면 안 되겠지만 충분한 시간이 있기 때문에 지금부터 서울시와 기재부와 함께 문체부가 여기에 국립민속박물관도 유치하고 또 그러고 나도 아마 부지가 남을 것입니다. 이 부분에 문화시설이라든지 하여튼 공영개발하는, 아주 그랜드 디자인을 해서 이곳에 새로운 부지를 마련하는 것을 한번 연구ㆍ검토할 필요가 있다고 저는 제안을 하는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 48856,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "5542",
        "질문자_ISNI": "0000000463649923",
        "answer": "위원님 지적, 위원님 제안이 굉장히 중요한 제안이라고 생각을 하고요. 말씀하신 대로 경복궁에서 창덕궁으로 이어지는 역사문화벨트 중의 한복판을 기업에 넘겨 가지고 기업에 넘긴 이후에 그때 한 3000억 정도였던 땅이 2.5배에서 3배 정도 가격이 상승되어 있는 상황이라서 이 점이 굉장히 어려운 점이겠습니다만 말씀하신 대로 시간을 두고 기재부와 협의를 해서 정부가 역사문화공간으로 이어질 수 있도록 확보하는 일은 굉장히 중요하다고 생각합니다. 이 부분에 대한 노력을 또 논의를 기재부와 해 나가도록 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예산만 기재부가 할 뿐이지 혁신성장의 내용이 되는 8대 선도 사업의 내용들을 보면 그중의 절반 이상은 산자부와 관련이 있습니다. 그리고 중소벤처기업부하고 관련이 있습니다. 또 중소벤처기업부 산하ㆍ산자부 산하에 혁신성장을 끌고 나가야 될 여러 공기업들이 많이 있습니다.  한국벤처투자주식회사 주형철 사장에 의하면―그 자리에서 얘기를 했습니다―‘자기 생각에는 문재인 정부 임기 말까지 매년 2조씩 8조 정도 들어가야지 시장에서 반응이 있을 거다’ 이런 얘기를 했습니다. 저는 간 크게도 최소한 50조, 5만 개의 스타트업이 필요하다라고 보는 겁니다.   강서 PC방에서 나이대가 비슷한 젊은이들이 상상도 할 수 없는 일이 벌어졌습니다. 그것을 사회경제적으로 장관님 어떻게 평가하십니까? 우연한 일입니까?",
        "회의번호": 48609,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7448",
        "질문자_ISNI": "000000046025239X",
        "answer": "위원님께서 문제 제기해 주신 내용 전적으로 동의를 합니다. 그리고 우리 사회가 어느 순간부터인가 다이내믹스가 약해진 것 또한 옳으신 지적입니다. 이것을 바꾸기 위해서는 기업하고자 하는 마음 또 창업하고자 하는 이런 일들이 확실하게 변동이 돼야 되지 않을까 싶습니다. 그러기 위해서는 대한민국이 갖고 있는 리소스라든지 여러 가지의, 투자ㆍ금융적인 측면, 인력적인 측면, 지역적인 측면 모든 역량들을 한꺼번에 쏟아 부어야만 이런 것에 대한 터닝 포인트를 만들 수 있다는 지적도 제가 동의를 합니다. 그리고 이런 일을 하는 데 있어서 가장 앞장서야 될 것이 바로 우리 산업부고 또 중소벤처기업부가 아닌가 싶습니다.  지적해 주신 것 통렬하게 반성을 하고요, 앞으로 그렇게 될 수 있도록 노력하겠습니다. 위원님들께서도 많이 지원해 주시기 부탁드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 2차 에너지기본계획도 안 지키는 정부가 3차 에너지계획을 뭐하러 지금 수립합니까? 그리고 정부가 바뀌면 또 안 지켜도 됩니까? 그것을 어떻게 이해를 해야 됩니까?   제가 수차례 얘기했습니다마는 아무리 대통령의 공약이라도 법률에 정해진 절차를 지키고 하셔야 된다 이것이지요. 그리고 그런 과정 속에서 충분히 의견을 수렴하시고. 전혀 그렇지 않게 진행하다 보니까 사회적으로 여러 가지 문제를 많이 야기시킨 것입니다. 그래서 지금이라도 정부가 다시 시작해야 된다 이런 얘기지요.   그래서 그렇게 하지 않으면 수많은 갈등과 지금 현재 고통 속에 살아가는 많은 분들이 힘들게 됩니다. 이것을 산업부장관으로서 새로 부임을 하셨으니까 다시 한번 냉철하게 분석을 해 보시고 전반적인 계획을 수립해 나가셔야 된다 이런 생각이 듭니다.  3020 계획을 보면, 제가 발전 5사하고 한수원에서 자료를 받았어요. 한번 보십시오. 여기 보면 이 정부가 끝나고 난 뒤에는 현재 계획이 제대로 세워진 것이 하나도 없습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  3020 계획을 한 지가 지난해 말인데, 지금 한수원을 포함해서 발전 5사가 제대로 계획도 수립을 안 했단 말이지요. 이런 계획을 가지고 어떻게 추진을 하신다는 얘기냐 이것이지요.   장관님, 말씀 한번 해 보세요.",
        "회의번호": 48609,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "235",
        "질문자_ISNI": "000000046365081X",
        "answer": "위원님께서 말씀 주셨습니다마는 정부의 에너지전환 정책은 원칙적으로 에너지전환 로드맵과 또 관련 법령에 따른 수급계획에 의해서 추진이 되고 있고요.   또 말씀 주신 것처럼 에너지기본계획이라든지 또 신ㆍ재생 기본계획 또 그에 따른 여러 가지 계획들과 실천되는 내용들이 있습니다. 각 개별법과 또 각 계획의 기본 목적들을 충족시키도록 되어 있습니다.   그래서 저희들이 현재 각 법에서 규정하고 있는 모든 절차와 내용들, 의무화되어 있는 내용들은 지켜서 가고 있고요. 그러나 그 계획 사이들의 시기의 다른 점들 또 필수사항과 참고할 수 있는 사항들 이런 사항으로 인해서 부정확함이 발생하는 것은 가능한 한 제도를 통해서 빨리 보완이 되고 반영이 될 수 있도록 저희들이 그렇게 추진해 나가고 있다는 말씀을 드리고요.   저희들이 에너지전환 정책을 추진해 나감에 있어서 원자력을 점진적으로 줄여 나가고 또 특히 신ㆍ재생을 확대해 나가는 과정에서 나올 수 있는 여러 가지 어려운 점들, 현실적으로 해 나가면서 발생할 수 있는 문제점들에 대해서는 저희들이 기본계획을 세웠고 또 신ㆍ재생에너지 3020 계획도 그다음에 보완대책도 주신 말씀들을 해서 지금 현재 여러 가지 문제점이 발생할 수 있는 내용도 보완해 나가고 있고요.   이것들이 또 다른 문제점이 생기거나 또 다시 할 수 있다면 위원님들이 주신 여러 가지 의견들도 보완해서 정말 잘 실천해 나갈 수 있는 내용들로 만들어 나가도록 노력을 하겠습니다.  그래서 저희 정부가 이제 이런 방향을 수립하고 추진해 나가고 있는데 이것이 정말 제대로 좀 될 수 있도록 지혜를 모으는 데에 전력하고자 합니다. 많은 협조를 부탁드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 일단 해기사가 된, 굉장히 양질의 인력들입니다. 이런 인력들이 왜 타지 않느냐, 탔을 때 또 문제점이 뭐냐 봤더니 한 번 타면 최소한 3개월 이상 해상에 있어야 되기 때문에 의료 문제가 가장 심각하다고 합니다. 아플 때 기댈 데가 없다는 거지요. 그래서 해양 원격의료 확대하는 문제 이 문제는 꼭 한번 살펴보셔야 될 것 같습니다.   그다음에 원양어선에 가족 방문을 지원한다든지 또 아팠을 때 재활 지원하는 문제도 좀 신경을 써주시고요. 지금 현재 선주에 치료 의무 하는 걸 치료 의무를 좀 강화하는 걸 법제화를 할 필요가 있습니다. 이것도 근로 여건을 지속적으로 개선할 수 있도록 이 관련법들을 한번 제도개선해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652727",
        "answer": "좋은 제안들을 많이 해 주셨는데 적극적으로 반영될 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음에 자살 유해정보 차단하고 자살보도 권고기준인데요. 자살 유해정보는 방송통신심의위원회, 경찰청, 그다음에 여성가족부, 문화체육관광부 등 다양한 부처가 관여되어 있습니다, 업무적으로. 그러다 보니까 자살예방센터에서 모니터링은 하는데 어떻게 실효적인 것을 할 수가 없어요. 그 내용은 국감에서도 장관님도 이해를 하고 계시리라고 보는데요. 복지부가 타부처하고 좀 더 적극적으로 나서 주실 의향은 없으십니까?",
        "회의번호": 48508,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7438",
        "질문자_ISNI": "0000000075752072",
        "answer": "위원님도 아시다시피 자살예방과가 저희 부 내에 올해 처음 출발했습니다. 그래서 기존에 존재해 오던 여러 가지 자살 관련 기관들이 산재해 있는데 좀 더 체계적으로 저희 과가, 저희 부처 내에 있는 자살예방과가 중심이 되어서 적극적으로 타 부처와 협의를 해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 이게 왜 문제냐? 영장기각 이게 쟁점 아닙니까? 영장기각이 문제인데, 지금 서울중앙지법에서 영장기각이 계속 되고 있어요. 누구는 100%라고 누구는 80%라고 하는데.  국민들이 보기에 이해가 안 되는 영장기각이 왜 가능한 것이냐? 이 사무분담 시스템 때문에 가능한 겁니다. 영장전담판사가 지금 다섯 분이 계시는데 그중에 세 분이 사법농단 주요 피의자들 또는 주요 혐의자들과 다 관련된 대법원 재판연구관 혹은 법원행정처 같이 일했던 분들이에요, 세 분이. 그리고 나머지 두 분은 서울중앙지법에서 영장전담판사로 추가로 하셨지요?  그런데 왜 이 다섯 분만 영장을 하느냐 이런 근본적인 고민을 한번 해 볼 필요가, 이것은 사무분담 시스템이니까 아, 이렇게 뭔가 어떤 문제가 있는 사건을 대법원장이나 법원행정처가 마음대로 하기 위해서 이 사무분담 시스템이 있는 것 아닌가 이런 의심을 한번 해 볼 필요가 있어요.  지금 우리 서울중앙지법에 형사합의부, 그중에 부패범죄전담부가 있지요? 이게 7개가 있는데 이 중에 저희가 조사해 보니까 5개가 다 인연으로 연결되어 있든가 아니면 실제로 사법농단과 관련해서 피의자 신분이 될 가능성이 있는 분들 또는 조사를 받았던 분들이에요.  그러니까 이 부패전담재판부라고 하는 것이 주로 정치인이라든가 기업이라든가 이런 유력자들에 대한 재판을 전담하는 부서거든요. 이 부서의 5명이, 영장전담이든 부패전담이든 지금 이 주요 사건들을 담당하는 분들이 대부분 우리 법원행정처와 대법원의 이른바 성골 판사들이라고 봐야 됩니다. 그리고 이 전담판사 제도가 이 성골 판사들의 인사관리 경로로 지금까지 활용되어 왔다.  이게 뭐냐? 영장이든 아니면 부패전담 유력자에 대한 재판이든 사실 이런 데가 문제가 되는 것이거든요. 일반 사기라든가 폭력 이런 데가 문제가 되는 것이 아니기 때문에 행정처나 대법원장이 이 영장전담이나 부패전담 재판부에다가 얘기가 될 만한 사람들을 배치해 놓고 그 사람들하고 이심전심으로 대화하는 이런 구조로, 그래서 전관예우든 유전무죄든 이런 정치적인 사건에 대한 영향이든 이렇게 보이지 않게 작동되어 온 것 아니냐?  최기상 판사님, 제가 자료를 보니까 전국법관회의에서 설문조사를 했어요, 우리 법관들한테?",
        "회의번호": 48509,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 ‘일자리를 만들어 보겠다’ 그렇게 문재인 정부가 시작을 했는데, 사실 일자리를 만든다는 것이 쉽지가 않습니다. 그래서 이렇게저렇게 고군분투를 하고 있는데, 야당 측에서는 ‘일자리를 너희들이 만들어 본다고 그랬으니까 잘 만드는지 한번 보자’ 이런 식으로 지금 지켜보고 있는 실정입니다. 때로는 느물대기도 하고 때로는 비아냥거리기도 하는데 사실 쉽지 않은 일입니다.  그리고 고비용 사회를 위해서 최저임금을 올려 가지고 어떻게든 해결해 보려고 하고 있는데, 문제는 그다음에 혁신과 생산성 향상을 위한 어떤 정책이 보이지 않는다는 것입니다. 이것을 어떻게 할 것인가 하는 것이 장관님의 어깨에 달려 있다고 생각합니다.  지금 철강ㆍ조선ㆍ자동차 쪽도 어떻게 할 것인가 하는 깊은 고민이 있어야 되는 거지요. 지금 이대로 가다가는 우리가 과연 견뎌 낼 것인가 하는 문제도 있고요. 제가 보기에는 앞으로 금리, 환율, 물가 이 삼각 파고가 우리 앞에 쓰나미처럼 바로 닥칠 수도 있는 이러한 고민들 앞에서 산업부가 어떻게 해야 될 것인가, 문재인 정부가 어떻게 이것을 극복할 것인가 하는 부분에 대해서 심각한 고민이 필요하다는 말씀을 드리고.  신ㆍ재생에너지 3020 정책에 대해서도 제가 한 말씀 드리겠습니다.   이것을 이루기 위해서 제가 생각하는 것은 전력시장 구조조정이 필요하고요. 그다음에 전력계통의 신뢰도도 안정적으로 운영되게 하기 위한 고민이 필요함에도 불구하고 지금 신ㆍ재생에너지 3020을 위해서 하고 있는 것은 그냥 태양광 어떻게 할 것인가, 어떻게 많이 설치할 것인가만 고민하고 있다는 점에 대해서 지적하지 않을 수가 없습니다.   몇 가지 말씀드리면 우리나라 전력시장이 지금 이원화돼 있습니다. 예를 든다면 계통제약발전이라 그래서 발전사업자의 의지와 관계없이 계통에 기여할 수 없는 급전 지시를 받는 경우가 있고, 제약비발전 같은 경우는 생산을 하겠다고 해도 송전 제약이라든가 여러 가지 이유 때문에 전기를 생산하지 못 하는 이런 이원적인 운영 시스템을 가지고 있다 보니까 여러 가지 문제점이 발생하고 있습니다.  그래서 전력을 생산하지 않더라도 CP에다 코프까지 지원을 받는 경우가 있고, 또 어떤 경우는 생산을 하더라도 자기가 생산에 기여한 만큼 보상을 받지 못하는 경우도 있습니다. 이런 것을 우리가 어떻게 극복할 것인가 하는 부분의 고민이 있어야 됩니다. 이런 것들을 그대로 두면 우리가 원하는 길로 갈 수가 없다, 어느 정도 가다 보면 발목을 잡힐 수밖에 없다는 사실에 대해서 저는 지적을 합니다.  또 하나는 뭐냐면 용량요금제도―아까 얘기를 했습니다―그 문제입니다. 지금 용량요금에 대해서도 여러 가지 문제 보완을 해 왔습니다. RCF에다가 연료전환계수라든가 이런 것 갖다 어떻게 해 보려고 하지만 효과가 발생하지 못하고 있습니다. 모든 것이 원전에다가 오히려 더 큰 혜택을 주는 경우가 있습니다, 살펴보면. 그렇지요?  이렇게 혜택을 주면서 자꾸 왜곡돼 가는 것을 바로잡지 않으면 우리가 하고자 하는 우리 목표를 달성할 수가 없습니다. 그런데 이것에 왜 손을 안 대고 계속, 아까 뭐 마음은 원이로되 몸이 안 움직이는지 모르겠습니다만 하겠다는 얘기는 하는데 신뢰도가 안 생기는 거예요. 국민들이 더 이상 기다려 주지 않습니다. 정말 철저하게 고민해야 될 부분이 이런 부분입니다.  그래서 장관님께서 물론 산업정책도 해야 하지만 에너지 부분에 대해서 해야 할 일이 한두 가지가 아닙니다. 그런 면에서 전반적으로 다 살펴봐야 될 것이라고 저는 생각이 드는데요. 사실 심각합니다. 아까도 잠깐 말씀드렸습니다마는 전력계통 신뢰도도 사실은 지금 많이 문제가 있고 신뢰도가 제대로 확보되지 않고 있다는 말씀도 드릴 수밖에 없는 것이 현실입니다.  그래서 지난번에 한전 에너지 국감 때 제가 신ㆍ재생에너지 공사에 대한 얘기도 했습니다. 물론 한전이 발전에 관여하면서 하려고 하는 것은 이해는 되지만 그렇게 했을 때 생길 수 있는 여러 가지 왜곡이나 중복 내지는 또 어떤 문제점을 우리가 회피할 수 있을까에 대한 고민도 있어야 된다고 저는 생각합니다.  우리가 정말 국가적으로 미래로 가기 위해서는 에너지 3020이 정말 바른 길이고 가야 할 길임에도 불구하고 그쪽으로 가기 위한 어떤 대책, 필요조건들을 충족시키지 못하고 있는 상태는 우리가 정말 가고자 하더라도 못 갈 것이라고 생각하기 때문에 장관님께서 많이 고민을 하셔야 되고 분산형 전력구조라든가 이런 부분에 대해서 고민을 해야 됩니다.   그래서 신ㆍ재생에너지 공사뿐만 아니라 전력구조ㆍ산업구조 전반에 대해서 정말 되돌아볼 기회가 필요하다. 그리고 발전 6개사도 이대로 둬서는 안 된다는 것은…… 이제 어떤 일이 발생할 것인가 하는 것은 우리가 예견이 됩니다. 그런데도 아직 어떤 움직임이 없다는 것을 종합국감에서 다시 지적해 드리면서 장관님 코멘트를 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 48609,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "6696",
        "질문자_ISNI": "0000000463652209",
        "answer": "위원님께서 저희 에너지전환 정책이 제대로 수행되기 위해서 필요한 근본적인 전력시장에 관한 문제 아니면 전력산업구조에 관한 문제점을 주셨습니다.   전력산업구조 개편 관련된 문제는 사실 여러 가지 문제가 복잡하게 걸려 있는 문제이기도 합니다. 그리고 또 그러한 제한된 여건하에서 저희들이 전력시장을 운영하고 있습니다. 여러 가지 제약조건에 의해서 시장도 운영하고 또 그 안에 계통 문제도 저희들이 노력을 하고 있습니다마는 이런 것들을 현재 쭉 주어진 조건하에서 최대한 노력하면서 전력수급계획에 반영하고 이런 제도를 하고 있습니다만 위원님이 지적하신 것처럼 부분 부분 또 부족한 문제점이 많이 나오고 있는 것 같습니다.  원칙적으로 구조개편 문제는 워낙 이게 또 갖고 있는 무게와 파급성도 있고요. 또 지적하신 문제점도 당연히 존재하고 있기 때문에 과연 이것들을 어떠한 시점에서 한번 검토하고 또 봐야 될지 주신 말씀에 대해서, 필요성에 대해서 검토를 한번 해 보겠고요.   그다음에 그렇다고 해서 중장기적으로 하는 것뿐만 아니라 단기적으로 필요한 것도 해야 된다고 생각을 합니다. 전력시장과 관련돼서 우리가 개선해야 할 사항들이 중장기적으로, 단기적으로 무엇이 있는지 살펴봐서 개선할 수 있는 내용들 또 함께 갈 수 있는 중장기적인 방향도 검토해 보겠습니다.   또 본질적으로 신ㆍ재생 공사라든지 또 전력발전 자회사에 대한 문제들, 거버넌스 문제도 지금 여러 가지로 최적의 상황이 아니기 때문에 문제점이 있을 수 있습니다. 단 여러 가지 고려될 사항이 많아서 저희가 여기서 이렇게 즉답을 드리는 것보다 그 필요성에 대해서 위원님들하고 머리도 맞대고 저희들도 한번 검토를 해 봐서 상의도 드리고 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "처장님, 국민이 웃어요. 그냥 가만히 있어요, 답변하지 말고.   보안검색장비, 법원시설관리 예산을 전용했어요? 국가재정법 위반이지요? 기재부에 보고했습니까? 국회 승인받았습니까? 국가재정법 위반이지요?",
        "회의번호": 48509,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "제가 지금 판단하기가 좀 어렵습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 것이 다 우리 사람들한테 소비자한테 국민 건강에 영향을 주기 때문에, 특히 HACCP 등록률 15%. 안 된 이유를 물어보니 역시 경제 논리지요. 매출 증대는 별 이익이 없고 비용 들어가고. 이렇다고 해서 안전한 수산물 만드는 것을 정부가 포기할 수 있어요? 그러면 농산물 하시는 분들은 돈이 남아돌아서 HACCP 합니까? 저는 아니라고 봅니다.   실제 이 부분과 그다음에 이력제 의무화하잖아요, 문제가 발생되면. 이게 0.4%예요. 이거 정말 부끄러운 수치예요. 수산물 안전 먹거리, 농산물 안전 먹거리만큼, 지난번에 여쭤봤잖아요.  세계 1위 수산물 소비 국가가 어디입니까? 대한민국입니다. 이런 부분에 대해서 정부가 국민들이, 소비자들이 더 안심하고 먹을 수 있게 제도적으로 확실하게 의지를 갖고 하셔야 된다고 생각하는데 어떠세요?",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "전적으로 같은 생각입니다. 그래서 단계적으로 계속 적극적으로 조치를 시행해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "특히 굉장히 많은 공기업을 가지고 있는 산자부로서는 더더욱 관심이 많을 겁니다.  이번에 바른미래당에서 16개 상임위원회 전체 산하기관의 그동안 문재인 정부 출범 이후의 임원 임명 중에 캠코더 인사, 그중에서도 특히 기관장과 감사에 관한 인사를 집중적으로 분석을 해 봤는데요.  표를 한번 띄워 봐 주시지요.    (영상자료를 보며)  지금 산자위가 기관이 53개에 총 인원이 586명, 그중에 문 정부 들어서 임명한 임원이 319명입니다. 기관장은 12명, 감사가 18명인데 전체는 88명이 임명됐고 그중에 기관장과 감사만을 보면 12명 중에 10명 또 18명 중에 15명이 소위 캠코더 인사인 것으로 지금 파악되고 있습니다. 이 전체 규모가 무려 372명에 달하고 있는데 이 정도의 규모는 지난 박근혜정부 출범 2년 정도 지난 이후에 분석했던 그때의 숫자보다도 오히려 문재인 정부 출범 1년 5개월 만의 그 숫자가 더 많습니다. 그래서 지금 기관장도 캠코더, 감사도 캠코더 이렇게 되면 감사가 어떤 일을 수행해야 되시는지는 장관께서 더 잘 아실 텐데, 기관의 여러 가지 문제를 견제하고 또 기관장이 특히 잘못하는 것을 견제하고 이렇게 해야 되는데 이게 지금 제대로 되겠습니까? 저는 근본적으로 굉장히 제약이 많다고 생각합니다. 그리고 사실 이 자리에 앉아 계시는 민주당 위원님들, 그동안 과거 박근혜정부의 낙하산 인사에 대해서 굉장히 비판도 많이 해 주시고 또 개선책을 많이 요구해 주셨는데 사실 저도 이 숫자를 보고 상당히 놀랐습니다. 문재인 정부 들어서 이렇게 낙하산 인사가 오히려 더 심합니다.  문재인 대통령께서 이렇게 말씀하셨어요. 공공기관에 적재적소의 인사를 찾아서 가장 잘하는 사람, 유능한 사람으로 하겠다. 물론 이 중에 전혀 유능하지 않다고 보일 수 있는 사람도 있고 유능한 사람도 있을 수 있습니다. 그러나 저는 이렇게, 특히 산자위가 전체 16개 상임위 중에 기관장과 감사에 관해서 낙하산 인사 비율이 가장 높습니다, 83%. 그래서 이 부분에 대해서 장관께서 특별히 유념을 하시고 제가 두 가지를 주문할게요.  저는 기관장과 감사가 이렇게 낙하산 인사가 되면 온정주의하고 내 편 만들기 이런 것들이 굉장히 판을 칠 가능성이 높다고 봅니다. 그래서 최근에 문제되고 있는 고용세습 문제, 이 문제에 대해서도 제대로 파악이 안 되고 견제가 안 될 가능성이 높다, 그래서 산자부장관이 일단 고용세습 문제에 관해서는 전 기관 전수조사를 반드시 해야 된다고 생각을 하고요.  그다음 두 번째는 이 기관장과 감사에 관해서 경영평가를 철저하게 해서 그 성과에 관해서 명백하게 책임을 묻고 기관의 성과에 연동시킬 필요가 있다고 하는 점을 꼭 유념하고 이 부분을 실천해 주기를 바랍니다.",
        "회의번호": 48609,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652647",
        "answer": "예, 위원님 말씀하신 것처럼 공공기관에 관련된 인사의 문제에 있어서는 낙하산 인사라고 총칙적으로 전반적으로 말씀을 언급해 주시기보다 과연 그 사람이 얼마큼 앞으로 업무를 잘할 수 있는지 또 잘해 나가는지, 그래서 후자에 말씀하신 것처럼 과연 경영평가와 기관운영에 어떻게 기여했는지 평가하는 것이 중요하다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "함정근무 없는 해경이 어떻게 능동적으로 대처를 할 것입니까? 이 부분 해경에 있어서 가장 생명과 같은 부분이다라는 것을 다시 한번 상기하셔서 꼭 그 원칙에 따라서 근무할 수 있도록 여건을 마련해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "1488",
        "질문자_ISNI": "0000000463421742",
        "answer": "예, 잘 알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것을 만들 때 2조 넘는 돈을 투자를 해서 만들었는데 실제로 현재 컨테이너부두의 활용비율, 이용률을 보면 부두에 따라서 천차만별이고 그리고 목포항ㆍ마산항ㆍ군산항 이쪽에 보면 능력 대비 이용률이 10%가 안 돼요.  이게 지역경제 침체하고도 직접 연관이 있을 거라고 보는데 이게 어떻게 보면 과잉투자를 한 게 아닌가 생각도 되고 그런데 현재 투자는 되어 있고 이것에 대한 대책이 있어야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "지적하신 몇 개 항만의 경우, 특히 그런 예측치와 실제 가동치가 너무 차이가 커서 저희들이 계약도 다시 리모델링하고 이런 문제가 생겼습니다. 그래서 앞으로 항만수요 예측사업을 좀 더 철저히 보수적으로 진행하도록 저희들이 촉구를 하고 요구를 하겠습니다.  나아가서 건설 과정이 보통 한 10년 계획을 잡고 진행되고 그러는데 처음에 예측을 했던 것과 좀 다른 변수가 생기면 그 중간 건설 과정에서라도 공기를 좀 지연시킨다든지 하는 식으로 해서 완공 후에 가동률과 예측치의 차이가 최소화되도록 하는 그런 조치도 강구해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 통일부 관련 법률을 국방부에서 논하고 있는 겁니다.   대한민국의 지금 국방력, 국방전력 100%가 북한을 향하고 있어요. 이렇게 군사훈련을 하지 말고 무력증강 문제를, 이 군축 문제를 합의하는 거는 대한민국의 안보체계, 군 작전체계, 방어체계 전면 수정을 의미하는 겁니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  이런 것들이 국가안전보장에 문제가 없다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48509,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "그렇지 않습니다, 위원님. 헌법에서 해결이 되지 않기 때문에 남북관계 발전법을 제정하게 된 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그럴 경우에 과연 중국의 불법어선이나 이런 것들이 왔을 때, 강하게 침입을 했을 때 거기에 대해서 제대로 대응할 준비나 이런 것은 하고 있습니까, 어떻습니까?",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "82",
        "질문자_ISNI": "0000000463650668",
        "answer": "현재 상태로는 저희 공동어로수역 안에 비무장 지도선이 들어갈 수 있다 이런 정도만 합의가 되어 있는데 그 비무장 정도를 위원님이 걱정하시는 그런 단속의 실효성을 가질 수 있는 정도의 경무장은 서로 상호 합의하에 회유할 수도 있는 게 아닌가, 제 개인 생각은 그렇게 하고 있습니다. 그래서 그것은 좀 더 논의를 해 봐야 되겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "되팔 수 있다? 제가 보기에는, 이따가 증인들 있으니까 또 얘기하기로 하고.  두 번째 보세요.   여객사 부실 운영이, 이 대저해운이 이렇게 두 번 사고를 내 가지고 또 7년 된 선박을 했다가 또 다른 데로 가면서 18년에는 엘도라도호 배치를 하고 이 내용 해양 전문가들, 해양에 관계되면 다 알 거예요. 이런 뭐랄까 부실 운영의 원인을 다 제공하고 있어요.  그다음 또 넘기시면, 지금 현재 해양수산부의 주성호 전 차관이 대표이사, 김종태 전 기획실장이 회장 또 박노종 전 예산과장이 기획실장, 임광태 전 기술서기관이 해운대표. 다 거기 대저해운 관계자들이에요.  그다음 보시면 그때 장관님이 공모에 외부 인사를 아주 투명하게 공정성 있게 했다, 그런데 여기 선정위원회 위원들을 보니까 7명 중의 4명이 대저건설 간부 출신이에요. 또 7명 중 6명이 해양수산부 산하 소속입니다.  제가 보니까, 장관님 이런 거 하는 데는 완전 소위 해피아라 그러지요? 소위 이 그물망 속에 다 들어있는 거야. 어떻게 방법이 없는 것 같아. 만약 공모를 공정하게 하려면 아예 대학 교수, 다른 어디 대학 교수나 모셔 와야지 그 안에 들여다봐 가지고는 공정성을 해칠 수밖에 없는 그러한 구조 속에 들어있더라고요. 이 그물망 속에 있는 거야. 아마 장관님이 이것 파악은 안 하셨을 거예요.  다음 보시면, 여객업체 안전의식이 결여됐다. 옛날 청해진해운하고 똑같습니다. 어쨌든 180m가 185m, 그때 부두보다 더 긴 배 이 문제를 갖고 얘기를 했는데 아무 문제가 없다.  그다음 보시면, 지금 이거를 시뮬레이션 한 게 목포해양대에다가 의뢰해 가지고 용역을 줘서 답을 얻었다 그러는데 이걸 가지고 제주도에서도 이걸 이용하고 해수부에서도 이걸 이용을 하는데 누가 용역을 줬냐 하면 대저건설이 용역을 준 거예요. 이를테면 해양수산부에서 용역을 줬거나 제주도에서 용역을 준 게 아니고.  두 번째는 이거는 부두 접ㆍ이안 시뮬레이션 평가지 지금 문제는 뭐냐 하면 배가 더 기니까 부두시설, 계류…… 계류해서 부두 안전, 정박 안전 이게 중요한 건데 이게 아니고 부두의 접ㆍ이안이라는 게 접안 들어오고 또 배가 나갈 때 그때 시뮬레이션 평가한 거란 말이에요. 이게 맞지를 않아요, 제가 보니까.  그다음 보시면, 그래서 이게 제주도청에서 허가를 했다 그러는데 또 제주도청에 허가 낸 사람이 누구인가 봤더니 해수부 파견 담당 공무원이에요. 또 파견 담당 공무원 전결 사항이에요, 이게. 그러면 이거 어떻게 얘기를 해야 되는 거냐.  그다음 대저건설, 대저해운하고 다른 회사다. 이것도 보면 24%가 주주고 밑에는 100% 주주고, 박석영이라는 분. 대저해운 다른 회사라는데 재무제표에도 다 연결돼 있어요. 대저해운과 그 종속기업.  그다음에 특정 종교집단, 옛날 생각 많이 나지요? 더 이상 반복하지는 않겠는데 청해진 거기하고 또 비슷해요. 여기 이재록 목사님이라는 분 다 아실 거고 대저건설 회장이 이 종교하고 연결돼 있는데 제가 보기에는 여객선에 수백 명이 타고 인천에서 제주까지 가는데 여기의 사주가 어떤 생각을 갖고 있느냐도 저는 중요하다고 생각합니다.  왜냐하면 옛날 유병언 사주가 그렇게 됐기 때문에 다시 한번 이걸 한번 간증하는 모습을 들어 주시기 바랍니다.    (영상자료 상영)  제가 보기에는 만약 이대로 가서 내년 6월 달에 취항을 한다고 가정하면 일단 한 150억 이상의 부담을 안고 취항을 할 거예요.  그러면 이런 생각을 갖고 있는 분이 저번에 청해진해운도 너무 과적을 해 가지고 그게 사고의 가장 큰 원인 아니에요? 그러면 배에다 또 과적을 할 수밖에 없지 않느냐. 그리고 또 당회장님한테 기도하면 다 안전하게 모셔갈 거다 이렇게 생각을 할 수도 있다 이 말이에요.  그러니까 지금 현재 근본적으로 제가 보기에는 너무도 국민들이 다 상처를 안고 있기 때문에 이것만큼은 어떻게 이런 문제를 발본색원하고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그렇게 하기 위해서 법으로 공모를 한 것 아닙니까?",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7598",
        "질문자_ISNI": "000000046365743X",
        "answer": "저도 이해가 안 되는 게 있어서 확인도 해 보고 그랬는데 위원님 지적대로 임차료 선불 문제는 저도 사실 이해가 제일 안 됐던 부분입니다. 그런데 총액 임차료 개념으로 임대를 했다는 겁니다. 그래서 앞에 먼저 줬든 나중에 주든 지급하는 총액은 차이가 없다 그 설명을 듣고 나니까 저는 조금 이해가 됐습니다마는 상식적으로는 얼핏 보면 왜 저렇게 미리 배를 빌렸지 하는 의문이 들 수밖에 없다는 점 저도 그렇게 생각이 듭니다.  그리고 제주항 접안 안전성 평가 문제는 6월 달에 취항을 하게 돼 있으니까 그전에 저희들이 한번 다시 재실시를 해 보겠습니다. 과연 이게 안전 접안이 가능한지 그것을 다시 한번 따져 보려고 그러고요.  동일회사 문제는 사실상은 대주주들이 비슷한 동일인인 그런 회사들이 아닌가 생각이 듭니다만 이게 실정법적으로는 한계가 있는 것 같습니다. 얼마전에 포항에서 유사한 소송이 있었는데, 똑같은 케이스는 아닙니다만 대법원 판결이 최종적으로 난 게 얼마전입니다. 지난주에 이게 동일회사가 아닌 걸로 봐야 된다 이렇게 또 판결이 난 것도 있고, 그래서 저희 행정당국으로서는 실정법상 크게 저촉이 안 되면 어쩔 수 없이 다른 회사로 간주할 수밖에 없다 이런 한계점을 말씀드리고 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알았어요. 무슨 말씀인지 알았는데 지금 해수부가 이런 것 그대로 방치하고 있고, 심지어 올 4월에는 어업관리단 선장이 공무상 비밀인 어업지도선 13척의 출동 정보를 트롤어선 선주들한테 해 가지고 구속이 됐습니다.   그런데 처음 걸린 거예요. 비일비재할 겁니다. 왜냐? 트롤어선들이 나가서 불법 조업하는 것 걸리는 게 없거든요. 이런 것들이 계속 진행이 되면 어족자원 고갈되는 거고 영세 어민들은 전부 다 생활고에 쪼들려서 결국은 어업에서 퇴출되게 되어 있습니다.   장관님, 불법 공조조업 두 번 할 경우에 면허 취소하고 강제 감척시키는 투스트라이크 아웃제 이것 시행을 언제로 잡고 계십니까?",
        "회의번호": 48535,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "시행일은 제가 정확히 기억을 못 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또한 지난번에 유엔 북한인권특별보고관인 토마스 퀸타나 이분이 이 문제에 대해서 관심을 갖고 또 우리 인권위는 이런 국제사회의 우려를 받아들였습니다. 존중했는데, 또 최근에는 이분이, 특별보고관이 유엔총회에 제출한 북한인권상황보고서에서 우리 판문점 선언 또는 미ㆍ북 싱가포르 선언 어디에도 북한 인권문제가 거론되지 않은 것에 대해서 유감을 표명했습니다.  여기에 대해서 동의하십니까? 공감하시느냐……",
        "회의번호": 48518,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월7일(수)",
        "질문자": "7573",
        "질문자_ISNI": "0000000463653965",
        "answer": "저는 이것을 인권위는 늘 표명해 왔다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 그 대안의 하나로서 전기차를 적극 육성하고 있는 것이고요. 환경부도 전기자동차 보급에 금년도에 한 3500억 썼는데 내년에 이것을 30% 늘려 가지고 4500억을 지금 증액 편성하고 있지요?",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "예, 그렇게 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 또 인권위 자체 내의 차별이 있는데, 보니까 17년간이나 26명의 비정규직 근로자 근무하고 계시지요?",
        "회의번호": 48518,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월7일(수)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "지금 공무직이 26명 있습니다. 그런데 공무직은 부처별로 지금 다 있어서 이분들이 정규직으로 갈 수 있느냐, 그리고 임금 이 부분은 저희가 단독으로 정할 수 있는 부분은 아닌데 처우라든지 모든 혜택 이런 것은 지금 일반직 공무원들하고 거의 유사한 수준으로 개선을 했다고 들었습니다. 보고받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울교통공사의 친인척 정규직 채용 논란이 지금 대한민국을 강타하고 있는데 환경부 산하 공공기관들 기존 임직원 친인척 정규직 전환 과정에서 상당히 문제가 발견되고 있습니다. 특히 대선 후에 비정규직의 정규직화 방침이 정해진 후에 입사해서 정규직화한 이런 아주 나쁜 사례들이 발견되고 있습니다. 더군다나 블라인드 채용이라는 것을 악용해 가지고 친인척이 신청을 했는지 또 자식들이 있는지 아무도 알 수가 없는 이런 아주 잘못된 입사제도 때문에 지금 젊은이들이 분노하고 있습니다.   귀족노조의 고용세습 악습이 국민의 분노를 부르고 있고 공기업 취업을 준비하는 청년들을 비롯한 취업준비생들의 허탈과 상심, 분노가 대한민국을 강타하고 있습니다. 과연 문재인 정부가 얘기하는 기회는 평등한가, 과연 청년들에게 이게 평등한 일입니까? 블라인드 채용 같은 이상한 제도를 전면 도입해서 과연 이 과정이 공정합니까? 결과는 과연 정의롭습니까? 전혀 그렇지 않다.   기관별 3년간 정규직 전환자 중에 임직원과 친인척 현황을 보면 한국수자원공사는 10명을 했는데 형제가 5명 또 부모ㆍ자녀 간이 4명, 배우자가 1명입니다. 환경공단은 13명, 국립공원관리공단 무기계약직까지 39명, 국립낙동강생물자원관 1명, 국립생태원 19명 그리고 한국상하수도협회 1명, 총 83명, 기상청 1명 이렇게 해서 정규직으로 전환한 임직원과 친인척 현황이 지금 이런 상황입니다.   상세하게 지켜보면 한국수자원공사는 10명을 했는데 부모ㆍ자녀 간이 4명, 형제간이 5명, 배우자가 1명, 거기에다가 2017년도 이런 전환 방침이 정해진 이후에 입사해 가지고 2018년도에 정규직으로 전환한 것이 2명인데 형제가 2명입니다.   한국환경공단은 13명을 전환했는데 부모ㆍ자녀 1명, 배우자 7명, 자매가 1명, 시동생 1명, 사촌 1명, 5촌 1명, 6촌 1명, 거기다 2017년도에 입사해서 2018년도에 한 아주 악질적인 경우는 2명인데 배우자 1명, 자녀 1명입니다.   국립공원관리공단 정규직 21명을 했는데 부모ㆍ자녀는 3명, 배우자 10명, 친인척 8명, 여기도 2017년도 입사해서 2018년도에 정규직화한 아주 악질적인 경우가 2명 있습니다. 거기다가 특이한 것은 1급 처장 부인이 끼어 있다는 것.   그리고 국립생태원은 19명인데, 기존 저한테 22일 날 제출했던 건 18명인데 추가로 1명이 발견됐다고 해서 19명이 확인됐습니다. 부부간이 15명, 형제ㆍ남매 2명, 사촌 1명, 처남 1명, 2017년도 입사해서 2018년도 정규직화한 2명 중에 부부, 처남 이런 사례가 또 국립생태원도 있습니다.   국립낙동강생물자원관도 1명 있는데 이 경우도 2017년도에 비정규직으로 입사를 시켜서 2018년도에 한 게 딱 1명입니다. 조카가 근무하고 있는데 외숙모를 정규직화한 경우입니다.   한국상하수도협회도 1명인데 부부지간입니다.   당사자의 자진신고가 없다고 그래서 관계 파악이 어렵다고 저한테 답변을 하셨는데 이건 말씀이 안 되는 거예요. 이것 채용하기 전에 친인척 이런 자료를 내라고 조건에 붙였어야 하는 것 아닙니까? 현재 기존에 재직하고 있는 직원과 친인척 관계, 8촌 이내 처가까지는 다 지원서에 자료를 내라 이렇게 했어야 되는 겁니다. 더군다나 정규직 발표하겠다고 현 정부가 발표한 이래 입사를 시킨 사람은 이번에 시켜서는 절대로 안 되는 겁니다, 그것도 친인척들.   환경부차관 말이지요, 제대로 감독하세요. 더군다나 처가 쪽은 지금 파악이 제대로 안 되고 있는 것 아니에요? 요즘 양성평등의 시대에 친가ㆍ처가 구분이 어디 있습니까?   차관, 이에 대한 전수조사를 다시 해 주세요. 아셨지요?",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 계획은 늦어도 2010년까지 추진할 계획이었는데 실제로는 16년에 시행규칙 개정했고 2018년 1월 이후에 사업계획을 승인받은 주택부터 적용 대상이 됩니다. 계획 수립하고 10년 동안 진행이 안 됐어요.  그다음에 하나 더, 건축자재와 관련해서도 2009년부터 2012년까지 관리기준을 마련할 계획이었는데 현재까지도 관리기준이 없습니다. 2007년도에 계획은 저렇게 세워 놨었는데, 실내공기질 관리법상 건축자재 오염물질 방출기준에서 라돈에서 지금 빠져 있는데요.  11년 전에 라돈관리 종합대책을 수립했었는데 제대로 이행되지 않고 있습니다. 이때 계획했던 대로만 잘했어도 이런 문제가 발생하지 않았을 텐데요. 어떻습니까?",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "위원님 지적 저희들이 공감하고 있습니다. 저희들이 좀 더 빨리 했었으면 이런 문제가 없었을 것 같은데, 다만 이번에 언론보도 난 사항에 대해서 저도 확인을 해 봤더니 건축자재에서 직접 측정하는 게 굉장히 어렵다고 합니다. 그것은 거의 기술적으로 불가능하고 그래서 실내공기질에서 측정하게 되는데 전주 그쪽에서 실내공기질은 크게 높은 수치는 안 나온 것으로 저희들은 알고 있습니다.  그래서 이 문제에 대해서는 저희들도 그렇지 않아도 원안위하고 국무조정실을 통해서 앞으로 어떻게 협의할 것인지…… 원안위도 이게 어떻게 보면 1mSv라는 기준을 넘지 않았기 때문에 회수명령을 할 수가 없다, 저희 환경부 내에서도 질을 측정해 봤을 때 크게 기준치 이상은 아니었다 하는 것이 있어 가지고 저희들이 계속 고민하고 있습니다. 이 문제는 같이 관계부처와 계속 협의해서 대안을 마련토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 보니까 정규직 전환을 그냥 1단계는 지자체에서 직영하는 기관 그다음에는 지자체 출연ㆍ출자기관 이런 식으로 가고 3단계는 민간위탁기관 이렇게 하다 보니까 사실은 다른 부처랑 대우 차이 나는 것도 억울한데 전환되는 것은 내부에서 또 차이가 나는 거예요.  그다음에 특히 민간위탁기관 같은 데는 사실은 민간위탁을 정규직화해 준다는 게 무슨 의미가 있는지 모르지만 보장하는 내용 같은 것이 지금 정확치가 않거든요.  그래서 그런 것에 대해서 새일센터에서 일하시는 분들의 의견 수렴을 해야 될 것이라고 생각하고 노동환경을 개선해 주셔야 될 것 같은데요, 센터장님께서 혹시 부탁하실 것이 있으시면 지금 얘기를 해 주시지요.",
        "회의번호": 48544,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2018년10월30일(화)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "지금 여기 자료에 보여 주시는 비정규직의 정규직 전환 가이드라인에 의해서 작년에 발표됐고 올해부터 시행됐습니다. 실제로 저희 민간위탁, 여성새로일하기센터의 종사자가 보시는 바와 같이 가장 많이 분포되어 있습니다. 이분들은 지금 정부에서 얘기하시는 동일노동 동일임금이라고 하는 지켜져야 될 명제에 있어서 가장 정면으로 위반되고 있는, 정책사업에 투입되어 있고요.  5월 되면 저희가 항상 동일노동 동일임금이라는 주제를 가지고 많은 캠페인 사업을 합니다. 올해는 저희 하지 않았습니다. 차마 새로일하기센터에 있는 종사자들에게 그 주제를 가지고 캠페인을 해야 되겠다고 말을 못 하겠고요. 실제로 그들조차도 웃으면서 얘기하더라고요. ‘저희가 이렇게 못 받고 있는데 무슨 동일노동 동일임금이냐?’고 그렇게 저희도 반문을 받는 상황입니다.  이렇게 본다 하면 실제로 여성가족부 내에서도 종사자 처우에 대해서 의지를 가지고 분명한 행동을 보여 주십사 하고 말씀드리고 싶고요. 가능하면 최소한 우리가 제공하고 있는 서비스가 국가에 이바지하고 있는 부분에 대해서 자부심을 갖고 일을 하실 수 있도록 종사자 처우에 대해서 장기적인 안목을 가지고 저희에게 비전을 제시해 주십사 하고 요청드리고 싶습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당 김종민입니다.  세 실장님께 다 해당이 되는 말씀이긴 하지만 시간이 제한돼 있으니까 주로 안보실장님께 여쭙도록 하겠습니다.   저는 건설적인 얘기를 한번 해 보려고 하는데요. 협치의 제도화라는 측면에서 생각을 해 보려고 합니다.   어제 우리 여ㆍ야ㆍ정 국정상설협의체에서 12개 사항에 대한 합의를 이뤘습니다. 저는 어제의 합의가 우리 한국 정치사에서 상당히 획기적인 이정표가 될 거다, 그리고 돼야 한다고 생각을 합니다.   우리가 수십 년 동안 한국 정치에서 여야 영수 간에 간헐적인 회담과 합의는 있어 왔지만 이런 식으로 대통령과 여야 정당 대표들이 모여서 상설적이고 정기적으로 합의를 이루겠다고 하는 기구를 결성하고 그 첫발을, 합의를 뗀 것은 처음이다. 그래서 저는 어제의 합의를, 이 모멘텀을 살려 나가야 된다 이런 생각을 하고요 그게 협치의 제도화로 이어져야 된다.  이것을 발전시켜 나가는 데 비서실장님이나 정책실장님 다 같이 여러 가지 고민을 하고 계시겠지만 특히 제가 한 가지 제안 겸해서 고민거리를 던져 드리면 저는 이 협치의 제도화를 발전시키는 포인트를 안보 분야에서 조금 더 심화시키고 더 강력하게 추동해 나가는 게 어떨까 하는 생각을 해 봅니다.   어제도 8항에 보면 한반도 평화 문제에서 초당적 협력이라고 하는 말씀을 했는데요. 이런 식의 민주적인 합의 또는 초당적 협력이 가장 잘 어울리는 분야가 안보 분야입니다. 어울리는 게 아니고 안보 분야는 초당적 협력이 안 되면 한 발짝도 앞으로 나아갈 수가 없습니다. 반드시 필요한 분야이기 때문에 저는 이 분야에서 협치 제도화를 발전시켜 나가 보자 이런 말씀인데, 안보실장님께 질문드릴게요.  안보 전략의 가장 중요한 핵심이 저는 원 보이스 전략이다 이런 생각을 합니다. 정의용 실장님이 여러 가지 지혜와 또 여러 가지 다양한 정책들을 가지고, 전략들을 가지고 안보외교 전략을 운영해 나가시겠지만 가장 바탕이 되고 본질적인 전략의 바탕은 저는 원 보이스 전략이 바탕이 돼야 된다고 생각을 합니다. 이게 바탕이 안 되면 아무리 좋은 지혜가 있어도 성공할 수 없다. 왜냐하면 안보 분야는 보수와 진보를 나누거나 아니면 효율성을 나누는 문제가 아니고 궁극적으로 국익을 놓고 다투는 분야이기 때문에 이 분야에서는 우리 국내에 있는 목소리가 한목소리가 되지 않으면 절대로 목적 달성을 할 수가 없다는 거지요.  우리가 구한말, 그다음에 해방 직후 이 두 번의 역사적 계기를 보면 너무나 피부로 느낄 수가 있고 지금도 그때 역사책을 읽어 보면 왜 이 사람들은 이렇게 분열했을까 누구나 다 그런 생각을 하게 됩니다. 아마 40년, 50년 후에 오늘의 역사를 보면서 또 왜 이때 대한민국의 정치인들, 지도자들은 분열했을까 그런 통탄을 우리 국민들이, 우리 후세들이 하지 않을까 그런 두려움이 있습니다.   저는 그래서 지금 일단 원 보이스 전략을 가져가려면 기본적으로 안보 분야는 입법적인 차원보다는 대통령의 집행권이 중심이 되는 그런 분야이기 때문에 기본적으로 대통령이 중심이 된 집행이 이루어져야 됩니다.   그래서 야당의 협력이 필요하지요, 당연히. 그런데 야당의 협력을 이끌어 내기 위해서는 대통령이 야당과 협의를 잘해야 됩니다. 그래서 안보 분야 관련된 논의를 진행해 나갈 때 사전에 설명하고 또 사후에 설명하고 또 대통령이 바쁘시면 안보실장님이 직접 야당을 찾아서 설명하고 이런 노력들이 잘 이루어져야 야당의 협력이 이루어질 수 있거든요.  지금까지 우리가 판문점선언, 판문점 회담, 평양 회담 그다음에 이번에 비준동의, 여러 가지 이슈들이 많잖아요. 앞으로 경제협력, 사회ㆍ문화 교류 이런 다양한 현안들을 헤쳐 나갈 때 야당에 대해서 안보 문제에 관해서 사전ㆍ사후에 협의하고 설명하고 그리고 경청하고 반영하고 하는, 그래서 적어도 대통령이 기본적으로 안보 분야 집행권의 책임자이기 때문에 대통령의 생각과 소신이 한 7 정도는 되더라도 야당 의견이 한 3 정도는 반영이 되는 그런 협의ㆍ조정된 안보정책이 수립되는 전통을 만들어 갈 필요가 있다.  안보실장님, 이런 노력들이 지금까지 어떻게 이루어졌는지 한번 간단하게, 어떻습니까?",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "반성하고 있습니다. 앞으로 지금 김 위원님 지적하신 것처럼 소통의 범위를 더 늘려 나가도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 말씀드리고 싶은 대목도 바로 그거거든요. 그래서 금감원의 현장조사라든가 노동부의 근로감독 현장에 대해서 여가부에서 반드시……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  여기가 굉장히 대표적으로 큰 문제가 양산된 곳입니다. 논란이 된 곳이거든요. 이 정도는 함께 현장방문도 하시고 부처에 좀 더 강하게 주문을 하셔야 되는 것 아닌가 싶습니다.",
        "회의번호": 48544,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2018년10월30일(화)",
        "질문자": "5781",
        "질문자_ISNI": "0000000463294202",
        "answer": "예, 맞습니다.  그래서 오늘 이후로 제일 먼저 우선순위로 정해 놓은 몇 가지의 작업이 있는데요. 그중의 하나가 이것이고, 위원님께서 말씀하신 대로 이번에 금융사의 채용 차별이 확인된 그런 곳부터 먼저 방문하는 것을 고민해 보도록 하겠습니다.  그리고 말씀하신 대로 실제로 기본적으로 민간기업의 고용 형태 그리고 의사결정 구조에 여성들의 비율이 너무 낮은 것 이 부분들에 대한 문제 제기를 지속적으로 하고 있고 그것과 관련된 제도개선을 위해서 지금 계속 간담회 하고 전문가와 함께 논의하고 방안들을 마련하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  그래서 제가 지금 잠깐 찾아봤습니다, 실장님께서 그동안 그렇게 보셨나. 2008년, 1997년 그때만 경제위기로 보셨는지 봤더니 2016년 2월 22일자 한겨레신문 기사입니다. 거기에 보면 세 분이 좌담회를 하셨더라고요. 김광두, 오전에도 나왔지요? 당시 국가미래연구원 원장, 국민경제자문회의 부의장이고, 우리 실장님 그리고 김상조 당시 경제개혁연대 소장, 지금 공정거래위원회 위원장입니다. 세 분이 2016년 2월 17일에 좌담회를 한 겁니다. ‘박근혜정부 3년 경제 성과 평가와 과제’ 해서 그때 입을 모으신 게 뭐냐 하면 ‘한국 경제가 심각한 위기 상황이다 하는 데 견해를 같이했다’ 이런 내용이 나옵니다.   거기에 보면 김광두 원장님이…… 사회자가 ‘연초부터 높아지고 있는 경제 위기론으로 화제를 돌려 보자’ 하니까 김광두 원장님이 ‘우리 체력이 버틸 만하냐는 기준으로 보면 위기라고 볼 수 있다’, 김상조 위원장님은 ‘지금 한국 경제는 위기라고 본다’, 실장님은 ‘한국 경제가 위기인 책임은 전적으로 박근혜ㆍ이명박 정부에 있다’ 이렇게 계속 위기, 위기, 위기 얘기를 하고 나가십니다. 그런데 아까 두 번밖에 없다 이렇게 말씀을 하셔서 제가……   2016년 2월 상황과 지금 2018년 11월 상황, 그때보다 지금이 더 나아졌느냐? 이게 바로 국가미래연구원에서 나오는 민생지수입니다. 이 민생지수를 보면, 이게 2003년부터 만들었더라고요. 노무현 정부는 101.5, 이명박 정부는 101.31, 박근혜정부는 97.80, 지금 문재인 정부는 더 낮습니다, 94.16. 실장님께서 오전에 2008년 금융위기라고 했던 그때도 98.18인가요 지금보다 훨씬 민생지수가 높습니다.  그리고 최근 통계청이 9월 24일 날 발표한 경제활동인구 조사를 보면 올해 1월부터 8월까지 구직단념자가 월평균 51만 명으로 같은 기준으로 통계를 작성한 2014년 이후에 최대치 그리고 구직기간이 6개월 이상인 장기실업자도 월평균 14만 9000명으로 99년 통계 작성 이후 가장 많은 수치 이렇게 발표를 하고 있습니다. 이것 알고 계시지요? 모르시나요? 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "말씀하십시오.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남북 문제에 있어서 요구하기는 쉽습니다, 요구하기는 쉬운데 답변까지 우리가 전권을 가지고 줄 수 있으면 우리 야당 위원님들 속사포 질의하시는 이런 것에 대해서 속 시원하게 우리가 당사자로서 해결할 수 있는데 안타깝게도 그러지 못한 상황입니다. 그러다 보니까 이럴 때일수록 우리가 앞으로 잘 나갈 수 있도록 우리 정부가 조정하는 게 중요합니다. 또 의회가 거기에 힘을 보태 주는 것은 더더욱 중요하다고 생각합니다. 그런 부분이 다만 안타까울 뿐입니다.  장하성 실장님, 제가 중국에 가 보니까 중국은 우리랑 반대더라고요. 거기는 국내 수요가 수출보다 어마어마하게 많아서 대외의존도는 좀 약하고 그러다 보니까 성장률도 어느 정도 중국 내부에서 스스로 담보할 수 있고. 오늘 야당 위원님들이 여러 가지 질문을 하셨는데 답답하실 것 같아요, 답변을 하실 기회도 없고. 오죽하면 대통령께서 현 정부가 소득주도성장과 혁신성장을 같이 하는데 자꾸 한쪽, 듣고 싶은 것만 듣다 보니까 포용성장을 이야기하겠습니까? 그래서 일자리하고 정부의 경제정책에 대해서 제가 시간을 드릴게요, 제 질의시간. 한 1분 드릴게요. 한번 속 시원하게 아주 답변을 한번 딱 해 주십시오.",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "7656",
        "질문자_ISNI": "000000046365436X",
        "answer": "우리나라 경제구조를 다른 OECD 국가나 또 우리랑 비슷한 나라랑 비교해 볼 때 몇 가지 매우 크게 차이나는 특징이 있습니다. 가장 크게 차이나는 것이 우리나라의 성장구조입니다.  우리나라는 OECD 국가 중에서 GDP 중에서 투자가 차지하는 비중이 1위입니다. 그리고 지난 10여 년 또는 그 이상을 넘어가도 1위, 2위 또는 많이 내려가야 3위, 다시 말하면 어느 정도 경제규모가 되는 또는 수준이 되는 나라 중에서 우리나라는 항시 투자가 가장 비중이 높은 나라였습니다.  반면에 우리랑 경쟁을 하는 같은, 예를 들어서 제조업 강국인 독일이나 일본에 비해서도 우리는 항시 높습니다. 또 최근에 와서는 세계 G20 중에서 가장 제조업 쪽에 영향을 갖고 있는 중국의 경우보다도 제조업은 또 비중이 높은, 그러니까 많은 것이 투자 중심으로 되어 왔습니다.  반면에 국내 GDP 중에서 소비가 차지하는 비중은 항시 최하위권입니다. 2017년의 경우에는 끝에서 세 번째이고 그것 역시 지난 한 20여 년 동안 OECD 36개 국가 중에서 항시 30위권 밖이었습니다.  간단히 말씀드리면 우리나라는 투자 중심의 성장, 그러나 국내 소비가 지극히 없는 그런 구조였고요. 한 가지만 첨언을 드리면 그러면 정부가 역할을 재정으로 해야 되는데 GDP 대비 정부 지출 비중 역시 36개 나라 중에서 33위, 32위, 30위권 밖, 최하위권입니다.  다시 말해서 지금까지 지난 한 20여 년 동안 우리가 해 왔던 투자 중심, 수출 중심으로만은 경제의 잠재성장력을 키우는 데 한계에 이르렀다, 그러면 우리가 선택할 수 있는 새로운 길이 무엇이냐 하는 것이 저는 소득주도성장, 혁신성장, 공정경제다 이렇게 요약을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "환경부 그리고 환경산업기술원이 실시하고 있는 환경표지인증제도 운용 곳곳에 허점이 있어서 이러한 제도 허점을 이용한 경쟁업체 죽이기가 일어나고 있습니다. 인증방법이 보다 체계적으로 관리되어야 할 필요성에 대해서 질의하도록 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  환경부가 환경표지인증제도를 시행하고 있고요. 그 인증과 인증취소 업무를 환경산업기술원에다가 위탁하고 있는 상황입니다. 현재 8개 분야에 165개 인증기준을 운용하고 있고 연평균 약 1만 5000개 제품들이 환경표지인증을 받고 있는 상황입니다.  이 중에서 발포 합성수지제 매트의 환경표지인증기준인 EL327은 2012년 말 KBS의 ‘소비자고발’ ‘어느 친환경 놀이매트의 진실’ 편에서 아이들이 뛰어노는 매트 제품의 유해성이 보도되고 이것에 따라서 유해성 기준 마련 필요성이 사회적으로 대두되자 이후 몇 년의 논의를 거쳐서 마련되었습니다. 최종적으로 2017년 5월 달에 EL327 기준안 개정 과정을 거쳐서 최종안을 시행하게 되었습니다.  9월 30일 기준으로 보면 EL327 인증을 받은 업체는 크림하우스를 비롯하여 4개 업체입니다. 이 중에 크림하우스프렌즈라고 하는 곳이 지난해 11월 15일 날 기술원으로부터 인증기준 부적합 원인으로 인증취소를 당했고요. 또 크림하우스프렌즈는 인증취소가 부당하다고 해서 12월에 인증취소에 대한 집행정지를 신청하고 현재 받아들여져서 기술원하고 행정소송 진행 중입니다.  오늘 제가 다루고자 하는 것은 업체하고 기술원하고 행정소송이 진행 중인 사안이라서 소송의 쟁점이 되는 부분은 피하고 이 문제를 살펴보면서 환경부하고 기술원이 운영하고 있는 EL327 인증제도의 문제점, 인증취소라든지 인증제도의 운영 및 사후관리 과정에서 드러났던 문제점에 대해서 좀 짚어 보고자 합니다.  EL327의 환경 관련 기준을 보면 제품 구성 원료에 UN GHS H코드를 원천적으로 사용하지 못하도록 되어 있습니다. UN GHS H코드로 분류되는 물질은 무려 2100여 개, 2067개 정도에 해당하고요. 현실적으로 해당 기업에서 인증을 받기 위해서 2000개가 넘는 물질을 분석한다는 것은 불가능합니다.  그런데 기술원은 인증을 해 줄 때 해당 물질 사용 여부를 측정하거나 하는 것이 아니라 기업들이 제출한 서류로만 확인하고 있습니다. 그래서 ‘친환경인증인데 원천적으로 사용을 금지할 정도의 물질인데 인증할 때 왜 서류로만 점검하냐?’고 물어봤더니 저렇게 답했습니다. ‘해당 사용금지 원료 물질 개수가 2067개로서 분석시간 및 시험비용 과다 등으로 시험검증이 사실상 불가능하다’라고 하는 답변이 환경산업기술원에서 나온 답변입니다.   즉 다시 말해서 기술원 스스로 UN GHS H코드에 대한 검증이 불가능하고, 개별 물질들에 대해서 자체적으로 검증할 수 있는 시스템도 갖추고 있지 못하면서 서류로만 검토하고 있는 인증이 과연 친환경인증이라고 할 수 있는지……  이러다 보니까 이게 안전한 인증이라고 할 수도 없고 이런 것들을 악용한 기업체들 간의 문제들이 분명히 발생할 수 있는 것이지요. 실제 이같이 허술한 인증기준을 이용해서 경쟁업체에 대한 민원 제기가 있었습니다, 크림하우스 제품에 대해서. 크림하우스 제품이 2017년 7월 달에 EL327 환경표지 인증을 받자 경쟁업체에서 기술원에다가 크림하우스 제품에서 UN GHS H코드에 해당하는 DMAc가 검출됐다면서 본인들이 직접 시험 의뢰한 결과서를 보내 주었습니다. 경쟁업체 제품에 대한 추가 검증을 해 달라고 민원 제기를 한 것이지요.  저게 해당 업체가 기술원에 제기한 경쟁업체 A사의 문제점입니다. 2017년에 했고요. ‘환경마크 인증기준 통과했는데 우리가 어디다 의뢰해서 시험해 봤더니 실제로 금지코드에 해당되는 뭔가가 나왔습니다. 그래서 이것을 참고하시어 추가 검증을 부탁드린다’고 하는 겁니다.  경쟁업체에서 이런 민원 제기가 있으니까 기술원에서는 크림하우스 제품에 대해서 시험을 합니다. 기술원에서는 할 수가 없어서 이것을 FITI, 그러니까 섬유기술원에다가 가스 크로마토그래피(gas chromatography) 시험방법으로 의뢰를 했습니다. 그랬더니 비의도적인 혼입기준 0.01%를 초과하는 양의 DMAc가 검출되어서 지난해 11월 달에 청문심의위원회를 열고 환경표지 인증을 취소했습니다. 저렇게 나왔습니다, 157이라고 해서.  그런데 크림하우스가 DMAc가 원료로 쓰인 것이 아니라 PU원액을 생산하는 기계의 세척 과정에서 일부 쓰였는데 그것이 아마 들어갔을 수 있다, 그러니까 시정조치할 수 있는 사항임에도 인증취소한 것은 부당하다고 해서 소송이 진행된 것이지요.  문제는 이렇습니다.   일단 국립환경과학원의 답변에 따르면 아직 국내 시험법 중에서 제품에 함유된 DMAc를 검사하는 표준화된 시험방법이 없어요. 없고 기술원도 지난해 말에 FITI에 의뢰해서 올해 5월 달에야 측정방법은 마련했습니다만 이것은 공인 인증된 방법은 아닙니다. 즉 다시 말해서 공인된 방법도 없는 상황에서 적합하지 않은 측정방법으로 측정해서 인증을 취소한 거지요.   의원실에서 기술원 측에 물었습니다. EL327에서 비의도적인 혼입 근거를 0.01%로 잡은 기준이 뭐냐라고 했더니 ‘북유럽 친환경 인증 노르딕 스완 에코라벨 제도에 유사하게 적용했다’……   좋습니다. 그래서 우리가 좀 찾아봤습니다. 노르딕 스완 에코라벨의 DMAc 기준을 찾아보면 0.1wt%예요, 0.01이 아니라. 그러니까 우리나라의 환경기준은 노르딕 에코 기준을 준용했다고는 하지만 노르딕 에코 기준보다도 10배나 더 강화된 방식을 하고 있습니다. 그러니까 주먹구구식으로 인증기준이 마련된 겁니다. 그러니까 기술원이 유엔 GHS에 대한 적합한 측정방법 또는 적절한 물질량도 제대로 갖춰 놓지 않은 상태에서 어설프게 인증제도를 운영한 것이라고 볼 수 있습니다.   여기다가 다시 환경부 관계자들의 잘못된 왜곡된 인터뷰 보여 드리도록 하겠습니다. 이게 환경부 관계자 멘트 및 내용인데요. ‘유아용 매트에서 DMAc가 100ppm을 초과해서 검출됐는데 이건 미량이 아니다. 이 정도 수준이면 원료로 혼입했다고 추정할 수 있다’ 이렇게 이렇게 해서 ‘시중에 유통되는 주요 매트를 수거해 똑같이 유해성 조사를 진행했지만 유해물질이 검출된 것은 크림하우스 제품이 유일하다’라고 했는데 실제로는 인증을 받은 4개 회사 것을 다 한 것이 아니라 경쟁사하고 민원 제기했던 그 업체하고 딱 2개만 했었습니다.   또 하나 보여 주십시오.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  인증 취소된 이후에는 유통이 안 되고요. 그리고 유통시키면 안 되게 되어 있고요. 인증이 뭡니까? 인증은 인증표지만 제거하면 유통시킬 수 있도록 되어 있습니다. 그러니까 저런 식으로 환경부 관계자들이 인터뷰를 해서 기업을 죽이고 있는 거예요.   여기에 대해서 답변해 주시고 제가 오후에는 해당 참고인을 불렀기 때문에 추가적으로 계속 질의하도록 하겠습니다.",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "위원님 말씀하신 것 제가 자세하게 보겠습니다. 아까 노르딕 그 기준은 저희들도 다시 한번 확인해 보겠습니다. 제 자료에는 그 자료가 없어 가지고 다시 한번 확인하고, 위원님 말씀하신 것처럼 인증표지가 취소됐다고 그래도 제품은 가능합니다. 다만 표지를 떼어야 되는 그런 것은 해야 되는 거고요. 그래서 이런 문제도 저희가 다시 한번 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전북 군산 출신 김관영 위원입니다.   어제 여ㆍ야ㆍ정 상설협의체를 저는 상당히 의미 있는 출발이었고 나름의 성과가 있었다고 생각을 하고요. 또 정례화되고 이 기구를 통해서 야당의 목소리를 청취하고자 하는 청와대의 자세에 대해서 평가를 합니다. 준비에 고생하신 실장님 또 정책실장님 또 안보실장님 특히 정무수석께 고생하셨다는 말씀을 드리고요.   비서실장께 좀 질문을 드리겠습니다. 사실 비서실장께서도 과거에 국회에 계셨기 때문에 야당 시절에 항상, 저도 19대 때 민주당에 있을 때 낙하산 인사에 대해서 굉장히 비판도 많이 하고 또 새로 임명되는 대통령 또는 비서실장은 항상 ‘낙하산 인사를 가능한 하지 않겠다, 줄이겠다’ 이렇게 해 온 것으로 기억을 합니다.   그런데 이번 국정감사를 앞두고 저희 바른미래당에서 이 낙하산 인사에 대해서 소위 전수조사를 한번 했어요. 그랬는데 제가 상당히 충격을 받았습니다. 뭐냐 하면 박근혜 대통령 시절 2년 동안, 그러니까 출범 후 2년 동안 낙하산 인사를 한 사람이 312명으로 집계가 돼 있습니다.     (영상자료를 보며)  그런데 지금 문재인 정부 들어서 1년 5개월 만에 이루어진 낙하산 인사가, 표 한번 보십시오. 8월 기준으로 365명이고요, 10월 기준으로 377명 낙하산 인사가 이루어지고 있습니다.   그런데 특히 노른자위라고 생각하는 정무위ㆍ환노위 이런 데 낙하산 인사가 많이, 산자위 이런 쪽의 소관기관에 집중돼 있습니다. 국회에서 전수조사를 했기 때문에 각 상임위별로 공공기관을 다 전수조사를 했는데요.   특히 제가 좀 문제를 삼고자 하는 것은, 기관장 한번 보십시오.   정무위, 산자위, 문체위, 여기에 문재인 정부 들어서 기관장 30명을 임명했는데 그중에 27명이 소위 낙하산 인사, 정무위입니다. 산자위는 83%, 문체위는 73%, 기관장의 경우이고. 감사의 경우에 75%, 24명을 임명했는데 18명이 소위 캠프 출신 내지는 대선캠프, 민주당 출신입니다. 산자위는 83%, 문체위가 18% 이렇게 되어 있습니다.   최근에 채용비리나 고용세습 문제가 문제되고 있는 것 아시지요, 실장님?",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652647",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 요구사항을 들어 줬더니, 실적을 허위로 기재하고 부풀리는 등 불법을 저지를 수 있도록 해 주고 있습니다. 현재 업체는 간단한 증빙서류만 제출하고 센터 직원들은 수기로 입력하고 있습니다. 이렇게 할 거면 17억 원 써 가면서 뭣 하러 만들었습니까? 환경부가 업체에 휘둘리는 상황에서 제대로 된 정책이 나온다고 보세요? 환경부가 비리 저질러도 봐준다는 것밖에 안 되지 않습니까? 이 부분에 대해서 하실 말씀 있으세요?",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "2096",
        "질문자_ISNI": "0000000463653295",
        "answer": "지금 위원님께서, 계근표 등 증빙서류만 제출하고 실제 직원이 수기로 작성한다는 말도 저희들은 무겁게 받아들이고 있습니다. 다만 재활용업체 자체가 상당히 영세하다 보니까 그런 어려움이 있기 때문에 저희들 나름대로 이런 재활용 업계의 경쟁력도 제고하고 그다음에 재활용 실적관리도 투명하도록 여러 가지 제도 방안을 강구하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 부분에서 여가부의 컨트롤타워 기능을 조금 더 확보할 수 있는 그런 부분에 우리 장관의 리더십이 필요한 것 같습니다.",
        "회의번호": 48544,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2018년10월30일(화)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "너무나 중요한 말씀 해 주셨습니다.  실제로 많은 분들께서 성평등 담당부서의 설치와 또 성평등위원회와 그리고 여가부 이 부분들에 대한 역할의 조정 문제에 대한 말씀들을 해 주고 계신데 위원님이 말씀해 주시는 것처럼 적확하게 분석해 주신 것은 오늘 처음 봤고요.  그런데 말씀하신 대로 실제로 정책 컨트롤타워 기능이 필요한데 그 필요한 것에 맞는 권한은 저희들에게 많이 부족한 것 같습니다. 그래서 위원님께서 지적해 주신 그 부분들을 저희가 잘 정리해서 실제로 전체적인 그림을 그리고 그것에 대한 부족한 부분들을 저희가 법안이든 그런 정책적 제안을 마련해서 보고하고요. 그렇게 되면 위원님께서도 적극 협조해 주시면 감사하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 예산, 인원 등등으로 인해서 어쩔 수 없다고 하면 아예 성능 강화를 하겠다는 물환경보전법 개정할 필요도 없고 이렇게 할 필요가 없는 거지요. 이렇든 저렇든 실질적인 효과가 있는 테스트를 해야지 비점오염원이 저감되겠지요.   어쨌든 국민들이 보고 있는데 비점오염원 저감 이런 용어들이 와닿으실지 모르겠어요. 용어 정리가 좀 필요한 것 같습니다. 지금 여기 전문가들끼리 얘기하는 것도 아니고 국정감사라는 게 국민들한테 이런 사업을 제대로 하는 건지, 국민들 건강에 어떤 영향을 주는 건지, 환경에 영향을 주는 건지 이런 것을 하는 게 국정감사인데 지금 전문가 용어들만 쓰는 것 같이 들리니까 용어 정리가 필요한 것 같고요. 꼭 이것 용어 정리 좀 하셔야 됩니다. 내년에도 똑같은 일이 재발되지 않도록 용어 정리를 하시고요.  그다음에 비점오염원 저감의 효과를 높이겠다고 한다면 현장 테스트를 해야지요. 실험실 테스트는 저기서 봤듯이 아무 의미가 없는 거니까 그걸 바꿔 주시라, 그래서 물환경보전법 개정한 대로 그 효과를 갖도록 해 주셔야 되겠다는 얘기고요.  저기 SS(부유물질)가 나오는데 이런 것도 우리한테 맞는 용어 정리가, 우리가 국제 테스트에 나가기 위한 것도 아니고 이런 환경 부분에 있어서의 용어 정리들이 상당히 필요한 것 같다, 국민들한테 와닿는 용어 정리로.   저감시설 성능검사제를 의무화했었습니다. 그래서 SS(부유물질)의 처리효율이 80% 정도, 처리효율이 64.8% 정도밖에 안 되는데 처리효율을 93.6%로 매뉴얼 기준을 통과시키고 다음, 비점오염 저감시설 성능검사제 의무화……  다음 넘어가시지요.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그래서 제가 주문드린 게 용어를 좀 쉽게 하자는 것과 테스트를 하려면 효율적인 테스트를 해야 되겠다, 그래서 실험실 테스트를 지양해 주십사 하는 얘기, 한번 답변해 주세요.",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "4512",
        "질문자_ISNI": "000000046365559X",
        "answer": "답변 올리겠습니다.   사실 환경용어 중에서 외국어를 우리나라 말로 번역하다 보니까 여러 혼란이 있는 것은 사실입니다. 저희들 환경부 내에서도 사실 이 문제에 대해서 여러 번 고민을 해 왔는데 아직 적절한 용어를 찾지 못한 게 많습니다. 앞서 위원님께서 지적하신 것처럼 비점오염원이라든가 부유물질이라든가 상당히 어려운 용어인 것은 사실입니다. 그래서 계속 고민을 더 하겠습니다.   또 위원님께서 지적하신 것처럼 실험실 시험보다는 현장 적용 검사가 더 정확하고 바람직한 것은 사실입니다. 그래서 저희들 나름대로 지금 현재 관계기관과 협의 중에 있습니다. 그리고 11월 중에는 공청회도 개최해서 조금 더 현장에 맞는 실험 방법에 대해서 저희들이 찾고 그다음에 내년 중에는 하위법령 개정도 추진토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "특히 감염의 위험을 알려야 하는 청소년들이 모이는 장소이기도 합니다, 그렇지요?  장관께서는 동성 간의 성접촉이 에이즈 감염의 위험요인이 될 수 있다는 사실을 적극 알리는 활동을 하셔야 합니다. 그리고 질본과 함께 학교 밖 청소년을 대상으로 한 합리적인 예방과 관리를 위한 정책 수립이 필요하다고 보는데요.  장관께서 적극적으로 관심 갖고 우리 청소년들에게 에이즈가 위험하다는 사실을 적극 알려 주시고 에이즈로부터 보호해 주십시오. 그렇게 앞장서 주시기를 바랍니다. 그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 48544,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2018년10월30일(화)",
        "질문자": "3963",
        "질문자_ISNI": "0000000463652671",
        "answer": "예, 관련 기관과 확인해서, 에이즈에 관한 실태 확인을 하고 그것에 관한 예방조치가 어떤 부분들이 필요한지 이런 것도 확인해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "되는 대로 자료를 서면으로 보내 주시고요.  지금 예를 들어서 국지성 집중호우로 하천이 범람하고 주택이 잠기는 등 이번 여름에도 피해가 잇따르는데 환경부는 하수도, 국토부는 국가ㆍ지방 하천, 행안부는 우수저류시설, 빗물펌프장, 소하천 등 부처별로 개별법에 따라 침수 예방 및 대응을 수립하다 보니까 적기에 대응이 어렵습니다. 그래서 환경부 중심의 물관리 일원화가 이루어져야 된다는 전문가들의 지적이 많은데 여기에 대한 차관님 생각을 간단하게 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 48591,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2018년10월29일(월)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "지난 5월 여야 합의로 물 관련 통합 3개 법안을 통과시켜 줬습니다. 국회에서 통과시켜 줘 가지고 저희들이 물관리 일원화가 어느 정도 됐습니다만 위원님이 지적하신 것처럼 하천법 기능은 현재 국토부에 남아 있습니다. 다만 물관리기본법에 따라서 국가물관리위원회가 내년 6월에 설립될 예정으로 있습니다. 국가물관리위원회가 전체적으로 하천 기능뿐만 아니라 농업용수에 대해서도 종합적으로 수량, 수질 통합 관리를 할 수가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "농민들이 문제 삼고 있는 부분은 1년 반이 넘었는데 이제야 그 문제가 이번 시정연설에서 논의가 되는 그 부분에 대해서 문제를 삼는 것입니다. 대통령께서 현실적인 어려움 때문에 목표가격 문제를 그렇게 제출한 것에 대해서는 이해를 하는데 농민들 입장에서는 1년 반 동안 법 개정 절차나 이런 것에 있어서 대통령이나 정부나 여당이나 어떤 적극적인 노력을 했느냐에 대한 우려를 제시하는 것이거든요.  그래서 앞으로 쌀 목표가격을 정할 때 청와대에서도 정부에서도 적극적으로 쌀 목표가격 설정에 있어서 물가상승률 또 플러스알파가 반영되는 그런 실질적인 농민의 삶의 구제 수단이 마련될 수 있도록 노력해 달라 이런 말씀입니다.",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "2950",
        "질문자_ISNI": "0000000463657288",
        "answer": "위원님 정부의 정책이 어느 분야든 국민을 만족시키기는 좀 어려울 거라고 생각합니다. 그러나 이 부분만큼은 그 어떤 정부 때보다 대통령께서 직접 관심을 갖고 챙겨 나갔고 작년에도 또 올해 지금 이 순간에도 농민들께서 원하시는 수준에 다 이르지는 못했을지 모르겠습니다마는 대체로 농민들께서도 쌀 가격이 적정하게 형성되고 있다고 보고 계시지 않나 생각합니다.   다만 이번에 목표가격, 5년마다 하도록 돼 있지 않습니까? 저희가 제출함에 있어서 현행법 체계 안에서 일단 저희도 한계가 있기 때문에 제출을 하지만 물가상승률이 반영될 수 있도록 해 달라고 대통령께서 말씀을 하신 것은 이미 정부의 입장이 농민들의 그런 바람 또 대통령께서 말씀하신 것을 담고 있다는 점도 고려해 주셨으면 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어제 존경하는 김성태 대표께서 임종석 비서실장, 이해찬 민주당 대표, 이낙연 총리가 정례회동을 갖는다면서 국민이 볼 때는 불필요한 오해가 발생할 수 있다고 지적하셨습니다. 여기서 오해라 함은 권력의 사유화로 비쳐질 수 있는 오해와 불신이다라고 친절하게 설명을 하셨고 심지어 대통령께는 이런 정례회동을 중단시켜 달라고 건의하셨는데요.  저는 이렇게 오해하는 국민들이 있는지, 김성태 대표님의 국민과 건전한 상식을 가진 우리가 통상적으로 생각하는 국민이 다른 것 같다는 생각이 들었습니다. 게다가 ‘주말 회동’ ‘권력의 사유화’ 하면 우리 국민들에게는 트라우마가 있지요. 주말마다 청와대에서 최순실 일당이 가졌던, 정말 권력을 사유화했던 그 모임이오.  임종석 실장님, 이 정례회동에서 어떤 논의를 하시는지 그리고 또 일직선상에 놓고 비교하는 것 자체가 모욕적인 최순실의 주말 모임과 어떻게 다른지 설명해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "저희는 책임정치 일환이라고 생각을 하고 칭찬받을 일일 줄 알았습니다마는 또 그런 각도에서도 봐지는구나 하는 생각을 하게 됐는데요. 총리께서 제안을 하셔서 당ㆍ정ㆍ청 간에 엇박자가 나면 안 된다는 지적을 국회, 야당으로부터 여러 번 받았고요.  총리님께서 일요일 저녁, 사실 일요일 저녁은 저희도 모임을 하고 싶지 않습니다. 총리님께서 서로 맞출 수 있는 가장 안정된 시간을 일요일 저녁으로 봐서 당ㆍ정ㆍ청이 매주 회동을 해서 소통을 분명하게 하고 지나갔던 일들을 평가해 보고 또 다음 주에 있을 일에 대해서 미리 공개적인 회의도 있지만 현안들을 함께 의논하고 소통하자는 취지에서 만들어져서 그렇게 해 오고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그런 현상을 지적하고 우려하시는 발언치고는 이것은 확정적으로 우리가 마치 과거 남미 국가들처럼 빈부의 격차가 극심해서 실제 사회가 유지되고 지탱하기 어려울 정도로 문제가, 부작용이 심하다는 메시지를 던질 것 같은데 좀 신중했으면 좋았을 것 같다는 생각이 듭니다.   연설문을 작성하신 분이 누군지 모르지만 정확한 데이터를 가지고 작성해야 되는데, 여기 한번 보시지요.   OECD가 주로 발전된 나라라고 하는 38개국의 소득 불균형을 계량화해 놓은 지니계수를 발표한 적이 있는데 우리나라는 2015년도에, 이 통계를 OECD가 잡아 놓은 것이고 나라마다 한 1～2년씩은 차이가 있습니다만, 이 통계를 보면 우리는 지니계수가 0.29입니다. 0.29로 나왔는데 스위스라든가 캐나다, 영국, 스페인보다도 낮고 미국보다도 당연히 낮습니다.   그러니까 소득 불균형 지수가 상당히 낮다, 그러니까 비교적 소득분포가 골고루 잘 되어 있는 축에 속하는데 왜 우리는 계속해서 우리나라가 불균형이 심화됐다고 스스로가 자학해야 되고 또 나아가서 대통령께서 국회에서 시정연설을 하시면서 이런 근거 자료를 검토하셔서 좀 신중히 말씀해 주시지 않아서 젊은이들이 한국을 탈출하고 싶다, 다른 나라에 살고 싶다고 할 정도로 부작용이 많습니다.   어떤 입장인지 한번 간략히 말씀을 해 주시면…… 이게 바람직한 겁니까, 아니면 조금 문제가 있다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "7573",
        "질문자_ISNI": "0000000463653965",
        "answer": "위원님 말씀은 그 표현이 너무 확대 해석을 해서 오히려 우리 상황을 굉장히 절망적인 것처럼 인식케 하고 있지 않느냐는 취지의 말씀이신데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 오늘 정부에서 국회에다가 18만 8192원을 제출했는데, 그래서 지금 상임위는 파행이 됐고 성명서 내고 그다음에 각 농민단체, 쌀 전업농협회 이런 데는 지금 상경 투쟁 준비하고 전화 오고 난리가 났어요. 그런데 비서실장님하고 정책실장님은 편안하게 지금 이 정확한 가격도 모르신다는 것에 대해서 일단 제가 충격을 받았고요.  이 문제는 대통령께서 얘기하셨고 부총리께서 얘기하셨고 장관께서 계속 얘기하셨던 부분인데 농민들은 배신을 당하고 있다고 생각하기 때문에 저는 빨리 청와대에서, 대통령께서 이 문제에 대해서 조정을 하셔야 된다…… 건의할 용의가 있으신가요?",
        "회의번호": 48510,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월6일(화)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "물론입니다. 대통령께서……   오전에도 제가 좀 답변을 드렸습니다마는 현행법에 의한 산출 근거로 다른 방법이 없어서 일단 정부가 그렇게 제출을 하는데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "관련된 정책 판단을 할 수 있게 도움을 줘야 되는데. 그건 아마 예산정책처도 비슷한 것 같아요. 조사관들이 전문적인 업무를 할 수 있게 해 줘야 되는데 업무실적평가표를 보면 서면회답, 그다음에 단독이냐 공동이냐, 대면보고 했냐, 자료 제공 했냐 이것에 따라서 물론 밑에 질 평가도 있기는 있습니다마는 양적 평가를 위주로 하다 보니까 그냥 내용을 보내는 것에, 깊이 있게 제대로 하지 않고 그런 것 아닌가 하는 생각이 들고요.  그다음에 또 하나는 그러다 보니까 의정지원활동이라는 입법조사처의 설립 목적하고는 조금 멀어진 그런 게 아닌가 하는 생각이 듭니다.   그리고 또 이직률이 상대적으로 높게 나타나는 것 같아요. 자발적 퇴직, 의원면직 이렇게 돼 있는데 매년 이렇게 죽 늘어나고 있지요? 늘어나고 있고, 2018년은 아직 안 지났습니다만 예정처가 그렇고 입법조사처도 계속 이렇게 늘어나는 경향을 보이고 있어서, 전문가들을 뽑아서 전문적인 업무를 할 수 있게 해야 되는데 그것을 국회에서 활용을 잘 못 하고 있는 게 아닌가, 좀 자존감을 세워 주면서 해야 되는데.   그런 부분에 대해서 입법조사처나 예정처나 직원들이 전문성을 발휘하고 또 전문성을 확보할 수 있게 할 수 있는 그런 방안을 좀 고민해 주셨으면 하는 의견을 드립니다.    그리고 또 여전히 입법조사처장님, 예정처장님한테 물어보겠는데요.   지금 우리나라가 과학기술 분야 R&D 예산이 굉장히 많이 늘어나지 않았습니까? 그런데 사실 의원실이나 의원님들이 그런 전문성을 갖고 이걸 다 평가할 수 있으면 좋지만 현실적으로는 그게 쉽지 않기 때문에 아무래도 입법조사처나 예정처에서 해 주시면 좋은데, 특히 R&D와 관련돼서는 과학 관련된 건 상당히 전문적인 분야다 보니까 그런 분야에 대한 것이 사실 부족하지 않나 하는 생각이 들어서……   지금 예산이 거의 20조인 것 같습니다. 외국에 비하면 우리나라도 상당히 높은 수준에 있는 거고요.   지금 보면……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)미국이나 이런 외국, 선진국 같은 경우는 기술영향평가 할 수 있는 기관을 국회 안에, 국회 내에 두는 것 알고 계시지요?",
        "회의번호": 48522,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월7일(수)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수원무 지역 출신의 김진표 위원입니다.  장관님께 묻겠습니다.  제가 지난번에도 개별적으로 건의성 질의를 드렸는데 우리나라 군사 과학 엘리트 양성이 굉장히 시급하고, 이것은 국방부가 기본적인 생각을 바꿨으면 좋겠다고 하는 생각에서 다시 정리해서 말씀을 드립니다.  우리가 미국에서 무기를 대개 구입하고 해서 첨단화 노력을 하는데 사실은 미국은 세계 어떤 나라에도 첨단 무기는 안 팝니다. 자기들이 최첨단 무기를 새로 개발한 다음에 그다음 단계의 무기를 파는 것이 한미일 동맹에게 파는 것이지요. 그런 점에서 일반 경제계 기업도 그렇지만 기술은 기술로만 살 수 있지 돈으로 못 삽니다. 기술로만 교환할 수 있는 것이지요. 그런 점에서 저는 이스라엘을 배워야 된다는 것입니다.  이스라엘은 세계 최첨단의 자기 나름대로 다양한 분야의 미국도 탐내는 무기를 만들어 내는 능력이 있기 때문에 미국의 첨단 무기를 서로 교환할 수 있는 것 아니겠습니까?   그런 차원에서 4차 산업혁명 시대에 첨단 창의 융합형 군사 과학 엘리트를 키워야 된다는 이것이 제가 정부에 있을 때부터 주장한 한국형 탈피오트를 만들자는 것인데 현재 과학기술전문사관 제도 그것은 뭐 안 하는 것보다는 낫지만 아주 우수한 이공계 대졸자를 대학교 2, 3학년 때 뽑아 가지고 졸업 후면 전부 ADD에 분산해서 거기에서 근무하게 하고 있습니다. 그것으로 군복무를 대신하게 하는 것이지요.  그런데 ADD라고 하는 것이 아무래도 무기 소요를 합참에서 의결하면 그것에 따라서 만드는 것이기 때문에 소위 우리만이 개발할 수 있는 창의 융합형 첨단 무기를 만들어 내는 능력은 좀 부족하거든요.  그래서 이스라엘에서 하는 것이 전국의 고등학교 졸업자 중에 최우수 1만 명을 교장으로부터 추천받아 그중에 50명을 뽑아 가지고 이 사람들을 히브리대학에서 3년간 과학기술 기초 교육을 시키고 그다음에 군에서 필요한 다양한 분야의 전문 과학기술을 브레인스토밍 워킹식 방법을 통해서 전 세계에 없는 이스라엘만의 과학기술을 만들어 내고, 이 사람들이 제대 후에 이스라엘을 스타트업 강국을 만들어서 지금 유명한 기업들―통화 감시 장치의 나이스시스템 또 사이버 보안 업체 체크포인트, 인간 게놈 해독 제약회사 컴푸젠, 다 탈피오트 출신, 나스닥 상장기업 전체의 절반 정도가 탈피오트 출신들이 하고 있습니다.  그런 점에서 저는 우리 미래를 위해서 지금 제도는 그대로 놔두거나 조금 발전시키더라도 고등학교 졸업생, 대학만 졸업해도 너무 늦습니다. 전국의 고등학교 졸업생 중에, 우리 1년에 부사관을 한 5000명 뽑지 않습니까, 그중의 1%, 50명만을 최고 엘리트를 골라서 기초군사훈련 6개월이고 1년 시킨 다음에 카이스트하고 계약을 맺어서 카이스트에서 우리 군이 필요로 하는 기초과학을 공부시킨 다음에 그다음에 이 사람들이 미사일, 항공기, 전함, 첨단 무기 제작 이런 분야에 각각 특화하게 해서 매일같이 모여서 브레인스토밍 워킹을 해서 우리만의 독자적이고 창의적인 것을 만들어 내야만, 그래야만 우리가 이스라엘을 부러워하는 그런, 그리고 그 사람들이 이제 매년 50명씩 공급되면 10년 후에는 우리 산업을 이끌어 가는 첨단 전사가 될 수 있다는 것이지요.  여기에 대해서 장관님의 생각을 좀 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 49481,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "존경하는 김진표 위원님께서 지난번 국방위에서도 말씀하시고 이래 가지고 저희도 현재 나름대로 그 부분에 대해서 적극적으로 검토를 하고 있습니다.  다만 조금 어려운 부분이 이게 이스라엘과 우리의 쉽게 말하면 병역제도 그리고 또 교육제도 뭐 이런 데 좀 상이한 부분이 있으니까 그대로 똑같이 적용하기는 힘들고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이번에는 교사나 학교에 따라서 좌지우지가 되는, 학생들의 미래가 좌지우지되는 이런 것을 없애야 된다는 여론이 높습니다.   이것이 가능할지는 모르겠지만 이것은 대학교 입시제도의 개선만으로 되는 것은 아니고요. 고교체계 그리고 대학교 입시 또 대학교의 개혁이 있어야 되고 나아가서는 소득과 신분으로 연결이 되는 사회구조와 관련이 되기 때문에 모든 것을 물론 다 고칠 수는 없다고 생각하지만 이번에 이 제도를 조금이라도 손보지 못한다면 우리나라는 희망이 없다고 봅니다.  그런데 이것이 얼마나 어려운 일인가를 제가 하나 보여 드릴게요. 지금 소논문이 문제가 되지 않습니까? 최근에 교육 커뮤니티에 게시된 글을 제가 몇 개 소개해 드리겠습니다.    (영상자료를 보며)  이것을 읽어 보시면 소논문에 대한 고등학교 학생들의 이야기입니다. 이렇게 되어 있습니다.   ‘소논문 다들 있는 것 맞지요? 이름만 바뀌고 여전합니다. 고1 활동명은 다른데 내용이나 형식은 소논문입니다’ 또 다음 것을 보면 ‘자율활동으로 기재합니다. 심화활동으로 풀어서 보고서라는 말만 안 들어가고 여전히 있습니다’ 또 ‘우리 학교는 자율탐구활동이라고 표현해서 진행되고 있습니다’ 또 이런 것도 있습니다. 심화연구, 연구프로젝트, 탐구보고서, 토론대회 이런 것 해서 계속해서 진행되고 있고요. ‘엄청난 분량 때문에 너무 힘듭니다. 없애지 못할 거라면 분량이라도 줄여주세요’.   그러니까 우리가 지금 하고 있는 일이 얼마나 어려운가를 보여 주는 것입니다. 소논문 없애겠다고 했는데 소논문 없애는 것을 사실상 회피하는 수단이 학교와 학생과 사교육에서 이미 터득하고 있는 것입니다.  이러니까 우리가 대입제도 개편을 하겠다고 하지만 바로 이것을 막아서는 모와 순의 관계, 창이 생기면 방패가 생기고 방패가 생기면 또 창이 생기는 이런 관계가 그 사이 우리가 정부 수립 이후 계속됐던 것이고 열여섯 번이나 큰 제도개편을 했지만 실패한 이유입니다.   이번에 이것을 어느 정도라도 극복할 수 있는 복안을 갖고 계십니까?",
        "회의번호": 49442,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "3081",
        "질문자_ISNI": "0000000118395854",
        "answer": "저희가 위원님 지적하셨던 이런 학생부종합전형의 실태를 정확하게 파악하기 위해서 실태조사단을 구성해서 10월까지는 13개 대학에 대한, 주로 서울ㆍ수도권에 학종의 쏠림 현상이 높은 학교에 대한 학종 실태조사를 정확하게 하고 그래서 말씀하셨던 이런 부분들이 실제로 얼마나 영향을 미쳤는지를 충분히 파악하고 제도 개선을 마련하려고 하고 있고요.  지적하셨듯이 학종이 원래 학교 교육과정의 정상화에 기여할 수 있다는 좋은 취지로 도입됐는데 대학에 들어가는 진입 경로가 특히 서울ㆍ수도권에 이른바 명문대에 이 부분들이 반영되다 보니까 훨씬 더 부모의 힘이, 영향력이 커지거나 왜곡되는 사례들이 많이 있었던 것 같습니다.   그래서 대학에서도 입시전형에 대한 투명성을, 정보를 훨씬 더 객관적으로 공개하고 절차적으로 투명성을 높이는 것도 필요하다고 보고요. 고등학교 체계의 개편을 통해서 이런 진입 경로에 학생들 자신의 힘으로 갈 수 있는 제도를 마련하는 것도 필요하다고 봅니다.  그래서 이번에 이런 기회를 통해서 학종의 공정성을 높이는 것은 단기적인 처방으로 빨리 마련하려고 하고 좀 더 중장기적인 대입제도와 사회정책적인 제도 문제까지 관심을 갖고 계획하에 추진하려고 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부총리님, 지난 12월 취임하시고 한 10개월 지났습니다. 그런데 지금 우리 경제, 아직도 미중 무역분쟁이나 그리고 세계 경제 둔화 그리고 최근 일본의 경제보복 조치 등 대내외적으로 어려운 여건이 지속되고 있습니다. 그래서 저는 현재 우리 경제에서 성장률이 아닌 희망의 경제를 우선 얘기해야 된다 이렇게 생각합니다.  최근 일부 언론에서 OECD가 올해 한국 경제성장률을 2.4%에서 2.1%로 하향 조정하는 것을 보도하면서 한국 경제의 어두운 전망을 자주 거론하고 있습니다. 현 경제 상황 어려운 것 사실이지요. 그러나 세계 각국의 전반적인 경제 상황을 고려한다면 한국 경제만 나빠진 것으로 이렇게 부정적으로 판단해서는 안 될 것이라고 봅니다.  PPT 화면 한번 봐 주시겠습니까?    (영상자료를 보며)  주요 20개국 올해 2분기 경제성장률입니다. 우리나라의 경우 주요 20개국 2분기 성장률 4위를 기록했습니다. 어려운 대내외 여건 속에서 -0.4%로 뒷걸음질 쳤던 1분기의 부진을 털어 내고 그리고 반등했습니다. 중국, 인도네시아, 터키 정도가 우리보다 높은 성장률을 보이고 있는 지표입니다.  또한 OECD는 미중 무역갈등과 경기침체로 인해서 하방 위험으로 금융위기 이후 최저 수준으로 세계 경제성장률을 전망하고 있습니다. G20 주요 성장률을 평균적으로 올해 0.4%, 내년에는 0.4%로 이렇게 낮췄습니다. 내년 경제성장률의 경우 G20 국가 중 인도 등 신흥국을 제외한 대부분의 국가는 올해보다 낮아질 것으로 전망하고 있습니다.  부총리님, 이 부분 알고 계시고 이 전망이 맞다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 49467,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "3268",
        "질문자_ISNI": "0000000463654626",
        "answer": "예, 지난달에 OECD가 발표한 자료에 의하면 위원님이 말씀 주신 대로, 저희가 G20 국가만 빼 봤는데요 G20 20개 국가 중에서 15개 국가가 성장률이 하향 조정됐고요, 금년도 성장 하향 조정치입니다. 평균적으로 0.3%p가 하향됐고 저희보다 훨씬 더 많이 하향 조정된 나라도 있고 덜 된 나라도 있는데요 우리나라는 한 평균 정도, 0.3%p 정도 하향 조정되어 있다는 말씀을 드리고요. 이것을 토대로 해서 전체적으로, 저희도 굉장히 어렵지만 세계 각국이 공히 어려움을 겪고 있다라고 이렇게 말씀을 드릴 수 있겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "처장님, 제가 예전에도 한번 말씀드렸던 사안에 대해서 다시 한번 말씀을 드리려고 합니다.   법조일원화가 계속 진행되고 있고 특히 요구되는 변호사 경력 기간이 점점 길어지고 있지 않습니까? 그런 가운데 보니까 로펌이라든지 또는 사내변호사 출신분들이 법관으로 임용이 많이 되시더라고요.     (영상자료를 보며)  그 비율을 좀 보면 잘 보이실지 모르겠지만 상당히 높은 비율을 차지하고 있고 그 비율도 점차 증가하고 있습니다, 해가 갈수록. 이러다 보니까 판사 출신의 변호사가 뭔가 혜택을 받는 전관예우의 문제가 아니라 관련 있었던 로펌이나 회사의 일이 판사가 된 후에 찾아왔을 때 뭔가 혜택을 주는, 소위 말하는 후관예우라는 것이 문제가 될 수 있다라는 지적이 되고 있고요. 그래서 제가 그것을 막기 위해서 민사소송법와 형사소송법 개정안을 낸 바가 있습니다. 즉 퇴임한 로펌이라든지 또는 퇴임한 회사에 관련된 사건이 올 경우에는 퇴임한 후 3년까지는 맡지 못하도록 하는 제도를 담은 내용의 개정안을 낸 바가 있고요.   관련해서 제가 한번 질의를 드렸더니 그때 뭐라고 답변하셨냐면, 배당특례라든지 이런 것들에 대해서 제가 말씀드렸던 내용과 관련해서 ‘면밀하게 살펴보고 의견을 주시겠다’ 이렇게 얘기를 하신 바가 있어요. 그런데 지금까지 저나 저희 의원실 쪽에 어떤 의견이 전달된 바가 전혀 없고요.   그래서 한번 여쭤보겠는데 검토는 한번 해 보셨습니까?",
        "회의번호": 49675,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "예, 지금도 검토하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 어린이는 맨 밑에 있는 68명의 징역형을 받은 가해자에 속하지 않은 가해자에 의해서 살해당했습니다. 이 현실이 어떤지를 한번 보시면 우선 신고 또는 상담 등에 의해서 우리 사회에서 알게 된 아동학대 피해자의 숫자가 지난 한 해 동안, 2018년 한 해 동안 2만 4000명 정도입니다.  그런데 이 숫자는 학계에서의 추산에 의하면 전체 발생 건수의 약 3% 정도라고 합니다. 그러면 간단히 수학 계산을 해 보면 실제 한 해에 한 80만 건 정도가 발생한다는 이야기지요, 그렇지요? 그중에서도 고소ㆍ고발 또는 인지 등에 의해서 형사 입건되는 숫자는 7988건으로 뚝 떨어집니다.  거기에다가 검찰이 조건부 기소유예 등으로 불기소처분을 한 사례를 떼어 내고 보면 법원에 오는 사례는 1705건으로 엄청나게 줄어들지요. 그렇게 줄어든 건수 중에서 대부분은 또 보호처분으로 수강명령, 치료명령, 또 보호관찰 이런 것만 받고 그냥 또 나오게 됩니다. 실제로 구금되어서 가해를 못 하게 되는 건수는 68명에 불과하다는 거지요, 1년 동안. 좀 전체적인 그림이 그려지시지요?   그런데 그 결과가 무엇이냐?  그다음 장을 보시면, 지난 한 해 동안 결국 그래서 아동학대 가해자에 의해서 살해당한 어린이 숫자가 28명입니다. 지난 5년간을 따지면 132명입니다. 132명의 무고한 어린 생명이 아동학대 가해자의 손에 무참하게 살해당했다는 것이고요. 그중의 대부분이 재가해자입니다. 첫 번째 가해, 혹은 그것도 첫 번째가 아니지요. 첫 번째 알게 된, 법원이 인지하게 된, 이 엄청난 과정을 거쳐서 80만 건 중에 천몇 건 정도밖에 법원이 알지 못하게 되는 이 건 중에 법원이 놓친 사례들이 결국 132명의 살해로 이어졌다는 겁니다.  그다음 한번 보시지요.  지금 또 다른 사건이 국민들에게 충격을 주고 있습니다. 물론 정치적인 논쟁 때문에 많이 묻혀 있긴 합니다. 그런데 화성연쇄살인사건의 유력한 용의자가 DNA 확인으로 알려졌고 그 이름이 이춘재고요. 이 사람도 2살짜리 아들에 대한 심각한 아동학대 가해한 것이 확인이 됐고 추정컨대 이 사람도 어렸을 때 아동학대 피해자였을 가능성이 높습니다.  또 확인된 것은 연쇄살인마 유영철은 아동학대 피해자였고 그리고 정남규 역시 아동학대 피해자였고요. 아동학대는 바로 그런 만 악의 근원이고요. 만 범죄의 근원입니다. 또 최근에 우리를 충격에 빠뜨렸던 고유정 사건 역시 또 다른 아동학대 살인의 혐의를 받고 있지 않습니까? 이런 현실을 좀 보자는 겁니다.  그런데 과연 우리의 양형기준은 어떨까요? 물론 잘 알고 계시지만, 양형위원회에서 앞서도 업무보고에서 말씀 주셨지만 양형기준을 설정하는 범죄는 대단히 한정되어 있습니다, 그렇지요?",
        "회의번호": 49675,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "6449",
        "질문자_ISNI": "0000000460295859",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수원을 지역 백혜련 위원입니다.  작년 이맘때 대법원에서 국정감사 할 때는 정말 시끄러웠던 것 같습니다. ‘방탄 법원, 방탄 판사’, 여러 가지 일들이 있었는데요. 제가 기억을 한번 상기하는 차원에서 작년의 국감 장면 잠깐 틀겠습니다.    (영상자료 상영)  당시에 여기 국감장에 계셨던 법원행정처장님을 비롯해서 모든 분들이 주거의 평온을 이유로 압수수색영장 청구가 기각된 사례는 보지 못했다고 말씀을 하셨고 당시 ‘코트넷’에는 지방법원장이었던 한 분께서 이런 글도 올리셨습니다. ‘법원과 판사는 검사에게 영장을 발부해 주기 위해 존재하는 기관이 아니다, 검사의 업무에 협조하는 데만 몰두하였지 국민의 자유와 권리를 지키는 데는 소홀했다, 검찰은 수사에 착수하면 일단 주거 등 개인적인 공간들을 먼저 들여다보고 시작한다, 증거를 찾기 위하여 들여다보는 것이 아니라 혐의를 찾기 위해 들여다보려고 하는 것이다’ 이런 글들을 올리면서 검찰의 과다한 압수수색에 대한 반발을 공개적으로 표명했습니다.  압수수색 집행 현황을 조국 장관 수사와 관련해서 한번 보겠습니다.  사법농단 사건과 관련해서는 75일 동안 23건의 압수수색이 진행됐습니다. 그러나 조국 장관 수사와 관련해서는 37일 동안 정확한 통계는 아니지만 칠십 곳 이상의 곳에 압수수색영장이 집행됐다는 것이 언론보도로 드러나고 있습니다.  사법농단 관련 법관 자택 압수수색영장은 자택에 한해서만 보더라도 13번 이상, 양승태 대법원장 같은 경우는 4번 이상 기각이 됐습니다. 그러나 조국 장관 가족 수사와 관련해서는 10번 이상 자택 압수수색영장 발부됐습니다.  저는 지금 조국 장관 수사와 관련해서 이것을 다른 사건과 다르게 하라는 것이 아니라 법원의 압수수색영장 기준이 이렇게 고무줄 잣대이면 과연 국민들이 신뢰를 가질 수 있겠습니까?  어떻습니까, 처장님?",
        "회의번호": 49675,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "기본적으로 위원님 말씀에 공감을 합니다. 다들 최근 여러 가지 경로를 통해서 알고 계시겠지마는 압수수색영장 신청 건수나 발부 건수가 대단히 많습니다. 그래서 국민들의 법 생활에 이것이 어떤 불안한 영향을 미칠지, 인권 보호와 관련해서 소홀함이 없는지 많은 고민을 하게 하는 부분입니다.  다만 담당 법관들로서는 영장 하나하나에 대해서 나름대로 소명 정도나 영장 발부의 필요성을 고민해서 발부하고 있다는 점을 말씀을 드립니다.  압수수색영장의 경우에 발부율이 점차 과거 90% 선에서 지금 80% 중반 정도로 다소 발부가 제한되는 그런 노력들을 하고 있습니다. 이 부분과 관련해서는 형사재판관들도 많은 토의와 논의 또 법관에 따라서 너무 다른 결과가 나오는 일이 없도록 나름 토론과 노력을 하고 있다는 점을 말씀드리고 저희도 계속 이 점에 관해서 고민하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 제가 보면서 약간 우려가 생긴 게 있습니다. 뭐냐 하면 이게 과기부가 하는 일하고 산자부가 하는 일하고 일이 좀 내용이 틀려야 되는 것이 하나 있어야 될 것 같은데 이게 계속사업이 있고 신규사업들이 이번에 대일 경제보복 관련으로 새로 생겼는데 사업기간이 여전히 단기입니다. 원천기술을 개발하고자 하는 데서 여기에 미래소재 원천기술 빼고는 굉장히 단기사업으로 되어 있고요. 그다음에 공모를 해서 나눠주기 아닌가 하는 제가 의심을 가질 수밖에 없었고요.   또 하나는 제가 이걸 보면서 이게 원천기술 개발이라는 게 지금 산자부가 아니고 과기부가 할 때는 지금 당장에 걸려 있는 소재ㆍ부품을 개발하는 것도 중요하지만 더 새로운 아이디어가 들어간 소재, 더 새로운 부품, 더 신기능의 부품ㆍ소재ㆍ장비를 개발하는 그야말로 기초원천 기술에 대한 투자가 있어야 되는데 그런 것들이 잘 안 보인다, 이게 산자부랑 뭐가 틀릴까 하는 생각이 하나 들었고요.  두 번째로는 이것은 제가 여러 번, 여러 차례 대정부질문이나 아니면 예결산특위에서 말씀을 드렸었는데 이 소부장 사업이라고 하는 것은 단위 연구개발사업으로는 절대로 성공을 할 수가 없습니다. 시리즈로, 시스템으로 연결이 잘 되어 있어야 되는데 여전히 부처 칸막이가 되어 있는 것 아닌가 하는 그런 걱정이 되었다는 말씀을 하나 드리고요.  두 번째는 우리 R&D 전체에 대한 겁니다. 이 사태로 인해서 우리 R&D가 내년에 24조 이상으로 올라갈 것으로 예상을 하고 있는데 저는 한편으로는 기쁘기도 하지만 한편으로는 두렵기도 해요. 그러니까 지금과 같은 R&D 시스템으로 돈을 올려준다고 해서 효과가 없을 텐데 그다음에 쏟아질 비난을 어떻게 할 것인가. 그러니까 이번에 24조로 R&D가 올라갈 때 그야말로 확실한 R&D 혁신을 해야 되는데 과기부에서 내놓으신 R&D 혁신이라고 하는 것은 행정 간소화라든지 규정 통일이라든지 R&D 말단에서 일어나는 혁신만 얘기하셨지 정부 차원에서, 그 윗단에서 일어나는 혁신은 여전히 이루어지지 않고 있다고 생각을 하거든요.   그러니까 R&D를 기획하는 기능, 그다음에 예산을 분배하는 기능 이런 것들이 여전히 부처별, 그다음에 부서별 칸막이가 존재하고 있고, 아까 여러 위원님들이 말씀하셨듯이 4차산업특위라든지 모든 그런 과기장관회의 같은 것들이 이런 R&D를 국가적인 컨트롤타워 밑에서 체계적으로 수립하고 있다는 그런 인상을 저희는 여전히 받지 못하고 있습니다.   그래서 그것에 대해서 장관님과 혁신본부장님께서 책임을 많이 느끼셔야 될 것이고 어떤 안이 있으시리라고 생각하는데 그 안을 좀 말씀해 주시면 감사하겠습니다.",
        "회의번호": 49448,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "말씀하신 것 중에 일단 소부장 관련해서 좀 단기간 아니냐라는 말씀을 하셨고요. 소부장은 두 가지로 나눌 수 있을 것 같습니다. 기초연구가 길게 가야 되는 게 있고 소부장은 중기, 그다음에 단기 이렇게 생각하실 수 있을 것 같고요, 지금 워낙 시급하기 때문에.   그래서 우리가 그 품목을 100 플러스 알파를 다 분류해 놓은 게 있습니다. 그래서 그 분류된 게 기술수준으로 분류되어 있고, 그다음에 수입 다변화로 분류가 되어 있습니다. 그래서 예를 들면 1년 안에 우리가 개발될 수 있는 것 하고, 일단 수입 다변화가 가능하면 수입하는 쪽으로 일단 가고요.  수입 다변화가 안 되고 일본에 전적으로 의존한다든가 그런 경우는 기술 수준을 보고 기술 수준이 1년 또는 1년 이내 이러면 산업부에서 추진을 하고 그것보다 좀 더 길게 가는 것 2년, 3년…… 지금 평균적으로 일본에 2.6년 뒤져 있다는 그런 정도인데 2년, 3년, 4년 이런 것은 조금 긴 호흡, 조금 중기적으로 보고 우리가 R&D를 과기부에서 하는 걸로 그렇게 서로 조율이 되고 있습니다.   그래서 그 면에서 R&D가 되고 나면 그 결과는 산업이랑 연결이 잘 되도록 우리가 이어달리기라는 것을 추진을 하고 있고, 그래서 산업부랑 우리가 부처 칸막이를 상당히 낮춘 상황이고요. 그래서 협력을 잘하려고 하고 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "1035개, 1000개가 넘어요. 1035개인데, 거기에 위원으로 들어가는 분들은 권고 사항이기는 한데 지역주민도 있고 인권 전문가도 있고 고객도 있고 사회적 취약계층 이래서 어쨌든 외부 위원 구성이 다수를 차지하는 것이 바람직하다 이렇게 권고를 하셨더라고요.  그런데 아무래도 인권 전문가라든가 이런 외부 인원이 위원으로 많이 들어가게 되는 경우에 공정하고 객관적인 인사가 들어갈 수 있도록 해야지, 지금 다른 위원님들도 말씀을 하신 것처럼 혹시 인권이라는 명목으로 진보인사가 경력용 자리로 가는 것 아니냐 이런 얘기를 하시는 분들도 있기 때문에 그런 부분을 참고하셔서 공정한 그리고 객관적인 분들이 갈 수 있도록 인권위에서 관심을 가져 주시고요.  또 하나는 공공기관에 기존에도 윤리경영위원회 또 청렴옴부즈만, 고충처리위원회 이런 위원회가 많은데 이 인권경영위원회까지 있어서 업무가 너무 중복되는 것 아니냐 하는 그런 비판의 목소리도 있는 것 같습니다. 그런 부분도 좀…… 저는 인권은 아무리 강조해도 지나치지 않다고 생각하지만 그런 비판을 하는 목소리도 있으니까 그런 것도 참조를 해 주셨으면 좋겠다. 필요하다면 같이 할 수도 있겠지요, 위원회를 같이.   그리고 또 하나는 아까 여러 위원님들께서도 지적을 해 주셨는데 문제는 공공기관은 정부의 경영평가라든가 이런 것을 통해서도 인권경영의 이행력을 높일 수가 있는데, 민간기업이지요 한국미래기술 양진호 회장의 직원 폭행이라든가 교촌치킨, 호식이두마리치킨, 미스터피자, 대한항공부터 해서 이런 오너의 갑질 이게 문제인데, 아까 위원장님께서도 사실은 민간기업에는 인권위원회에서 한계가 있다 이렇게 말씀을 하셨어요. 그래서 이 부분에 대해서 제 의견을 좀 말씀드릴 테니까 참조를 해 주셨으면 좋겠습니다.   아무래도 대기업이라든가 이런 곳은 정부가 적극적으로 권고를 하면 말은 할 수도 있을 것이기는 한데 중소기업 같은 경우는 현실적으로 인원도 많지 않고 무슨 위원회를 만든다는 것은 사실은 쉽지 않지 않습니까?   그래서 이런 경우에는 자치단체라든가 경찰서라든가 이런 곳에 좀 현장 인권상담센터 같은 것을 둘 수도 있을 것 같고 또 예를 들어서 기업 내에 인권경영 시스템을 만들어 놓는다든가 그런 센터를 두는 기업에 대해서 무슨 포상을 할 수 있도록 추천을 한다거나 아니면 인권기업이라는 것을 알릴 수 있는 어떤 표찰이라고 표현해야 될까요 그런 것도 있을 수 있겠고 또 세금 같은 것에서 어떤 혜택을 줄 수 있는 방법도 고려해 볼 수 있지 않을까 하는 생각을 해 봅니다.   그리고 또 하나는 아까 존경하는 유의동 위원님께서 권고 수용률에 대해서 말씀을 하셨는데, 제가 최근 6년 것을 보니까 정책권고 중에서 인권위가 내린 것을 보면 완전하게 수용한 것은 2건 중에 1건 정도밖에 안 돼요, 일부수용이라든가 이런 것은 좀 있는데.  그런데 문제는 이 이행권고를 받으면 90일 내에 이행계획을 통지하게 되어 있지 않습니까? 그런데 6년간 보면 정책권고 내린 것 중에서 절반 이상이 90일을 초과해서 회신을 했더라고요.   그런데 이렇게 회신기간을 지키지 않는 경우에 독촉을 한다거나 그런 방법이 없나요? 그냥 마냥 기다리나요? 그 이유가 뭐라고 생각하시고 이것을 적극적으로 이행할 수 있는 방안을 마련해야 될 것 같은데 회신도 안 하고 있으면 어떻게 하십니까, 인권위에서는?",
        "회의번호": 48518,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2018년11월7일(수)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "제가 와서 제일 먼저 지적했던 것이 그 부분이었습니다. 90일을 넘기고 있는데도 인권위가 그것을 그렇게 후속 작업을 사실은 제대로 할 수 없는 여건들이었더라고요, 너무 일들이 많고 그래서. 그래도 이것은 매우 중요하기 때문에 제가 사실은 상황판을 국장실에 두고 권고를 언제 했고 그래서 90일이 지난 것 이런 것까지 보자고 했는데 이것에 대해서는 지금 저희 안에서 구체적으로 90일 이내에 답을 하지 않을 경우에 어떻게 할 것인가 하는 것을 지금 논의 중입니다. 열심히 저희가 챙겨 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 저게 보면 가령 지난번에 1월 달에 정부에서 예타면제 사업 선정을 할 때 경남 같은 경우는 4조 7000억짜리 사업이 예타면제로 됐고 충북은 1조 5000억짜리, 울산은 1조 2000억, 그다음에 대구 같은 경우 1조 1000억, 경기 같은 경우 1조 사업 이런 식인데 광주는 지금 인공지능과 관련한 그 중요한 역할을 하는데도 정부에서 4000억밖에 안 주겠다는 거예요, 보면.  물론 이건 장관님 책임일 수도 있고 아닐 수도 있는데, 장관님 오시기 전의 일이기는 한데 제가 볼 때는 정부의 자세가 잘못된 것 같아요. 국가 전체적으로 육성해야 될 인공지능 사업에 지역별로도 상당히 불균등한 금액이 주어져 있고 그리고 이게 제가 아는 한 지금 대한민국 전체에서 국가 차원에서 인공지능을 이렇게 운용할 수 있는 또 연구 개발할 수 있는 슈퍼컴이나 데이터센터가 없고 저게 광주에 들어가는 시설이 첫 번째 시설일 텐데 그걸 단 4000억을 가지고 지금 하라고 하는 것은 굉장히 과소계상이 돼 있고 이게 잘못돼 있는 것 같아서 그런 부분과 관련해서……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)장관님께서 국무회의 또는 대통령님께 적극적인 필요성을 강조해 주셨으면 합니다. 그래서 제 질문은 끝났고 아까 첫 번째 질문 포함해서 답변해 주세요.",
        "회의번호": 49448,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "407",
        "질문자_ISNI": "0000000463651353",
        "answer": "예, 제가 답을 좀 드리면 지금 말씀하신 것 다 맞다고 저도 생각을 하고 있고요. 처음에 연구인력 구조 관련해서 정년퇴임 하시는 분들 정년 연장을 하는 거냐, 아니면 외국인을 수용을 하는 거냐 이런 말씀하셨는데 둘 다 다 가야 된다고 저는 장관으로서 생각하고 있고요. 말씀하신 대로 이게 다른 부처나 위에서는 인식이 좀 부족한 것 같습니다. 그래서 제가 열심히 그 얘기를 좀 하려고 합니다.   과기부가 복지 쪽만 있고 다른 데 없다고 말씀하셨는데 제가 그런 내용을 사실 잘 파악을 못 하고 있었고요. 보면 외국인 쪽도 있었고 교육반도 있었고 다 굉장히 중요한데 보니까 빠져 있었던 건 맞고요. 제가 열심히 노력을 해서 들어가서 이것을 같이 일을 하도록 하겠습니다.   인공지능 관련해서 광주 쪽에는 아마 4600억으로 제가 알고 있습니다. 저는 이게 그래도 예타 면제로 상당히 큰 사업비가 간 거라고 생각을 했는데 보니까 다른 데는 훨씬 더 분야가 큰 것들이 가고 있네요.  제가 기회가 있을 때마다 강하게 얘기해서, 저는 AI는 미래의 먹거리이고 굉장히 중요하다고 생각하거든요. 그래서 강하게 얘기해서 예산도 키우고 제대로 일을 해 볼 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자, 보십시오. 이게 활주로를 이쪽으로 놓겠다는 거거든요. 이쪽으로 놓으면 만약에 활주로 양쪽의 바람이 거꾸로 불어서 이쪽에서 내려오게 되면 착륙할 때 실패 시에는 이쪽으로 돌려야 됩니다. 기본계획에 나와 있습니다. 국토부 기본계획에 바로 꺾어야 된다라고 나와 있습니다. 왜냐하면 이쪽에서 내리는 것하고 충돌이 가능하니까요. 그렇게 하면 효율도 떨어지지만 이렇게 되면 에코델타시티 건물에 안 부딪히겠습니까? 그런데 이런 내용을 뻔히 알면서도 계속 고집을 하고 있다는 것에서 제가 오늘 말씀을 드리고요.   그리고 소음이나 이런 책임을 아무도 지지 않는 일을 국가가 한 번 정해 놨다 해서 이것을 계속 밀어붙이고 총리실에서도 그런 이야기를 계속한다면, 이 문제 용역보고서까지 내놓고도 자료를 주지 않아서, 제가 장관님께 말씀드리는 것은 이 문제는 어쨌든 국가 백년지대계의 문제기 때문에……     (발언시간 초과로 마이크 중단)국토부 공무원들도 한 번 더 생각해 보시라고 오늘 질문을 드리는 것입니다. 알겠습니까?",
        "회의번호": 49460,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7459",
        "질문자_ISNI": "0000000463653463",
        "answer": "총리실 검증 과정에서 충분히 얘기하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 소비자물가가 작년 11월까지 2.0으로 가다가 12월에 1로 떨어져 가지고 1월 달부터 급격하게 지금 0%대로 죽 떨어지고 있단 말입니다. 그런데 작년 8월의 농산물 가격이 어떻고 작년 8월의 기름 값이 어떻고 이렇게 지금 말씀하시면서 디플레가 아니라고 그러시는데 부총리께서 민간의 전문가들 수도 없이 만나 보십시오. 우리 경제에서 투자를 유발하는 수요의 힘 그게 지금 가라앉고 있고 죽고 있기 때문에 디플레 우려를 전문가들은 하는데, 우리는 수십 년 동안 인플레에 아주 익숙한 경제를 해 왔기 때문에 디플레라는 게 얼마나 위험한지 겪어 보지 못한 나라입니다. 그런데 부총리께서 지금 그냥 작년 8월의 무슨 농수산물 가격 이야기하고 이럴 때가 아니다 이겁니다.  그래서 경제정책의 최고 책임자로서 함부로 위기라고 한다거나 디플레라고 한다거나 그렇게 말씀은 못 하시지만 최소한 부총리께서 총사령탑으로 대통령 입에서 정말 쓸데없는 가짜 뉴스가 안 나오도록은 해 주셔야 된다 이거예요. 그런데 왜 대통령께서 말을 할 때마다 국민들 속을 뒤집어 놓고, 올바른 방향으로 가고 성공의 길로 나가고 기초체력이 튼튼하고. 왜 대통령께서는 우리 경제의 진짜 어려움에 대해서 직시를 안 하시냐 이겁니다. 지금 하는 것 보면 앞으로 남은 임기 동안 그냥 그 고집 그대로 죽 갈 것 같아요.  그리고 핑계가 오죽 많습니까? 미중 무역전쟁에 GSOMIA에 한일 갈등에, 핑계는 수도 없이 많아요. 지금은 조국에……  마지막 국감이니까 저는 부총리께, 좀 선배들을 보시고 역사의식을 가지시고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)대통령의 잘못된 생각을 바로잡아서 대통령께서 진짜 제대로 경제정책의 전환 이런 것을 하도록 특별히 부탁을 드립니다.  소감……",
        "회의번호": 49467,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "위원님께서 지적하신 말씀은 잘 알겠습니다. 제가 말씀드리는 것은 대통령께서 한 방향으로만 말씀 주신 게 아니고요. 대개 주시는 말씀을 보면 문맥상 여러 가지를 같이 말씀을 드리고 있는데 딱 한두 줄만 빼 가지고 말을 전하다 보니까 저는 상당히 오해가 있다라고 생각을 하나 하고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그건 나중에 말미에 답변해 주시고요.   결국은 똑같은 사건인데 평생학습정책과에서는 불허가 되었고 사립대학제도과에서는 승인이 된 이런 건데 결국 이 과정에서 유착관계가 있지 않느냐 해서 백석예술대학교에 혹시나 교육부 퇴직관료들이 없는가 보니까 총장이 교육부 전 차관 출신이고요. 또 사무부총장이 사립대학제도과장을 지낸 고위공무원 출신이에요. 그리고 이 사건을 승인할 당시의 사립대학제도과장이 사무부총장이 과장할 때 사무관 하시던 분이에요. 이런 점들을 볼 때 이것은 전현직 관료들의 유착관계가 충분히 의심된다 이런 판단입니다.   그래서 이미 배임 사건으로 형사고발은 되어 있는데 문제는 교육부에서 이런 공무원들의 유착관계에 대해서 감사원에 감사청구를 혹시 하실 의향은 없는지 나중에 답변해 주시고, 만약에 교육부에서 안 하면 저희들이 국정감사 결과로 감사원 감사청구를 하도록 하겠습니다.   답변은 종합적으로 해 주시기 바랍니다.   그다음에 퇴직관료들 취업 문제인데요. 제가 3년간 자료를 받아 보니까 공직자윤리위원회 심의를 거쳐서 여섯 분이 심사를 받았는데 1명만 불허되고 다섯 분이 취직을 했어요. 그런데 한 분은 부교육감 출신인데 한국검인정교과서협회에 취직을 했습니다. 퇴직한 날 바로 그날 취직을 했어요.   뒤에 교육부로부터 취업승인 신청 관련 자료를 받아 보니까 이게 한 번 업무상 관련성이 있다고 공직자윤리위원회에서 불허가 된 사건입니다. 그런데 교육부에서 다시 조서를 만들었는데, 취업을 허가해 달라고 신청했는데 ‘영향력 행사 가능성이 없다’ 이렇게 해서 승인을 받습니다.   이건 누가 봐도, 한국검인정교과서협회는 교육부하고 교과서 대금 협상을 하는 기관이지요? 여기 이사장으로 이분이 가 있습니다. 알고 계시나요?",
        "회의번호": 49442,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "3496",
        "질문자_ISNI": "0000000463650756",
        "answer": "지금 조사 중이고 할 수 있는 최대한의 조치들을 취하려고 하고 있습니다.   그래서 이 부분은 저희가 이것을 숨기려고 한다거나 어떤 제보에 의해서 한 게 아니라 우리 스스로 찾아내서 감사하고 조치 중인 사안이기 때문에 그 부분에 대해서는 다른 사안하고는 다르다는 점들을 말씀드리고 싶고요.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부총리님께서 평소에 OECD 국가들에 비해서 우리가 높지 않다 이런 말씀을 자주 하시는데 실제 보면 OECD 국가에서 미국이나 일본 이런, 미국 같은 데는 기축통화국이기 때문에 이러한 부분이 있고요, 좀 특수성이 있고 그 외에 채무 비율이 50% 미만인 국가들도 상당히 많이 있고 금년에 보면 현재 채무 비율을 상당히 하향 조정하는 그런 추세거든요. 그런데 우리가 채무 비율에 대해서 40%를, 그동안에 설정해 놓은 것을 자꾸 수정하려고 하고 파기하려고 하는 것은 상당히 위험하지 않느냐 하는 생각이 들고요.  최근에 국가신용도 평가하는 피치에서도 재정건전성 문제가 앞으로 상당히 문제가 될 수 있다는 것을 지적하고 있지 않습니까? 경고를 했는데 이러한 부분에서 지금 현재 복지 프로그램 정도만 유지한다 하더라도 앞으로 고령화가 되면서 상당히 복지 지출이 늘어나는 상황인데 국가채무 비율 이것 상당히 중요한 것 아닙니까?",
        "회의번호": 49467,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7528",
        "질문자_ISNI": "0000000463655071",
        "answer": "예, 위원님 말씀대로 재정이 적극적인 역할을 수행하는 것도 중요하고요, 지금 저는 재정건전성을 관리해 나가는 것도 역시 중요한 목표라고 생각합니다.  다만 한 오륙 연도의 단기적인 것 또 한 10여 년을 내다볼 때 선진국이라든가 우리의 재정 여력으로 볼 때는 그다지, 위원님의 염려는 저희가 잘 알고 있습니다마는 선진국에 비해서 굉장히 양호하다는 말씀을 제가 다시 한번 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "작년 국감에서 우리 기재위 위원님 중의 한 분이 이렇게 묻습니다. ‘조달청장님, 최근 버스 와이파이 사업 관련해서 좀 문제가 있는 것 같은데 그 문제에 대해서 어떻게 생각하세요?’ 이러니까 당시 박춘섭 조달청장이 ‘그 부분이 한국정보화진흥원에서, 수요기관인 그쪽에서 평가를 해서 사업자 선정을 했다고 합니다’ 이게 속기록에 나온 내용 그대로입니다. 그리고 여기에 대한 해명 자료도 금년 9월 4일에 진흥원 쪽에서 냈고요.  그리고 이것뿐만이 아니고 이 PNP는 작년 9월에, 그 사모펀드가 결성된 것이 작년 7월입니다. 펀드 결성 두 달 만에, 2017년 9월에 1500억 서울지하철 와이파이사업을 따냅니다. 그런데 서울지하철 와이파이를 따냈지만 결국 또 기술력 부족으로 심사 끝에 탈락을 합니다. 그런데 그 서울시 지하철 와이파이 사업은 제가 이번에 국정감사를 통해서 한번 확인해 보니까 그 사업 자체가 무산되었다고 그래요.  그러니까 우리 서민들에게 지하철, 버스에서 무제한 와이파이를 제공하겠다는 서민들을 위한 사업인데 서울지하철 같은 경우에는 그 PNP가 우선협상자로 되어서 사업권을 땄다가 그게 무산되니까 그 사업 자체를 없애 버린 거예요. 그런데 지금 시내버스 같은 경우에는 그래도 KT가 이어받아서 KT가 지금 사업을 하고 있습니다.  그래서 제가 제기하는 것은 조달청에서 아무리 신설업자 여기에 대해서 한다 하더라도 이 큰 사업에, 이 국가적인 사업에 입찰되어서 사업권을 받은 후에 한 달 조사해 보니까 이것은 영 아니다, 종업원 2만 2000명과 5명인데 그래도 어느 정도 사업 규모에 맡겨 줘야지 전국 버스 4200대…… 우선 기본이 4200대입니다. 안 그러면 수만 대, 수천 대를 해야 되는 그 사업에 종업원 5명 있는 회사를, 아무리 좀 우대한다지만 그렇게 할 수 있느냐. 그래서 조달 과정에서 이런 부분도 챙겨야 될 것 같은데 어떻게 하는 게 좋을지 말씀 좀 한번 해 주시지요.",
        "회의번호": 49467,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "6192",
        "질문자_ISNI": "0000000463650078",
        "answer": "위원님, 아까 위원님께서 말씀을 주셔서 일단 제가 오늘 국감이 끝나자마자 보고를 받아 보겠습니다.  저희는 아까 말씀한 대로 아주 아이디어를 갖고 있는 창업 기업이 조달시장에 대한 액세스(access)가 너무 제약된다고 해서 조달 혁신 방안을 강구하고 있는데요 위원님 말씀처럼 이게 조달청하고 정보화진흥원이 어떤 관계였는지 제가 한번 파악을 해 보고요. 구조적으로 어떤 프로세스를 거쳤는지를 제가 한번 체크를 해 보고 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 민부론에서 황교안 자유한국당 대표가 이렇게 얘기합니다. 2030년까지 일인당 국민소득을 5만 불로, 가구소득은 1억 원으로, 중산층 70%를 약속했습니다. 이는 매년 GNI가 4%, 가구소득은 4.4%, 중산층이 0.9%p 증가해야 달성할 수 있는 수준입니다. 이런 게 가능한 수치이고 주장인지 경제부총리로서 한 말씀 부탁드립니다.",
        "회의번호": 49467,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7362",
        "질문자_ISNI": "0000000463650641",
        "answer": "위원님, 저도 발표된 내용을 봤습니다. 과거의 흐름을 보고 판단해 보건대 결코 달성이 쉽지 않은 목표라고 생각을 합니다. 가구소득 같은 경우 가구 5년간 한 3.1% 늘어 왔는데요 아마 4.4%가 늘어야 달성이 가능하고 중산층도 매년 0.5%p 정도 늘어 왔다고 보여지는데 그 2배 정도 늘어야 되기 때문에 그런 측면에서는 달성이 쉽지 않다라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잘 모른다는 게 변명이 안 되고요 저희가 여러 번 질의를 했는데도 답변을 안 했으면 알아봐야지요.   그래서 제가 이 가격을 모르기 때문에, 제가 시중에서 어렵게 구해 봤습니다.     (제품을 들어 보이며)  이것은 수입제품이에요. 굉장히 세련되게 생기고 이렇게 누르면 이 로봇의 코에 불이 들어옵니다. 이런 제품인데 이게 얼만지 짐작이 가십니까?    (「4000원」 하는 위원 있음)  장관은 아무 현실 감각이 없는 양반인 것 같아.  이거 제가 2000원 주고 샀습니다, 2000원.  PPT 좀 띄워 보세요.   그런데 중국에 가면 중국 제품에 이것보다 훨씬, 불이 몇 개 달리고 2구, 3구 되는 게 택배비 포함해서 700 내지 800원이다 이렇게 나옵니다. 그런데 아까 보면 이 제품은 중국 것보다도 아주 부실해요. 이런 부실한 것을 쓰는 것조차 매우 안타깝고 마음이 안 좋지만 이 제품이, 아까도 말한 것처럼 50세트를 121만 2200원에 납품을 했다는 것입니다.   그래서 이 세트의 개념이 뭔지, 도대체 몇 개를 납품해서 얼마를 했는지 이것을 제출을 안 하는데, 제가 생각할 때 대통령 아들이 수의계약으로 따냈다는 것도 충격인데 여기에서 엄청난 폭리와 부당이득이 취해진 게 아닌가 하는 그 충격을 받는 것입니다. 그래서 이 부분을 장관이 직접 챙겨서 알아봐야 되고요.    점입가경인 것이 이 사업에 또 며느리까지 연루되어 있다는 것입니다. 며느리가 이러한 교구를 개발한다는 명목으로 과학창의재단에 신청을 해 가지고 정부지원금 500만 원을 따낸 기록이 나와 있습니다.   이게 당시 그 신청서인데요. 신청서에 보면 과제명이 바로 ‘종이회로를 활용한 메이커 교육 키트’다 그리고 팀명은 대통령 아들이 만든 회사인 ‘에프엑스 FACTORY’다……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이렇게 해서 500만 원을 받았습니다.   그런데 신청서 제출한 날짜가 또 가관입니다. 신청서 제출은 2017년 5월 29일인데요 문준용 씨가 이미 제품을 납품한 계약 날짜는 4월 27일입니다. 그러니까 이미 제품을 다 납품한 이후에 또 개발하겠다 하고서 500만 원을 받은 것입니다. 도대체, 알뜰살뜰 이렇게 다 챙기고 있습니다.   제가 더 이것 얘기할 텐데 과기부장관이 이 문제를 확실히 파악을 해서, 특히 저 아들이 언론 인터뷰에서 자기가 스스로 납품했다고 자랑하는 그 사업을 비롯해서 저한테 완벽한 자료를 내기 바랍니다. 지금 교과부니 뭐니 서로 미루면서 안하는데 자료제출을 요구합니다.   하시겠지요?",
        "회의번호": 49448,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "6296",
        "질문자_ISNI": "0000000463650705",
        "answer": "두 번째 것은 좀 파악해 봐야 될 것 같고요.   첫 번째 것은 파악된 바에 의하면 초등학교 한 군데에만 납품된 걸로 돼 있고요. 이게 두 종의 소프트웨어 교구재를 그 초등학교에서 구매한 것으로 돼 있습니다. 그래서 120만 원 정도고, 이 교구 세트가 50세트고 또 따로 인터랙티브 도시 교구 세트 11세트 해서 아마 하나당 가격은 말씀하신 것보다 좀 낮은 것 같은데 상관없이, 하여튼 한 군데 초등학교 납품한 걸로 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 대부분의 이 불법 드론 비행에 대해서 이렇게 경찰에 신고하기 때문에 실태 파악이 안 되는 거예요. 실태 파악이 안 됩니다. 그래서 이 문제가 처음으로 제기된 게 올해 1월인데, 저희 사무실에서 국토부에 물어봤더니 전혀 자료가 없어요. 우리나라에는 그전에 거의 불법 드론에 대해서 통계도 없고, 자료도 없고, 실태 파악도 안 되고 있는 상태여서 그 이후에 TF팀을 만들어서 이런 대응을 하고 있는데……  제가 인천국제공항공사ㆍ한국공항공사에 ‘그러면 불법 드론 퇴치 장비가 있느냐?’ 이렇게 물어봤더니 내놓은 것이 뭐냐 하면 저 앞에 화면에 보시면 알겠지만 엽총을 갖고 있는 보유를 내놨어요. 그래서 인천에 30정, 김포에 15정, 해서 전체 91정. 엽총으로 드론 잡겠다는 겁니다.  여기서 궁금해요. 그러면 인천에 사수가 있나요, 드론을 쏠 사수가?   인천국제공항공사 사장 한번 나와 보세요.   인천에 30정이 있으면 30정을 쏠 사람이 있느냐 이 말이에요. 있어요?",
        "회의번호": 49460,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "그것은 저도 정확하게 아직 확인을 못 해 봤습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 출연연에 대해서 질의를 하고자 합니다.  두 가지 측면인데요.  지난 5년 동안을 봤더니 총액은 늘었는데 그 항목을 분석했더니 인건비는 대폭 늘고 주요사업비는 줄었어요. 그러니까 인건비가 는 것은 뭐 여러 가지 등등의 사유가 있고 최근에 문재인 정부 들어와서는 비정규직의 정규직화 문제로 인해서인데 이 인건비는 그로 인한 국가정책의 변화 때문에 생기는 부분이 있다, 이것은 국가가 범정부적으로 부담을 해야지 출연기관에 전가해야 될 것은 아니잖아요. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49448,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7548",
        "질문자_ISNI": "0000000485134963",
        "answer": "인건비가 는 것은 정규직 전환이 되면서 주요사업비에서 인건비 쪽으로 넘어가는 것이어서 그렇게 나타난 것으로 파악하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일부 언론보도에 의하면 사십 곳 이상, 70건이 된다는 거예요. 저는 법사위원을 12년째 하면서…… 검찰은 유죄 입증을 위해서, 수사를 위해서 압수수색영장을 요청합니다.  그렇지만 사법부는 조자룡이 헌 칼 쓰듯 제출하는 압수수색영장에 대해서 인권 차원에서도 생각해서 좀 절제가 되어야지 도대체 한 사람의 한 가족에 70여 건의 압수수색을 발부한다고 하는 것은 저는 도저히 있을 수 없다 이렇게 생각을 합니다.  아울러서 물론 압수수색영장만 하더라도 이번에 조국 장관의 자택, 정경심 교수에 대한 11시간 압수수색영장 집행에 우리 국민은 200만 촛불이 나와서 이것은 먼지털이식 과도한 수사다, 인권을 무시한 수사다 하고 있습니다.  사실 어떤 의미에서 보면 검찰이 수사해서 기소해서 자기들이 재판해 버리면 제일 빠를 겁니다. 왜 사법부가 존재합니까? 검찰의 이러한 과도한 수사에 대해서 영장 발부나 판결로 인권을 보호해 줘야 될 거 아니에요?  이 문제에 대해서 답변을 해 주시고요.  지금 이게 조국 장관의 부인 정경심 교수의 공소장입니다.    (자료를 들어 보이며)  공소장 변경했지요?",
        "회의번호": 49675,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "2560",
        "질문자_ISNI": "0000000463654765",
        "answer": "공소장 변경에 관한 재판부 얘기가 있었다는 것까지만 제가 알고 있고요. 검찰에서 공소장 변경을 했는지까지는 아직 제가 듣지 못하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "유럽 같은 데는 민간도 있지만 공공도 총리가 직접 나와서 공공부문 노사 협상을 합니다. 노사 협상도 보장이 안 되는 노동조합이 제대로 보장된다고 볼 수 있어요?  그래서 저는 지금 기재부가 총액인건비제도를 고수하면서 공공부문의 임금 격차를 더 확대시키고 공공부문의 모든 노사분규의 주범이 되어 왔다, 이 문제를 실질적으로 해결하지 않으면서 문재인 정부가 노동존중사회다 이렇게 이야기하는 것은 어불성설이다 이런 말씀 드리고 제안을 드리건대 총액인건비제도 전폭적으로 개선하시고 공공부문의 노정 교섭기구를 정례화해서 가칭 공공부문 임금결정위원회 설치를 해서 공공부문부터 격차 해소를 위한 또 노동권을 존중하기 위한 노력을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49467,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7496",
        "질문자_ISNI": "0000000061046740",
        "answer": "예, 위원님 지금 말씀 주신 취지는 저희가 충분히 알고 또 업무에 적극적으로 반영을 하도록 노력하겠습니다.    (김정우 간사, 이춘석 위원장과 사회교대)  다만 한 가지, 총액인건비제도를 시행하는 이유는 혹시 공공기관이 비대화한다 또 방만화된다는 또 다른 국민 지적이 있어서 오래전에 설정되어 있는 제도로서 운영해 왔다는 말씀을 드리고요.  다만 위원님 말씀하신 것처럼 임금 격차가 큰 것에 대해서는 해소해 나갈 필요가 있다고 판단해서 정부도 임금 인상률을 차등화해서 총인건비제도 내에서도……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까요. 사실상 장관의 부인이라는 이유와 방어권이라는 이유로 그 집 안에 있는, 현장에 있는 물건을 압수하려고 하니까 시비가 붙고 그 논란을 종식시키기 위해서 굳이 압수수색영장을 또 청구하고 또 청구하고. 압수수색 집행하려고 하니까 변호사 올 때까지 스톱, 그래 놓고 장관 남편한테 전화해서 압수수색 나온 검사를 바꿔 주고, 장관이라는 이유로 압수수색영장 집행하는 검사에게 압력을 행사하고. 그러다 보니까 11시간이 된 거예요, 그러다 보니까.   대통령, 국무총리, 더불어민주당 눈물겹도록 가짜뉴스까지 만들어 가면서 조국을 옹호하는데요, 지난 토요일 날 이 대법원 앞 대로에 집회가 있었지요?",
        "회의번호": 49675,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7384",
        "질문자_ISNI": "0000000463653420",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 것 보여 드릴게요.  금융사 우리카드가 개인정보 보호법, 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률 위반 혐의에 대해서 방통위 조사를 받았습니다. 처음으로 금융사를 조사한 거지요.   그런데 문제는 그다음입니다. 탈퇴한 회원정보 1만 8000여 건을 파기하지 않고 보유하고 있는 우리카드에게 방통위는 시정명령 조치를 내렸습니다. 이게 법 29조 1항 위반인데 법 제73조제1호의2를 적용해서 수사 의뢰나 고발 조치를 해야 될 대상임에도 불구하고 그렇게 하지 않은 것입니다.  2014년 은행 카드사에서 1억 건이 넘는 이용자의 개인정보 유출 사고가 일어난 이후에 이 법이 개정이 됐습니다. 그 법 개정된 내용이 이 29조와 73조입니다. 아주 엄격하게 하도록 법을 강화해 놓은 것입니다.  그런데 지금 이 건에 대해서 방통위가 이런 법이 강력하게 되어 있는 것을 알고도 시정명령만 내렸다고 하면 이는 행정행위의 범위를 넘어서서 봐주기 한 것이라고 볼 수밖에 없습니다. 방통위는, 행정행위는 법대로 해야 되는 것입니다. 마음대로 봐줄 권한이 없다는 것이지요. 점검해 보시겠습니까?",
        "회의번호": 49476,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "2330",
        "질문자_ISNI": "0000000463653332",
        "answer": "예, 점검해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의 들어가도록 하겠습니다.   동두천시연천군 출신 국회의원 김성원입니다.   지금 아프리카돼지열병 방역대책 그다음에 미세먼지, 저출산 또 노후화된 SOC, 참 많습니다. 우리가 해결해야 될 민생들이 많은데 지금 정국 운영 자체가 조국 블랙홀에 빠져 있습니다. 특히 우리 정무위원회 같은 경우는 자본시장 교란을 하고 있는 조국 펀드에 대해서 아무 말 없이 지나간다고 하는 것은, 이것은 저는 직무유기라고 생각합니다.   또 그것에 대해서 국무조정실장님께서 총리한테 어떻게 보고를 하고 또 비서실장님께서는 국무총리에게 어떠한 보고를 했는지에 관해서 자료가 안 오고 있습니다. 그래서 행정부처가 지금……  국무조정실장님, 아까 이 자료에 보니까 제1운영원칙이 그런 것 아니겠습니까? 국무총리의 국정운영을 보좌를 하는 데 있어 가지고 지금까지 국정현안점검조정회의 89회를 했습니다, 9월 27일 기준으로. 지금 두 달여 이상을 우리가 조국 블랙홀에 이렇게 빠져 있는데 그것에 대해서 총리에게 어떠한 자료를 보고했는지 그런 자료를 좀 제출해 주세요.  실장님, 어떻습니까? 또 수사 중인 사항이라 보고 못 해요?   지금 또 뭐가 있느냐 하면 자본시장 교란하는 데 있어 가지고 우리 국민들, 소위 얘기해서 개미주주들의 피와 그다음에 땀 그런 것을 지금 뽑아 먹고 있습니다. 소위 얘기해서 작전세력에 의해서 그들의 눈과 귀를 가리고 현혹시켜 가지고 지금 그들의 돈을 빼앗고 있는 상황인데, 이것의 가장 중요한 증인이 사실은 미래에셋증권 회장과 그다음에 메리츠종금증권 회장이에요. 여기서 투자자들을 현혹시키고, 확약서를 쓰고 또 그 확약서에 따라서 변하고 이런 것들이 다 있는데 진짜 증인을 채택해 주지 않아 가지고 한 발도 못 나간 것에 대해서 참 안타깝게 생각하고 있습니다.  국무조정실장님, PPT를 참고하면서 한번 지켜봐 주세요.    (영상자료를 보며)  맨 처음에 피앤피라는 회사가 자본금과 20명 직원으로 다섯 차례의 도전 끝에 2700억 원 규모의 서울시 지하철 공공와이파이 사업을 따냈습니다. 네 번 실패하고 다섯 번째 만에 2700억 원짜리 사업을 따냈는데요. 이 시기가 공교롭게도 8월, 조국 전 민정수석 가족이 전 재산보다 많은 74억 원을 출자하기로 약정하고 또 10억 5000만 원을 납부한 조국 펀드를 통해 피앤피 자금이 유입이 됐을 때입니다.  이 조국 펀드의 핵심인 코링크PE가 웰스씨앤티를 인수하고 또 웰스씨앤티 돈으로 피앤피 컨소시엄을 만들어 가지고 한 달 뒤에 지하철 와이파이 사업의 우선협상자로 선정이 되는 것입니다.  그런데 이때 서울교통공사에서 감사위원회에 의견을 제시했습니다. ‘피앤피 사업자는 아무런 기술도 없고, 사업을 수행할 만한 자금력도 떨어지는 곳에 하는 것은 무리가 있다’ 이런 의견을 제시했는데 이 의견을 제시한 공무원들은 또 좌천을 시켰습니다.  정말 이게 정경유착이다 또 이게 권력유착 이런 것이 아닌가 이렇게 심히 의심이 됩니다. 왜? 살아 있는 권력이라고 하는 조국 당시 민정수석을 팔아서 그다음에 개미투자자들을 현혹시켜 가지고 진행이 되는 일입니다.  그 외에 지금 미래에셋하고…… 한번 보십시오.  2017년도 8월에 조국 펀드인 웰스씨앤티 자금이 투자된 피앤피는 같은 달에 메리츠종금증권에서 1200억 원의 투자의향서를 받아 냈고요. 또 9월에는 사업권 따냈습니다. 또 18년 5월에는 미래에셋대우로부터 1500억 원의 대출확약서도 받아 냈습니다. 이게 뭐냐면 사업자 선정부터 제외되던 피앤피가 공교롭게도 조국 펀드에 돈이 들어가자마자 사업자로 선정이 되고 굴지의 투자자들로부터 투자의향까지 받아 낸 것입니다.  작전세력이 투입이 돼 가지고 개미투자자들의 피를 빨아먹는 전형적인 프로세스입니다. 이러한 전형적인 프로세스가 진행되고 있는데 국무조정실에서는 이러한 사실에 대해서 파악하고 그리고 또 국무총리에게 보고를 해야 당연한 것 아니겠습니까? 아까 말씀드렸듯이 국무총리의 권한 중의 하나가 국무위원에 대한 해임 건의도 할 수 있는 것입니다. 그러면 국무조정실장님께서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 주십시오.  국무조정실장님께서 정확한 판단을 하실 수 있도록 국무총리에게 지금 상황이 이렇고 이것이 진짜 커졌을 때 더 큰 문제가 발생할 수 있으니 해임 건의를 한번 생각해 보실 수 있는 그런 자료를 제공하고 또 건의를 드려야 되는 것 아니겠습니까? 그런데 그렇게 일을 했는지 안 했는지, 지금 국무조정실에서 가장 큰 업무 중의 하나가 국무총리의 국정운영을 보좌하는 데 있어 가지고 현안 점검하고 그다음에 범정부 대책을 마련하는 데 있어 가지고 지금 이러한 상황에서 그런 자료들을 제출해야 국무조정실이 일을 했는지 안 했는지, 국무총리를 제대로 보좌하고 있는지 안 하는지 저희가 판단할 수 있지 않습니까? 그것이 저는 이번 국정감사의 시작이라고 생각하는 것입니다.  국무조정실장님, 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49451,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "위원님께서 제기하시는 그런 의혹 문제도 있고 또 여기에 대해서 조국 장관 측 가족에서는 또 다른 진술을 하고 있는 것 같고, 검찰의 수사가 진행 중인 과정이기 때문에 여기에서 이 내용을 제가 말씀드리는 것은 부적절하다고 생각을 합니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "특허의 본연 업무가, 특허청의 가장 중요한 업무고 가장 해결해야 할 문제가 그 일일 텐데 어떻게든 해결해야 되는 것 아니에요?",
        "회의번호": 49457,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "줄이기 위해서 가장 중요한 것이 심사관을 확충하는 것인데 작년, 올해에 걸쳐서 상당한 수의 심사관을 늘리긴 했습니다. 그런데 이 인력들이 제대로 자리잡고 심사를 하기 위해서는 한 3년 정도의 교육기간이 필요합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "가짜뉴스 허위 조작 정보에 대해서 오늘도 굉장히 문제가 되고 이번 국감에서도 얘기가 굉장히 많이 나올 것 같은데요.   그런데 황교안 대표께서 9월 24일 날 가짜뉴스 관련 토론회에서 이런 말씀 하십니다. ‘자유우파가 무슨 말만 하면 막말이라고 한다. 가짜뉴스로 국정을 어떻게든 끌어가려는 게 이 정부의 참담한 현실이다. 가짜뉴스의 본산은 대통령과 청와대, 여당이라고 생각한다’.   그런데 예전에 2017년 2월 28일, 그러니까 대통령권한대행 하실 때거든요. 그때 국무회의에서 어떤 말씀을 하시느냐 하면 ‘최근 국내에서 가짜뉴스가 큰 문제가 되고 있다. 가짜뉴스는 타인의 인격과 명예를 훼손할 뿐만 아니라 사회적 정보에 대한 신뢰를 떨어뜨려 건전하고 합리적인 공론 형성을 저해하는 등 그 부작용이 매우 크다.’ 그 부작용이 크다라고 하는 것에 대해서 황교안 대표님도 인식을 하고 계십니다, 당시 대통령 권한대행 시절에.  5월 2일 날 마지막 국무회의를 주관하십니다. 그때 ‘SNS 등 인터넷과 모바일을 통해 가짜뉴스 허위사실 유포 행위가 지난 18년 대선에 비해 5배 가까이 증가했다. 이에 대한 신속한 사실확인 및 철저한 사법처리 등 후속조치에 역량을 집중해 줄 것을 당부한다’라고 하셨는데 그런데 최근에 보면 황교안 대표님 역시 이런 가짜뉴스 말씀을 하셨던, 굉장히 좋은 취지의 말씀을 하셨던 분이 또한 가짜뉴스에 대한 논쟁에서 자유로울 수 없어 보인다.  한번 사례를 좀 들어 보겠는데요.  6월 19일 날 부산중소기업인과의 간담회에서 말씀하신 건데 ‘외국인은 우리나라에 기여, 그동안 해 온 것이 없다. 그리고 세금을 낸 것도 물론 없다’, 외국인 노동자가 없으면 우리나라의 중소기업 공장이, 사업체가 아예 안 돌아갈 정도라고 하는 것은 다 아실만한 분이신데요. 그래서 기업체에 가 보면 외국인노동자 티오라도 더 늘려 달라라고 하는 얘기들이 무지 많이 있습니다.  세금을 하나도 안 냈다고 하시는데 2017년 말 기준으로, 바로 그날 연합뉴스에 나온 겁니다. ‘외국인근로자 55만 8000명의 근로소득 결정세액은 7000억 원 이상을 기록했다. 이 수치는 그리고 매해 증가하는 추세다’, 완전히 이것 가짜뉴스이지요.  그러니까 예전에 대통령권한대행 하실 때는 그렇게 가짜뉴스에 대해서 안 된다라고 질타하셨던 분이 스스로가 가짜뉴스를 만들고 있다라고 하는 것에 대해서 참으로 안타깝게 느껴집니다.   이것을 보니까, 저는 이것을 보면서 이것 내로남불도 아니고 완전히 황로남불이구나, 황교안 대표님이 만들어 낸 황로남불 이렇게 생각을 했습니다.  그런데 가짜뉴스 관련 법안 한번 보여 주세요.  가짜뉴스를 근절하자라고 하는 것은 여야 공감의 문제거든요. 자유한국당에서 낸 법이 12건 더 많습니다, 민주당이나 다른 정당보다. 그러면 이것을 언제까지 우리가 정쟁의 도구로 가져갈 것인가라고 하는 것에 대해서 정말 심각하게 고민해야 될 필요가 있습니다.   우리 위원장님은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49476,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7562",
        "질문자_ISNI": "0000000463655629",
        "answer": "누차 말씀드렸지만 허위 조작 정보, 그러니까 의도적으로 조작된 정보의 유통에 관련된 문제의식은 여야를 막론하고 모두 인식을 하고 있다고 생각을 합니다.  그래서 이 부분을 어떻게든지 유통을 규제하거나 유통을 좀 완화시키거나 이런 방책들을 마련해야 되는데 문제는 이게 표현의 자유 문제하고 정면적으로 충돌이 되는 영역이기 때문에 표현의 자유를 침해하지 않는 범위 내에서도 어떻게 하면 의도적으로 조작된 정보의 유통을 막을 것인가에 대한 국민적 합의가 필요하다고 생각을 하고요.   제가 지속적으로 말씀드려 왔던 부분들은 이런 국민적 합의를 통해서 모두 동의할 수 있는 대안을 마련을 하자 이런 말씀을 계속 드려 왔다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 명예훼손 분쟁조정부, 그러니까 온라인분쟁조정위원회를 설치해서 저기에서 심의를 하도록 하고 그 심의결과를 플랫폼 사업자에게 통보하면 플랫폼 사업자가 그 통보를 이행하도록 하는 그런 법적인 절차를 만들면 어떨까 이렇게 생각하는데 어떻게 보시는지요?",
        "회의번호": 49476,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "분쟁조정부를 5인에서 50인으로 구성을 하는 것은 조정부를 늘릴 수 있어서 신속한 처리가 가능하다고 생각돼서 인원을 늘리는 부분에 대한 취지에 대해서는 공감을 하고요. 또 그 안에서 조정이 이루어졌다는 얘기는 양 당사자 간에 해당 콘텐츠의 처리에 대한 공감대가 형성이 됐다는 걸로 알고 그 부분에 대해서는 플랫폼 사업자에게 조치를 요구할 수 있다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민의 삶에 가장 직접적으로 영향을 미치는 부서입니다. 장관님 이하 공무원 여러분들도 하고 계신 일에 대해서 다시 한번 생각을 해 보셔야 할 것 같습니다.  질의를 시작하겠습니다.  김포 요양병원 화재인데요. 10년에 큰 화재가 나고 14년에 나고 18년에 화재가 나서 시설을 보완하겠다고 합니다, 보건복지부가. 그런데 18년에 김포 요양병원에 대해서 국가안전진단을 해요. 시설 조사를 하는데 그때는 문제가 없어요. 그런데 같은 해에 소방서하고 지자체가 자체 점검할 때는 문제가 있다고 몇 가지 지적사항이 나왔어요. 그 사각지대에 대해서 어떻게 하실 계획이십니까?",
        "회의번호": 49461,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7438",
        "질문자_ISNI": "0000000075752072",
        "answer": "스프링클러 같은 경우에는 실제 작동을 해 보고 기능을 하는지 안 하는지 확인해야 되는데 기술적으로 쉽지 않은 문제가 있는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 제가 한 가지 더 이야기 드리고 싶은 것은 우리 창원 경제입니다.   창원이 지금 탈원전 때문에 두산중공업이 일이 없어서 직원들이 순환휴직을 하고 있습니다. 그 큰 기업이 위험한 상태로 가는 거지요.   내년은 더 심각합니다. 이제 일이 완전히 끊어지는 것이지요. 이 협력업체가 경남에 약 300개, 창원에 한 180∼200개 가까이 됩니다. 아사 직전입니다. 여러분들에 대한, 정부에 대한 비난은 극에 달해 있어요.  그런데 오늘도 보니까 여러분들은 계속해서 에너지전환 정책 적극 추진하겠다…… 탈원전 정책이지요, 에너지전환 정책 아닙니다. 국민들 더 화나게 하지 마세요.   그런데 한 가지 제가 더 말씀드리는 것은 지금 창원의 GM 공장, 가동률이 거의 바닥으로 떨어졌습니다. 이 협력업체, 또 수없는 협력업체가 있습니다.   그런데 산업부가 지금 지원하고 있는 것이 자동차산업 퇴직인력 전환교육, 재취업 지원, 내년 2월이면 끝이 나요. 지금 GM 공장도 어려운 상황으로, 나락으로 가고 있고 대책이 없습니다. 협력업체 대책이 없어요.   이 산업도시가, 대한민국을 일으킨 산업도시가 죽어 가고 있습니다. 산업도시가 죽으면 도시가 죽는 게 아니라 산업단지가 죽고 도시가 죽는 거예요.   이 GM에 대한 대책도 내년 2월 말 끝나는 것도 나는 당분간 계속해야 된다고 보는데 이것도 답변해 주시고.   대한민국은 굴러가는 자전거입니다. 산업국가예요. 산업단지가 멈추면 산업도시가 죽고 이 산업도시가 죽으면 산업국가인 대한민국이 죽는 거예요. 대한민국은 멈추면 쓰러지는 자전거예요.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  장관님, 답변 충분히 하십시오.",
        "회의번호": 49457,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7535",
        "질문자_ISNI": "0000000463653826",
        "answer": "위원님 말씀 주신 것에 대해서 먼저 말씀드리겠습니다.  첫째, 저희가 확인을 해 봤더니 저희가 익성에 R&D 지원된 것이 8개 과제입니다. 8개 과제 중에서 4개의 과제는 조국 장관님 민정수석 취임 전에 선정이 됐고 그 후에 선정된 건 4개 과제고요. 그 4개 과제 중에서도 2개 과제는 또 그전에 선정된 거에 대해서 2단계 과제로 선정되었다는 사실을 현재 말씀드리고요.   지원 금액이 늘어난, 그러니까 과제 수가 똑같았는데 이렇게 지원 금액이 늘어난 것은 당초에는 R&D 단기과제를 수행을 했기 때문에 지원 금액이 조금 적었고 지금 현재는 중기과제에 참여를 하고 있어서 이 지원 실적이 높아지고 있습니다.   그리고 또 하나는 익성이라는 이 회사가 지금 자동차부품과 관련된 것이 주목을 받고 있습니다마는 익성은 원래 섬유 부직포의 개발ㆍ생산을 전문으로 해서 매출액의 한 70%가 건축 자재에서 나오고 있고요. 자동차 흡음재를 판매하는 업체입니다.   이 업체가 탄소 관련 소재를 해서 탄소섬유와 이에 대한 핵심기술 확보를 통해서 자기가 갖고 있는 부직포 관련된 일종의 응용을 하기도 하고 또 이차전지의 음극 소재 쪽으로 아마 진출하려고 하는 새로운 R&D 사업을, 그 기술인력을 확보하기 위한 노력을 경주했던 것 같습니다.   그래서 14년도에 이차전지 관련된 음극 소재 개발을 해서 17년도에 탄소계의 전극 소재를 현재 개발을 하고 있고요. 그래서 그러한 팩트들이 있다라는 것 먼저 말씀을 드리겠습니다.   그리고 말씀 주신 것처럼 정부에서 R&D를 지원하는 절차와 과정은 일단 경쟁 과제를 공고를 해서 그 경쟁 과제에 온 사람들끼리의 컴피티션을 통해서 또 위원회에서 선정했다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 납득할 수가 없는 것이지요.  그래서 미국 대통령기록관도 이야기하시는데 미국에는 정부 예산 들여 가지고 개별 대통령기록관 만든 예가 하나도 없습니다. 다 민간인이 건립해 가지고 기부채납한 것이지요.  결론적으로 말씀드려서 대통령 개별 기록관이라는 것은 문재인 정부 출범 이후에 이소연 원장님 취임하고 나서 연구용역, 관계 규정 개정, 예산 편성, 아주 체계적으로 착실하게 2년 동안 준비해 온 것이기 때문에…… 지금 대통령께서 이것을 하지 않겠다고 말씀하셨는데 그렇다고 하면 이 부분에 대해서 정부 입장이 확실히 뭔지 그리고 그 과정에서 만약에 대통령께 보고가 안 됐다고 하면 보고를 안 한 책임은 누구에게 있는 것인지 이런 부분에 대해서 저는 감사원 감사가 필요하고 이 부분에 대한 명백한 정부의 입장 표명이 있어야 된다고 생각합니다.  장관님, 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49468,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7456",
        "질문자_ISNI": "0000000467709014",
        "answer": "질문하신 내용에 관해서 몇 가지 답을 드리도록 하겠습니다.   미국에 개별 대통령기록관을 정부 예산을 들여서 건립한 사례가 없다고 하신 말씀은 맞지 않습니다. 지금 13개의 미국 대통령기록관이 국가 예산이 투여되어서 건립되었고 미국의 국립기록관리청 직원들이 파견되어서 국가기록으로 국가의 기관에서 기록 관리를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아무리 특명전권대사지만 본부의 입장과 또 훈령이 내려오고 하는 것에 저촉되는 그런 행동을 할 수는 없을 거예요. 그런데 북한과 관련해 가지고는 지금 어떻게 하든 비핵화 협상장에서 북한이 뛰쳐나가지 않도록 비위를 거스르지 않으려고 달걀 바구니를 이고 살얼음을 걷듯이 달래고 있는데 북한에서는 오히려 우리 대통령에게 ‘겁먹은 개’니 ‘삶은 소대가리’니 등등 상상할 수 없는 모욕을 하면서 ‘북ㆍ미 대화를 직접 하지 남한은 끼워 주지도 않겠다’ 이렇게 이야기를 하고 있는데도 거기에 대해 언급도 못 해요.  또 발사체가 단거리 탄도미사일이라고 하고 새로운 신형 방사포라고 하고 등등 이야기를 하는데 그게 미국한테는 직접적으로 안보 위협이 안 될지 몰라도 대한민국에는 직접적인 안보 위협이 되는 것 아닙니까? 그렇지 않습니까? 그 부분에 대해서도 말도 못 해요.  또 트럼프 대통령은 혹시 이 부분에, 다시 말하면 자기 본토나 자기 나라하고는 직접적인 관계가 없는 도발을 가지고 제재를 또 심하게 하면 북한이 협상장을 뛰쳐나갈까 두려워 가지고, 자기 입지도 어렵고 선거를 앞두고 특히나 외교적 성과를 내야 할 입장에서 어렵기 때문에 아주 비굴한 협상 당사자로 전락이 된 상태라 오히려 지금 김정은이 기고만장하고 있는 상태다 이렇게 판단하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49801,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2019년10월3일(목)",
        "질문자": "2521",
        "질문자_ISNI": "0000000463650940",
        "answer": "그 부분에 대해서는 제가 말씀드릴 입장에 있지 않다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리나라 기업들이 우리나라에 투자하지 않고 해외에 굉장히, 전년도에 비해서 30%, 40%가 지금 증가하고 있습니다. 거기 보시면 1/4분기는 45%, 2/4분기는 전년 대비 비교하면 13%가 증가하고 있는데 이런 점들에 대해서 깊게 생각을 해야 되는, 유턴기업이 들어오지 않는 이유나 우리나라 기업들이 기업하기 어려워서 해외에 나가는 이유나 저는 비슷한 이유가 있다고 보여집니다.  이 부분에 관해서 산자부가 보다 파격적인 그런 대책들을 세워야 된다고 저는 판단을 하고 있습니다. 말씀하시지요.",
        "회의번호": 49457,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652647",
        "answer": "예, 위원님.  개방형 통상국가를 지향하고 있는 우리 경제의 입장에서 본다면 활발한 해외 진출과 또 활발한 국내투자가 함께 이루어져야 된다고 저는 생각을 하고 있습니다.  해외에 진출하는 이유는 그 나라에 시장 진출을 하거나 또 기술의 습득을 위해 하거나 또 위원님 말씀 주신 것처럼 국내에서의 어떤 높은 노동 비용과 이런 것을 생각해서 나가는 경우도 있으리라 생각합니다만 현지에서는, 조사한 결과는 매우 적은 비중을 차지하고 있고요.  그런 어떤 해외 진출에 관한 문제, 또 국내에 들어와서 사업하기 좋은 환경을 만들어야 된다는 지적에 대해서는 공감을 하고요. 또 그렇게 하기 위해서 저희들이 유턴기업과 관련된 지원제도를 지난해에 개편 방안을 만들어서 올해 들어와서는 그래도 지난해보다 훨씬 더 많은 기업들이 돌아오는 그런 성적을 거두었고, 또 위원님들께서 잘 해 주셔서 유턴기업에 관한 법률 개정안도 이번에 우리 상임위를 통과시켜 주셨습니다. 그런 것들이 쌓여지고 또 기업 환경이 더 좋아지도록 노력한다면 유턴할 수 있는, 그런 실적도 더 많이 나오지 않을까 싶습니다.  우리들이 해외에 진출하든 또 우리 기업이 돌아오든 이런 것과 함께 아우러져서 국내의 기업들의 경쟁력을 강화할 수 있는 그런 방안들을 본질적으로 마련을 해서 개선ㆍ보완해서 추진해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 제가 말씀드린 것은 전부 다 사후 대책이고요. 사전적으로 미연에 좀 방지할 필요가 있어 보입니다. 그래서 특허출원자에 대해서 이런 경우에는 출원자의 자격을 사전에 제한하는 방식을 좀 제안을 하겠습니다.  제가 법 개정안도 냈는데요. 이 부분에 대해서도 특허청장님, 잘 보시고 적극적으로 좀 추진해 주십시오.",
        "회의번호": 49457,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7377",
        "질문자_ISNI": "0000000463650924",
        "answer": "위원님, 위원님 뜻은 저희가 정확히 이해는 합니다만 지금 현재 우리 정부에서 특허권을 제약하는 것은 특허청 직원밖에 없습니다. 그리고 발명자의 권리를 제약해서 못 받게 하는 것은 조금……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "팀 정도……  하여튼 총괄해야 하는 것은 산업부가 하는 거예요. 항공과 관련된 부처가 국토부도 있고 방사청도 있고 국방부도 있고 여러 곳이 있어요. 그렇지만 총괄적인, 이것은 기계산업의 꽃이니까, 어떤 의미에서는요. 산업의 꽃이기 때문에 산업부가 전체적인 그림을 잘 그려 가야 하는 것이 필요하다고 생각해요.  자동차산업 한 1.9명, 조선산업은 2.4명인데 항공산업은 5.4명이나 되잖아요, 고용효과가. 그렇다면 우리의 고용 문제 해결하는 데는 적어도 5.4명인 항공산업을 제대로 만들어서 해 가야 될 것이다.  우리는 언제쯤 보잉이나 에어버스처럼 여객기를 생산할 수 있을까요?",
        "회의번호": 49457,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "위원님 지적해 주신 것처럼 항공기산업은 어떻게 보면 산업의 꽃입니다. 또 가장 어려운 거고요. 이게 또 국내시장을 저희가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사실 정부의 고뇌는 압니다. 의료전달체계라는 것은 핵심이 두 가지가 있어야 됩니다. 반드시 강제성이 있어야 되고요. 그다음에 의료자원의 효율적 배분이 될 수 있는 것 두 가지를 반드시 해야 됩니다.  그런데 강제성이 있으려고 그러면 제도적 강제성도 있지만 시민들의 시민의식도 같이 있어야 되는데 지금 우리나라는 그게 전혀 없습니다. 둘 다 없는 상황이지요. 그러다 보니까 방만하게 의료가 팽창하게 되어 있습니다. 그래서 여기에서 경고했던, 제가 작년에도 말씀드렸습니다마는 개먼의 법칙을 밀턴 프리드먼이 경고를 한 사실이 있습니다. 미국의 유명한 경제학자잖아요, 노벨상 받은. 밀턴 프리드먼이 의료의 팽창으로 인해서 의료의 붕괴가 온다는 것을 경고를 한 것이 있습니다.   저는 우리나라가 그런 단계, 초기 단계에 들어가지 않는가 하는 의심을 하고 있는데 지금 보시다시피 우리나라는 절제적 의료전달체계가 없습니다. 팽창적 의료전달체계, 그것도 대형병원 위주로 서울에 있는 병원들 특히 중요한 명문 병원 위주로 이렇게 팽창되어 가고 있다는 것을 말씀드리는데 우선은 정부가 이런 위기가 오고 있다는 데에, 제가 아까 말씀드린 대로 위기의 출발이다 하는 데에 대한 인식을 지금보다 가져 달라는 것입니다.  두 번째는 그러기 위해서는 지금과 같은 보전적 의료전달체계보다 과감한 능동적 의료전달체계가 마련되어야 된다는 것이지요, 제가 보기에는. 지금 보면 어떤 사태가 발생할 때까지 기다리는 것 같은 느낌이 자꾸 들어요. 왜냐하면 아마 정치적인 여러 가지 이유가 있겠지요. 국민들이 이렇게……   의료전달체계라는 것은 원래 불편을 동반하면서 절제하게 되어 있는데 절제도 없고 불편함도 없으니까 자기들로서는 병이라는 것을 원활하게 치료하고자 하는 그 욕망이 제대로 자꾸 반영되어 나가면서 팽창하고 있거든요. 그래서 이것을 절제할 수 있는 시스템이 없기 때문에 정부 입장에서도 국민들 저항 때문에 아마 계속 이렇게 방치하는 느낌이 많이 듭니다.   하여튼 그런 점에서 아까 말한 대로 정부의 인식 개선하고 그다음에 그러기 위해서 더 과감한 의료전달체계 개선안을 좀 마련했으면 합니다. 뿐만 아니라 지역사회에 대해서도 경증환자가 치료를 할 수 있도록, 경증환자는 1ㆍ2차 병원으로 갈 수 있도록 적극적 유도를 해 줬으면 좋겠습니다, 제가 보기에는요.  그러고 적어도 우리가 의료전달체계가 제대로 됐다라고 표시를 하려고 그러면 대표적인 병원인 서울대학병원이 정말 위험한 환자가 현지에……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)와서 적합적으로 진료를 받는 그런 풍토가 돼야 됩니다.  나머지는 다음에 하도록 하겠습니다.",
        "회의번호": 49461,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "3936",
        "질문자_ISNI": "0000000459498018",
        "answer": "위원님 말씀하신 의료전달체계 지난 한 달 전쯤에 저희들이 단기적인 대책이라고 발표를 했습니다. 그런데 곧 중기, 장단기적인 그런 대책을 마련하고는 있습니다마는……  근본 원리는 그렇습니다. 대형병원이, 특히 상급종합병원이 경증환자를 받았을 때는 경제적으로 그 병원 측에 마이너스가 되도록 한다. 즉 받으면 받을수록 오히려 불리해지게끔 의료수가 체계라든지 여러 가지를 개편하겠다는 것이 목적인데 그 안이 나오고 나니까 사실 반발이 좀 많기는 많습니다, 대형병원들이. 그러나 그런 방향으로 추진을 해서 자기들 스스로 경증환자를 받지 않도록 그렇게 만들도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 생각이 들 때가 있어요. 남북관계에서 한미 동맹을 축으로 해서 항상 한미 간에 긴밀히 조율을 하면서 하고 있지만 유엔 결의에 해당되지 않는 그런 부분은 우리가 과감하게 좀 풀어 보면 어떤가, 그래서 일을 반걸음 앞서 나가면 어떤가……   말하자면 미국이 미국의 입장에서 이것을 해라 이렇게 말하기는 큰 부담일 것이겠습니다만 남북관계에서 한국이 그렇게 했을 때 대북제재에 해당 안 되게만 한다면 트럼프 대통령으로서도 국내에 비판하는 분들이 많이 있지만 이것은 한국에서 그렇게 한 일이다 그러면서 남북관계의 문을 좀 더 열어 가는 그런 계기도 되지 않을까 생각할 때가 있어요. 혹시 그런 생각에 대해서는 어떻게 나름대로……",
        "회의번호": 49801,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2019년10월3일(목)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "결국은 한미 간 공조와 신뢰의 문제로 귀착이 되는 문제라서 그것들을 어떻게 추진해 가느냐는 우리가 지켜야 될 기본적인 틀 속에서 해야 된다는 데 어려움이 있는 겁니다. 우리가 만약에 그런 것 없이 먼저 했는데 거기에 만약에 조금이라도 오해의 소지가 있으면 그것이 또 신뢰를 깰 수도 있고요.   그래서 그것들을 어떻게 조화시켜서 하느냐가 결국은 실무 레벨에서 또 정상 레벨에서 소통의 문제이고 신뢰의 문제라고 저는 생각합니다. 그래서 적어도 뉴욕에서만큼은 그런 문제에서 신뢰를 잃지 않기 위해서 제가 지난 3년 동안 최선을 다했다는 말씀을 아까 드린 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 보안을 전담할 수 있는 기구나 전문가가 부재하기 때문에 매우 열악합니다. 전자정부로 가는 데에 있어서 도리어 상당히 취약요소가 될 수 있는 측면이 있는데, 하나 사례를 보겠습니다.  사례가 몇 가지 있는데 이것은 여수 버스정류장에서 있었던 사건이에요, 사례 1이. 이 버스정류장의 PC 프로그램이 해킹을 당하면서 모니터 화면에 소위 음란 동영상이 상영된 사례가 있었고요. 이것은 2016년 4월이었습니다.  사례 2번은 2018년 3월에 있었는데 어떻게 했냐면 유지ㆍ보수 업체를 해킹해서 대전 유성구의 PC를 하나 원격 접속을 해서 계정을 탈취합니다. 그래서 계정 탈취한 유성구 PC를 갖고 경북 군위군을 또 공격해요. 2차 공격을 또 한 거지요. 이 사례가 하나 있었고요.  그다음에 사례 3번은 공무원들이 자주 접속하는 홈페이지가 있어요. 홈페이지에 이미 이 악성 프로그램을 코드에 심어 놓은 겁니다. 그래서 접속되면 감염되게 해서 무려 6개의 지자체에서 13대의 사용자가 감염되는데, 대구ㆍ인천ㆍ대전ㆍ강원ㆍ전남ㆍ경북 등에서 여러 군데가 감염됐습니다.  그다음에 가장 최근인 2019년 4월에 이것은 지방자치단체의 서버를 침해해서 중앙 부처를 공격해 온 겁니다. 경기도청 서버에 웹 셸 파일을 설치해서 이를 통해서 경남 김해시 공무원 PC를 해킹하고 중앙 부처에 접속을 시도한 사례입니다. 그리고 이게 계속 증가하고 있어요.  다음 보면, 사이버 보안 침해 건이 연평균 한 1만 2000건이 넘습니다. 2014년부터 금년 8월 말까지 최근 사례를 보면 7만 7912건인데요, 연평균 한 1만 2400건 정도가 좀 넘습니다. 이 중에서 가장 많이 하는 게 웹 해킹이에요, 다양하지만. 웹 해킹이 전체의 한 88%, 금년 기준으로 하면. 그리고 전체 통합으로 봐도 67%인데 매년 웹 해킹이 급속하게 증가하고 있습니다.  이것은 뭐냐 하면, 저는 망 분리가 가장 시급하다는 거예요. 일반 인터넷망과 업무망이 분리되지 않으면 계속 이 웹 해킹을 통한 사이버 공격이 지속적으로 이루어진다는 것이지요. 상대적으로 악성 코드라든지 비인가 접근 이런 것은 도리어 줄어들고 있어요, 급격하게. 악성 코드는 급격히 줄고 있습니다.  다음 넘겨 보시지요.  그런데 이 현황을 보면, 지금 광역자치단체를 보면 거의 없어요. 광역자치단체에서 지금 기준으로 7개 시도가 41%고 기초는 1.2%, 3개밖에 없습니다, 하고 있는 데가. 그러니까 이것도 거의 아주 제한된 특정 업무, 일부 업무에 대해서만 망 분리를 하고 있어요. 거의 이루어지지 않고 있다고 봐도 과언이 아닙니다. 서울시가 그나마 제일 잘하고 있음에도 불구하고 서울시도 매우 제한적인 망 분리라 언제든지 웹 접속을 통해서 침투할 수 있는 여지가 열려 있는 거지요.  그리고 다음 페이지 보시지요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  지금 현재 보면 전담 인력 같은 경우가 거의 없어요. 서울시만 유일하게 보안 전담 부서를 설치하고 있는데 그나마도 인력도 몇 명 안 되고요 나머지는 아예 전담 인력이나 전담 기구가 거의 전무한 상태입니다.  저는 행안부장관께서, 전자정부24 이걸 지방정부하고 다 연계를 해야 되잖아요. 그러려면 지방정부의 보안 수준을 높이지 않으면 안 된다고 생각합니다. 그래서 이 문제에 대해서는 뭔가 대책을 세워서 지방정부에 행정지도를 하시든 시ㆍ도지사와 협의하셔서 대책을 좀 마련하셔야 된다고 생각합니다.  말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49468,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7651",
        "질문자_ISNI": "0000000040520140",
        "answer": "저도 100% 공감하고요.  중앙은 망 분리가 되어 있지만 지방에는 망 분리가 안 되어 있어 가지고 지방만 해킹당하는 게 아니라 지방을 통해서 중앙 망까지 해킹을 당할 수 있기 때문에 지방의 보안이 절대적으로 중요하다고 생각하고 시급히 망 분리 작업을 해야 된다 이렇게 생각해서 추진하려고 합니다. 지방 망 분리를 추진하고 또 그런 부분에 대해서 전자정부법이 개정되면 더욱더 대응책을 마련할 수 있다 이렇게 생각합니다. 그래서 조속히 그런 부분을 마련하고 추진하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 지금까지 일본 최고법원의 판결의 주요 내용은 ‘강제징용’이라는 표현을 씁니다, ‘징용’. 그 강제징용은 왜 그러냐? 1944년에 조선총독부와 일본제국이 발표한 법령 국민징용령입니다. 그다음에 국가총동원법이 1938년도에 제정이 됐고 이 법에 따라 조선 사람들이 일본 국민이기 때문에 일본 국가가 국민을 상대로 낸 법령이기 때문에 당연히 적용 대상이 되고 문제가 없다는 것이 최고법원의 판결입니다.  그러니까 우리 국회의원들이 강제징용이라는 말을 쓰는 것은 일본의 논리에 그대로 영합하는 말을 쓰는 것이기 때문에 정확히 우리는 강제동원이라는 말을 쓰고 있는 것입니다. 맞지요, 외교부장관님?",
        "회의번호": 49489,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7488",
        "질문자_ISNI": "0000000114322578",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어떻게 풀 계획이에요?",
        "회의번호": 49457,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "저희가 일단 정부 차원에서 계속 일본과 언제든지 협의할 용의가 있고 그런 의사를 일본 측에 여러 번 밝혔고, 다만 일본 측이 응하지 않고 있어서 협의가 진행되고 있지 않지만 정부에서는 그 협의에 열린 자세를 견지하는 한편, 우리 기업들의 애로는 소재부품수급애로센터를 통해서 또 지원을 해 나가고 관련한 이 신청에 필요한 문제에 대해서도 계속 그 대응센터를 통해서, 상담을 통해서 기업의 불편함을 최소화할 수 있도록 해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "위원장, 서울교통방송 허가 취소해야 되지 않습니까? 이 정도면 국민의 세금으로 편향적인 방송을 허가받은 범위를 벗어나서 보도, 시사, 뉴스 이걸 주로 편성하는 이 서울교통방송은 당연히 허가 취소가 돼야 된다고 봅니다.",
        "회의번호": 49476,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "부위원장님 말씀하셨던 것처럼 기상교통을 중심으로 한 방송사업 전반으로 허가를 받았고요. 허가의 내용은, 지상파 라디오입니다. 그래서 딱히 전문편성채널의 규정들이 적용되는 것 같지는 않다는 생각이 들고요.  내용 심의와 관련해서는 일단 방심위에서 내용의 공정성 문제에 대해서 심의를 지속적으로 하고 있고 위원님 말씀하신 대로 제재들도 있었던 것 같습니다. 그런 내용들은 이후에 재허가 심사에도 반영이 될 거라고 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "마지막으로 제가 한 가지만 더 질문을 드릴게요.  현 정권에서 자리를 차지한 것으로만 본다면 이 정권 탄생의 산실이라 해도 과언이 아닌 참여연대의 김경율 경제금융센터소장이 어저께 방송에서 ‘조국 펀드가 권력형 범죄 가능성을 보여 주는 충분한 증거를 갖고 있다’ 이렇게 밝혔습니다.  참여연대에 사실을 확인해서 사실이라면 총리에게 보고하고 전면적인 수사 확대를 통해 부정부패를 뿌리 뽑아야 된다고 그렇게 건의하실 생각 있습니까?",
        "회의번호": 49451,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월2일(수)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "아침에 저도 뉴스를 간단히 봤습니다. 저도 궁금하기는 한데요, 일단 한번 저도 참여연대에 내용을 알아는 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그럼요. 여기 공공부문이라는 것은 처음에는 정부, 공기업, 그리고 정말 공공의 서비스에서 일하는 모든 인력들로 다 커버가 됩니다. 한국은 처음에는 정부만 했다가 공기업만 갔다가 이제는 공공부문을 조금 더 확장을 시켰지만 예를 들어서 아직도 우리 사립학교 교원의 경우에는 정부에서 100% 인건비를 다 줍니다. 그럼에도 불구하고 그 인력이 공공부문의 일자리로 커버되지 않습니다.  우리의 경우에 비정규직이 굉장히 많은데 그 부분의 일부가 지금 빠져 있는 경우도 굉장히 많고요. 그래서 OECD에서 지금 이것은 행안부하고 인사혁신처하고 상당히 통계를, 행안부에서 주로 작성을 하는데요, 기재부와 행안부하고 해서 OECD 다른 국가의 공공부문의 일자리 통계 기준, 산정 기준과 좀 일치할 수 있도록 이것을 빨리 만들어 놔야 됩니다. 그래야지 정말 우리가 어느 정도 공공부문의 일자리를 좀 더 늘려서 공공 서비스를 확대할 필요가 있는 것인가, 아니면 우리가 적은 인력 가지고도 유럽 내지는 다른 OECD 국가와 같은 공공 서비스를 하면서 경쟁력을 가질 것인가 이런 것에 대한 비교가 가능하다는 부분이고요.  앞서 디지털세에 대해 말씀 잘해 주셨습니다. 한국에서도 지금 유튜브나 넷플릭스가 한국의 인터넷망에 트래픽을 많이 걸고 있어요. 그럼에도 불구하고 본사가 미국에 있다 또는 서버가 미국에 있다는 이유로 우리가 제대로 과세를 못 하고 있는 그런 부분이 있습니다.   그래서 유럽에서 이 디지털세를 부과하려니까 미국은 상당히 반대하지 않습니까? 미국 공사가 우리 사무실에 와서도 제가 낸 디지털세를 부과해야 된다는 것에 대해서 찾아와서 거기서 설명하면서 반대를 하고 있습니다.   그래서 OECD 국가 또는 유럽 국가에서 이 디지털세에 어떤 식으로 접근하는지에 대한 자세한 상황들을 본국하고 계속 긴밀하게 협조해 나가고 그 자료를 저한테도 제공해 주시기 바랍니다. 응답은 마지막에 부탁드리겠습니다.   그리고 최 대사님께 다시 한번 질문 하나를 더 드리는데요.  한국에서 지금 CVID, FFVD, 그리고 컴플리트 디뉴클리어라이제이션(complete denuclearization) 이 3개의 개념에 대해서 상당히 혼선이 있어요. 완전한 비핵화와 동일한 개념이라고 장관께서 여러 번 대답했음에도 불구하고 또 최근에는 그 개념의 정의에 대한 접근이 필요하다, 그 간격을 좁힐 필요가 있다는 그런 발언도 했습니다.   우리 대사께서 본국 외교부에서 이 부분에 대한 프레스 가이드라인을 받은 적 있습니까? 이 개념은 이런 것이다 그런 식으로 지금 EU에서는 CVID 개념을 고수하고 있는데 본국에서 EU 대사라든지 공사 10여 분하고 만났을 때 CVID만 얘기를 하고 있더라고요. 그러면 우리 한국의 경우는 이 비핵화 개념을 어떤 식으로 설명을 해라, 본국에서 PG 프레스 가이드라인이 왔습니까?",
        "회의번호": 49795,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "이번 계기로 해서 본부로부터 받은 것은 아직 없고요. 다만 제가 이 자리를 빌려서 한 번 더 설명드리고자 하는 것은 지난해 한불 양국 정상회담 계기 공동선언을 채택했습니다. 그때 공동선언 문안을 두고 한ㆍ프랑스 간에 사전에 긴밀한 협의를 했는데요. 그때 CVID 용어랑 그다음에 저희가 사용하는 완전한 비핵화 용어에서 어떤 것을 사용해야 되느냐에 대해서 이야기가 나왔습니다.    일단 프랑스 측은 안보리 상임이사국으로서 유엔 안보리 결의상 CVID를 사용해 왔으니까 CVID를 썼으면 좋겠다, 또한 유럽연합 차원에서도 EU 차원에서도 CVID를 죽 써 왔기 때문에 EU의 여타 회원국들과 협의 없이 죽 사용했던 용어를 바꾸기는 조금 어렵다 그렇게 우리 측에 양해를 구해 왔고요. 이에 우리는 우리 정부가 그동안 죽 사용했던 완전한 비핵화와 실질적 의미가 다르지 않다라고 생각해서 이를 유연하게 받아들였습니다.   그런데 역으로 동시에 프랑스 측도 우리와 같은 생각으로 CVID는 같은 생각이다라는 차원에서 우리가 사용하는 완전한 비핵화를 사용하는 데 이견이 없어 가지고요, 공동성명 제3조에 보면 CVID가 나오고 그다음 줄에는 또 완전한 비핵화가 나옵니다. 제가 이해하고 있기로는 적어도 프랑스와의 관계에서는 CVID와 우리가 생각하는 완전한 비핵화는 같은 의미를 갖고 있고, 다만 제 개인적인 의견입니다마는 앞으로 이것을 구체적으로 채워 나가는 것은 관계 후 협의에 따라서 또 정해 나가야 될 것으로 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그동안에 국민들이 왜 이런 우려를 하고 있는지 몇 가지 사례를 보십시다.  국민이 뽑아 놓은 대통령입니다. 그냥 개인이 아닙니다. 국민입니다. 그 국민이 뽑아 놓은 대통령이, 아까 아홉 번의 자랑을 하셨었지만, 미국과의 정상회담을 함에 있어서 그동안에 정말 국민들이 못 봤던 장면들을 많이 봤습니다. 한국 대통령에게 물은 질문도 미국 대통령이 낚아채서 그냥 답변을 하고 열일곱 가지 질문 중에 우리는 하나도 답변을 못 하게 하는가 하면 정상회담을 하는 자리에, 기자들하고 영부인들이 동석해 앉아 있는 자리에서 미국 대통령이 혼자 일방적으로 얘기 다 해 버리고, 언론에 난 바에 의하면 통역 빼면 한 2분 여 정도, 이런 정도로 얘기를 하는가 하면……   미국이 보호무역이네, 자국민을 위해서 트럼프식의 비즈니스 외교를 한다고 칩시다. 그러면 한국은 문재인식 비즈니스 외교는 없습니까? 세계에서 경제가 지금 가장 잘나간다 하는 미국에 한국의 대기업들이 너나 나나 없이 만날 때마다 뭔가, 뭔가, 뭔가 투자를 하겠다, 구매를 하겠다 하는 얘기를 하고 또 도대체 국방부하고 어떤 상의가 이루어져서 하는 얘기인지는 모르겠지만, 그게 급조해서 하는 것인지 어쩐지는 모르겠지만 만날 때마다 그렇게 무기 구입을 한다는 것을 미국 대통령도 자랑스럽게 얘기하고 우리도 발표를 하는데 국민들은 이런 부분들이 도대체 이해가 되지 않습니다.   앞에 말한 정상회담에서 통상적으로 서로 지켜야 될 부분도 지키지 않을 뿐만 아니라 경제 부분에 있어서도 이렇게 일방적으로 하는 이런 외교에 대해서 틀림없이 미국의 뭔가가, 그동안에 조야에서 나왔던 발언들을 보면 우려스러운 발언들이 굉장히 많습니다. 미 의회, 상원ㆍ하원 두 곳에서도 결의를 통해서 한미일 간의 공조를 강조하는가 하면 국방성에서 발표한 것이라든가 또는 인도ㆍ태평양 전략보고서라든가 최근에 나온 모든 보고서들이 우리로 하여금 미국이 많은 것을 우려하고 있다라는 생각을 갖게 하는데, 정작 한국 국민들은 이렇게 알고 있는데 미국의 대사께서는 전혀 문제가 없다 이렇게 말씀을 하시니까 답답한 겁니다.   하나 묻겠습니다. 역사에 나오는 황윤길하고 김성일 두 분의 내용은 아시지요?",
        "회의번호": 49763,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "잘 모르겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "OECD대표부에 대해서 좀 말씀드리겠습니다.   고 대사님이 얘기한 것처럼 OECD는 이제 가장 중요한 국제 경제기구의 위상을 확보하고 있는데 그런 점에서 역사 문제를 경제 문제로 끌어들여서 전통적으로 확립되어 있는 또 OECD의 설립 목적에도 명기되어 있는 다자주의와 무차별 원칙에 입각한 세계무역의 확대라는 그 가치를 크게 훼손하고 있는 상태 아닙니까? 그런 점에서 우리 대표부가 OECD에서 이 문제를 아주 적극적이고 유효하게 홍보하고 대응할 필요가 있다고 보는데 일단 자료만 본 바로는 여기에 관한 내용이 없어서 걱정이 됩니다. 그 자료에 없는 것으로 봐서는 역시 그렇게 체계적이고 전략적인 대응 방침이 있는 것 같지는 않은데 어떻습니까?",
        "회의번호": 49795,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "3668",
        "질문자_ISNI": "0000000463655389",
        "answer": "일본의 수출 규제 문제가 불거지고 나서 저희들이 특히 일본뿐만 아니라 지금 무역과 관련해서는 미국도 있고 많은 문제가 있습니다마는 일본과 관련해서는 저희들이, 제가 이 사무국의 무역국장을 만나서 지금 벌어지고 있는 상황에 대해서도 설명도 했고 또 다른 나라에서 온 OECD 대사들도 만나서 설명을 하고 관계……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 크게 ‘한미 동맹의 굳건함을 다시 확인하고 교착된 북ㆍ미관계를 다시 대화와 협상으로 진전시킬 수 있는 모멘텀을 만든 것’ 이렇게 정리할 수 있을 것 같은데요.  대사님 보고 과정에도 있습니다만 ‘실무협상 재개를 위한 공조와 더불어 유의미한 실무협상 진전을 위해 전략적 소통’ 이런 표현이 있었는데 그 전략적 소통을 어떤 것으로 해석하면 됩니까? 예를 들면 그동안 워싱턴에서 ‘선비핵화 후대화와 협상’ 이런 부분에서 조금 더 전진해 ‘선비핵화 후제재 완화’로 정리됐었는데 최근에는 워싱턴의 생각이 그것보다 ‘동시적이고 단계적인 상응 조치’ 쪽으로 조금 더 진전된 것으로 볼 수 있습니까, 아니면 다른 해석을 해야 되는 겁니까?",
        "회의번호": 49763,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "정상회담에서 나눈 말씀들에 대해서 제가 구체적으로……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 이 문제를 풀려면 어떻게 해야 돼요? 국가 간에 협약을 통해야 되는 겁니까, 아니면 서울시장님과 동경도지사 간에 합의를 하면 되는 겁니까? 뭐가 돼야 그다음부터 정부가 예산을 넣든지 할 거 아닙니까?  그다음에 아까 심재권 위원님께서 지적하신 대로 도대체 유치원 교육에 대해서 지원을 안 한다는 거 그건 저희들로서는 납득을 할 수가 없거든요. 어떻습니까? 그것을 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 49764,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "731",
        "질문자_ISNI": "0000000458481089",
        "answer": "동경 한국학교 확충 관련해서는 일전에 대사관하고 동경도와 MOU를 체결해서 협의가 진행 중에 있었던 사항입니다. 마찬가지로 동경도의 폐교시설을 임대로 이용하는 것을 MOU를 체결해서, 협의를 진행하는 사항을 MOU를 체결했던 사항인데 그게 파기가 된 실정이고요. 앞으로도 이 문제를 해결하려면 마찬가지로 같은 절차 진행이 필요하다고 봅니다. 동경도와 대사관의 MOU 체결과 그에 따라서 동경도와 구체적인 실무협의가 진행돼서 임대료 책정이라든지 이런 사항이 결정되면 되는 사항으로 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "됐습니다.  결국은 금년에 그래서 기재부에서 발표한 세법 개정안에 이 내용이 들어 있어요. 그러니까 세법 개정이 되면 이게 가능한 얘기지만 지금은 불가능한 얘기입니다. 불가능하면 불가능하다라고 중앙정부에서 정확하게 국민들에게 알려 줘야지 이것 안 가르쳐 주면 직무유기예요, 직무유기.  그다음 표 한번 보세요.  그래서 이렇게 개정안대로 되어야지 가능하다. 결국은 중앙정부하고 얘기가 됐는지 모르지만 서울시가 국회 통과도 안 된 세법 개정을 전제로 해서 이게 가능한 것처럼 얘기하는 것은 이것은 정말 국민을 속이고 서울 시민을 속인 거예요. 이런 엉터리 행정이 어디 있습니까?",
        "회의번호": 49497,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7373",
        "질문자_ISNI": "0000000463653308",
        "answer": "세법 개정안을 발표한 이후에 그것을 보고 아마 저렇게 되지 않았나 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이게 우리나라가 잘못하고 있는 겁니다.   헌법 제6조를 보면 “헌법에 의하여 체결ㆍ공포된 조약과 일반적으로 승인된 국제법규는 국내법과 같은 효력을 가진다.” 이렇게 돼 있습니다. 그래서 현재 우리 정부가, 외교부가 국내법을 위반하고 있는 겁니다. 외교부장관이 탄핵감입니다, 법적으로만 따진다면.   또 3조 1항에 양국 간에 중재를 요청하면 중재위원회를 만들게 돼 있고 그게 안 되면 제3국에 요청해 가지고 또 중재위를 구성하게 돼 있는데 우리 정부가 미국 측에다가 중재 요청했지 않습니까. 그러면 1항을 뛰어넘어서 2항으로 갔는데 이것도 해결이 안 되고 있어요.   그래서 이런 양국 간의 감정싸움 때문에 결국 중간에서 우리 기업인들과 국민들만 피해를 받고 있는데 청구권협정상의 정식 중재절차에 의해서 상황을 빨리 끝내야 된다. 빨리 출구전략을 이 협정서 규정대로 해야 된다 이렇게 저는 주장하는데 대사는 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49764,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "그 부분과 관련해서 저희들의 기본 입장은 청구권협정 제3조에 의해서 분쟁 해결 절차로 가는 것은 정부와 정부 간에 문제가 되는 것입니다. 그런데 저희들은 아까 말씀드린 것처럼 이것을 개인 간의 민사상 사건으로 양측의 입장을 흩트리지 않고 해결하는 방안을 계속 찾는 노력을 해 오는 단계고. 또 일본 측의 그런 3조 1항에 관한 주장은 지금 현 단계에서는 그 규정의 성격상 할 수 없다고 저는 보고 있습니다. 왜냐하면 이것은 어디까지나 개인 간의 민사사건이기 때문에. 또 그 민사사건에 대해서 우리 재판부가 판결을 내리고 그 판결이 이행되는 것은 개인 간의 일이지 여기에 지금 정부가 개입할 여지가 없는 사안입니다. 그래서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "연일 수고 많으십니다.   대기업들이 왜 그렇게 많은 현금을 보유하고 있는지 우리 경제팀이 풀어야 할 숙제입니다. 당연히 기업은 기업활동을 위해서 투자를 해서 돈을 벌어야 되는데 그 돈을 갖고 있습니다. 투자처를 찾지 못하기 때문입니다. 그래서 국내는 안 되니까 해외로 해외로 탈한국을 하고 있습니다. 정말 우리 경제팀이 그런 장벽들을 제거하는 데 얼마만큼 묘안을 내느냐에 따라서, 마음을 여느냐에 따라서 우리 경제상황이 달라지리라 생각이 듭니다.   부의 대물림에 대해서 요즘 논쟁이 많이 되고 있는데 누구로부터 태어났는지 또 누구와 결혼을 했는지 또 얼마나 상속을 많이 받았는지 굉장히, 타고 나는 것이기 때문에 탓할 수는 없습니다마는 특권과 또는 권력으로 편법으로 재산을 형성하고 부를 대물림하는 이런 한국사회 그리고 이를 용인하는 현 정권에 대해서 어제 보수단체 집회에서도 많은 의견들이 표출이 됐다고 저는 생각을 하고 우리 경제팀도 특별히 유념해야 될 것으로 생각이 듭니다.  부총리님, 세원 관리에 대해서 질의를 좀 드리겠습니다.  조국 교수의 인사청문요청안을 보면 총 재산이 56억인데 본인이 16억이고 부인이 38억, 그런데 이런 재산 형성에 대해서 세정 당국이 과연 제대로 들여다보고 또 기재부는 잘 관리를 했는지.  월급 30만 원의 전임강사 3년 수입이 전체인데 3년간 유학을 하고 돌아오자마자 서울에 있는 아파트를 사고 또 부인은 상속을 받았는데 상속세 낸 것은 없고 또 학생인 자녀들까지 사모펀드에 투자를 하고, 일반 국민들 눈높이에서 보면 이 모든 게 이상한 겁니다. 있을 수 없는 일입니다.  그래서 편법에 의한 부의 대물림을 막기 위해서 고액 재산가뿐만 아니라 고위직이나 또 사회지도층에 대해서도 특별 세원관리 대책이 저는 필요하다고 보고 나아가서 인사 검증 시에도 재산형성에 대해서는 국세청의 검토의견을 참고할 수 있도록 제도적인 장치가 필요하다고 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49497,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "3485",
        "질문자_ISNI": "000000046365372X",
        "answer": "위원님, 전체적으로 같은, 세정 분야에 편법이 있어서는 절대 안 된다고 저는 생각을 합니다. 기본 원칙은 전적으로 의견을 같이하고요.   다만 사회지도층에 대해서 특별 세원관리 말씀을 주셨는데 이에 대해서는 그와 같이 편법을 방지하는 효과는 있겠지만 너무 지나치게 개인 사생활을 관여하는 게 아닌가 해서 여기에 대해서는 별도로 사회적 합의나 논의가 있어야 되지 않은가 싶고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 우리은행이 3월 21일부터 5월 31일까지 두 달간 판매한 19개 상품을 다 분석을 해 봤습니다. 그랬더니 0.6 기준으로 보니까 5월 10일 날 판 것들은 다 100% 손실입니다.  다음 장을 보면요, 10년물 금리 추이가 저렇게 하락하고 있었고요.  그다음 것, 이 표를 보시면 기초자산도 같고 투자기간도 같고 또 쿠폰수익률도 같다, 그러면 채권에서 투자기간과 수익률이 같고 기초자산도 같다면 이 2개 상품이 내재하고 있는 리스크는 같습니까, 안 같습니까?",
        "회의번호": 49466,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "내재 상품은 같지만 언제 가입했느냐에 따라 좀 달라질 수 있겠지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 국세청 자료를 보니까요, 자료 한번 봐 주시겠습니까?    (영상자료를 보며)  연금계좌세액, 가입 근로자가 250만 5823명인데 이 중에서 8000만 원을 초과하는 고소득자 이분들이, 전체 공제세액 8816억 중에서 3990억 원을 지금 이분들이 혜택을 보고 있어요. 전체의 45.26%입니다. 그리고 4000만 원 이하의 근로자들을 보면 이분들은 686억 원의 공제세액 혜택을 보고 7.78%밖에 되지 않습니다.  연금계좌세액 이게 근로소득자뿐만이 아니고 종합소득세 신고자의 경우에도 마찬가지입니다. 종합소득세 신고자도 상위 10%가 전체의 43.7%인 1344억 원의 혜택을 보고 있습니다.  상황이 이렇다 보니까 세액공제 도입 이후에 고소득층의 연금저축은 유지되고 있는데 저소득층의 연금저축은 오히려 감소하고 있습니다.  한번 표를 보시면 소득 2000만 원 이하는 2013년도 세법 개정 이전에는 159만 원의 연금저축을 평균적으로 납입했는데 2014년도에 62만 원 그리고 2015년도에는 39만 원, 급격히 줄어드는 것을 알 수가 있습니다. 대신에 8000만 원을 초과하는 고소득자들은 323만 원에서 2014년 322만 원, 2015년 319만 원 이렇게 변동이 별로 없습니다.  그리고 기획재정부의 2019년도 조세특례 심층평가 보고서를 봐도 정부의 비과세 종합저축에 쓰이는 조세지출액의 90.5%가 가입자 가운데 금융소득 상위 30%에게 돌아갑니다. 결국 이것은 뭐냐 하면 비과세 종합저축의 혜택이 실제로는 대부분 부자 노인들에게 돌아간다 이렇게 볼 수 있습니다.  이외에도 자녀 의료비ㆍ교육비 특별세액공제에서도 2013년 세법 개정에서의 전환 취지하고는 다르게 여전히 고소득자에게 세제 혜택이 집중되고 있다 이렇게 볼 수가 있습니다.  부총리님, 소득 양극화가 심화되면서 조세의 소득 재분배 기능과 과세 형평성 실현의 중요성이 점점 커지고 있습니다. 우리나라는 현재 인구 고령화와 그리고 노후 빈곤 문제가 심각한 수준에 이르고 있는데요 그런 의미에서 앞서 말씀드린 연금계좌세액공제의 경우 저소득층의 연금저축 증가 유인을 만드는 것이 노인 빈곤을 줄이는 데 있어서 중요한 기능을 할 것이다 이렇게 봅니다.  결정세액이 0원인 경우에도 연금계좌의 경우 세액공제 환급을 해 주는 환급형 세액공제를 비롯해 가지고 소득세 공제체제를 보다 저소득층에 포용적 형태로 재설계할 필요가 있다고 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49497,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "3268",
        "질문자_ISNI": "0000000463654626",
        "answer": "위원님 지금 말씀 주신 대로 조세지출에 있어서 고소득층에 많이 귀착되는 것이 전체 통계적으로는 그렇게 나와 있는데요 사실은 저희가 두 가지를 구할 필요가 있을 것 같습니다.  사실 지금 위원님이 연금계좌세액공제를 사례로 드셨는데요 조세지출 전체에 대해서 중ㆍ저소득층에 귀착되는 비중은 전체적으로는 점점 높아지고 있습니다. 작년 66%에서 올해는 70%로 이렇게 높아지고 있는데요 다만 연금계좌세액공제 같은 경우는 위원님 말씀하신 대로 고소득층의 혜택이 훨씬 더 큰 것 같습니다. 이것은 아마 상위 10%의 근로소득이라든가 소득세 납부액이 많다 보니까 상대적으로 감면 혜택이 많은 것 같은데요.  저희가 한번 검토해 보겠습니다. 현재로서는 연금계좌에 대한 세제 지원이 형평성 있게 지원이 되고 있다고 보이고요. 위원님이 말씀하신 대로 더, 예를 들면 환급형 세액공제 방식을 도입한다든가 하는 사례가 그렇게 많지 않아서 선뜻 말씀드리기가 뭐한데 하여튼 위원님이 말씀 주셔서 저희가 점검해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 오늘 사회복무요원에 관한 질의가 많이 나오는데요, 다른 분야에서 한번 해 보겠습니다.  사회복무요원들이 병가를 얼마나 하느냐 따져 봤더니 군을 특정해서 좀 그렇습니다만 해병대 장병들이 2일 가는데 8일 정도. 그런데 8일 정도에 문제가 있는 게 아니라…… 심각한 게 두 가지가 있던데 하나는 휴일 전후로 해 가지고 유달리 발병을 많이 해요, 50%가 넘던데, 50.9% 정도가. 그리고 또 지금 계속 나오고 있습니다만 사회복무요원 중에서 연예인, 고소득자, 공직자, 체육 선수들이 유달리 병가가 많습니다, 26～30일 사이. 이런 것에 대해서……  본인이 작성한 확인서로 진단서를 대체한 경우도 있지요? 그리고 말단 담당, 말단이라고 해서 죄송합니다만 담당자가 확인하고 증빙서류 없이 병가 조치한 경우도 한 13% 정도 됩니다.   그래서 이런 것에 대한 개선 방안이 필요하다고 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49804,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7390",
        "질문자_ISNI": "0000000463651644",
        "answer": "저희들은 그러한 사실이 발생하지 않도록 복무 기간에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오전에는 김성수 간사님 그리고 오후에는 이종걸 위원님이 지적한 것처럼 투표형 프로그램의 조작 가능성, 의혹 개연성이 있는 투표형 프로그램에 대해서는 전반적인 조사가 필요하다고 보는 거지요?",
        "회의번호": 49476,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요?  자, 다음 것 한번 보시지요.  이게 최근에 대정부질문에서 오고 간 대화인데요.  어떤 의원님께서 질문을 하자 최근에 논란이 되고 있는 조국 법무부장관이 ‘우리 헌법 속에 사회민주주의의 이념이 포함된다고 생각을 한다’라고 답변을 했어요. 그랬더니 질문하셨던 의원님께서 ‘자유민주주의에 왜 그런 게 들어가냐’라는 취지로 다시 재질문을 하셨어요. 그랬더니 장관이 ‘자유민주주의와 사회민주주의 모두가 우리 헌법 이념 속에 포함된다고 생각하고 있다’라고 다시 답변을 했습니다.  아까 제가 보여 드렸던 그 결정례, 지금도 그 태도가 바뀌지 않았다고 얘기하셨는데 그 결정례에 비춰 본다면 조국 법무부장관이 틀린 답변을 한 것은 아니지요?",
        "회의번호": 49741,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "아까 보여주신 그 결정례는 경제질서에 관한 설시고요 이것은 헌법 문제라고 따지면 8조 4항 등에 있는 자유민주주의 조항에 관한 논의가 될 것 같습니다. 그래서 그 두 가지를 똑같이 비교하는 것은 좀 무리라고 생각이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음 명함을 한번 보여 주세요.  해당 요원은 CTO예요. CEO를 기술적 측면에서 보좌하는 최고기술경영자, 경영 지원 활동을 총괄하는 책임자.   이런 직책을 본인 명함에 사용했습니다. CTO 명함을 받으면 누가 보더라도 이 사람은 경영에 관여하는 또 업체를 대표하는 사람이라고 추정할 것 아니겠습니까?  저희가 해당 요원의 이름을 한번 검색해 봤어요. 그랬더니 올해 9월에―지난달이지요―지난달에 열렸던 한 행사에 CTO 직책으로 참여해서 성공한 제품에 대한 소개를 하고 발표를 한 것으로 언론 기사에 나오고 있습니다. 이게 만약에 잘못된 거라면, 직책이나 이름이 잘못됐다고 그러면 언론사에 정정 보도를 요청할 텐데 이 기사는 현재도 그대로 있어요.   이 기사가 사실이라면, 이렇게 활동하고 있다면 문제 있는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 49804,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7435",
        "질문자_ISNI": "0000000463651310",
        "answer": "예, 문제가 있는 것으로 판단됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근 5년간 건설현장의 사망자가 3400명에 달한다고 합니다. 안전불감증이 빚은 인재라고 볼 수밖에 없는데요. 정부가 지난해 1월에 생명과 안전을 최우선으로 하는 일터조성프로젝트를 발표했습니다. 그리고 산재 사망자 수를 2022년까지 절반으로 감축하겠다라는 목표를 세웠고 그 프로젝트의 1순위 타깃으로 건설현장을 지목했습니다. 산재 사망자 수의 절반 이상이 건설현장에서 발생하기 때문입니다.  며칠 전에 국회 앞에서 건설노동자들이 전국에서 10만 명 가까이 모여 건설현장의 안전을 외치면서 대규모 집회를 했습니다. 제가 그날 현장에 가서 직접 목소리를 듣고 또 건설현장 노동자들의 민원을 접수했는데요. 지금 일선의 건설현장에서는 이런 산재와 안전 문제, 물론 불합리한 하도급 문제라든지 여러 가지 이슈가 있지만 안전 문제가 매우 심각하다 이런 것을 알 수가 있었습니다.   실제로 건설현장에 보면 매년 수백 명의 노동자가 목숨을 잃고 수천 명의 노동자들이 다치고 있습니다. 아까 말씀드렸지만 최근 5년간 사망자 수도 3400명이 넘는데요. 이 부분이 또 문제는 해마다 증가하고 있다는 겁니다.   그런데 2022년, 후내년에 절반으로 감축하겠다고 목표를 세웠는데 도대체 어떻게 감축을 할 것인지 매우 의문이 아닐 수가 없습니다.     (영상자료를 보며)  지금 표를 보면 산재가 해마다 증가 추세입니다. 사망자 수도 증가를 하고 있고요. 그리고 통계를 보면 무엇보다 건설현장의 안전을 주도해야 할 대기업 건설사가 주관하는 현장에서 사망자가 늘고 있습니다. 1위ㆍ2위ㆍ3위ㆍ4위ㆍ5위 업체가 보면 우리나라 최고 수준의 건설사들이 이렇게 사망자 수, 부상자 수가 많은 것을 알 수가 있습니다.   심지어 정부나 정부투자기관이 발주하는 SOC 건설현장에서도 산업재해가 매우 빈번히 발생하고 있습니다. 도로공사 고속도로 건설현장이 유형별로 가장 사고가 많고 그다음에 청사 건설현장 그리고 철도 건설현장, 이런 정부 관급공사 현장에서 산재가 매우 빈번히 발생하고 있습니다.   장관님께 여쭙겠습니다.   건설 수주량이 대형 건설회사가 많은 탓도 있지만 꼭 그 순위만은 아니고, 대형 건설사가 수주량 순위가 아닌 일반적으로 지금 대형 사고나 사망사고, 산재사고가 매우 높고요. 그리고 무엇보다도 모범이 되어야 할 정부기관 발주사업이 이렇게 산재가 매우 높은데 이런 부분에 있어서 결국은 그동안 정부가 해 오던 산재 안전관리가 사실상의 효력이 없고 보여 주기식 안전조치에 그치지 않았나 이런 의문이 듭니다.   이런 부분에 관해서 지금 건설현장의 산재를 획기적으로 줄이고 또 사망사고를 줄일 수 있는 그것을 하겠다고 이미 발표는 했습니다만 이것이 실효성이 없다는 것이 드러난 만큼 보다 획기적으로 산재를 예방할 수 있고 방지할 수 있는 안전관리 대책을 세워야 한다고 생각하는데요. 여기에 대한 대책 어떤지 여쭙겠습니다.",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "위원님 말씀처럼 대기업 건설사에서 산재사고가 줄어들지 않고 있습니다. 그래서 저희도 대기업 건설사에 대한 산재 예방대책을 다시 한번 점검하고 있습니다.   저희가 지금 생각하고 있는 것은 대기업 건설사의 경우에 중대재해 발생 건수나 시공능력 순위 등을 고려해 가지고 저희가 건설업체를 차등 관리할 생각입니다. 그래서 대형 사고가 발생하는 경우에는 전체 특별근로감독을 실시하고요. 그다음에 기본적으로 사망사고가 반복 발생하는 건설업체에 대해서는 사망사고감축목표관리제라는 것을 시행할 생각입니다. 그래서 이런 사망사고가 반복 발생하는 사업체에 대한 지도감독을 좀 더 강화할 생각입니다.  그리고 SOC 공사의 경우에는 저희가 지난 3월 달에 공공기관 안전관리대책을 발표한 바가 있습니다. 여기에서 보면 국가가 발주자이기 때문에 발주자의 의무를 대폭 강화할 생각입니다. 그래서 최소한 공공기관이 발주하는 공공건설공사의 경우에는 산업재해 발생을 획기적으로 줄여 볼 생각입니다. 그리고 국토부와 협업해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남관표 대사께서는 청와대에서 새로운 정부의 외교ㆍ안보의 큰 틀을 함께 논의했던 분이기 때문에 여러 가지 정부의 방침도 잘 알고 또 본국하고의 관계도 좋으리라고 생각합니다. 그 점을 주재국에서도 남 대사에 대한 위상을 인정할 것이라고 생각하기 때문에 남 대사께서 어떤 제안을 하는 것이 대단히 중요하다는 말씀 드리고요.   한일 관계 현안의 기본 틀은 65년 한일청구권협정과 작년 10월 말에 있었던 대법원의 판결이 충돌하는 것이지요. 그런데 이 본질이 돈의 문제가 아니라 명분의 문제가 돼 버렸어요. 그래서 서로 명분을 찾아 가지고 합의함으로써 더 큰 양국 간의 국익을 확보하느냐 하는 것이 큰 틀에서 결정이 되어야 된다.   그런데 여기서 중요한 것은 이미 공식적인 루트를 통해서 해결할 수 있는 단계는 지났기 때문에 최고지도자들에 의한 전략적 결단이 필요하다. 그러나 그분들이 직접 만나서 담판할 수 없기 때문에 최고지도자들의 뜻을 반영할 수 있는 분들이 그야말로 속마음, 혼네(ほんね)를 가지고 모든 것을 얘기할 수 있는 접촉이 필요하다고 보는 겁니다. 바로 그렇기 때문에 그동안 야치의 우리 파트너들이 왔는데 이제 기타무라가 그 자리를 승계했기 때문에 과연 과거의 파트너였던 국정원장이 될 것인지 아니면 안보실장이 될 것인지에 대한 판단을 잘 하셔서 그러한 분위기를 빨리 만들어서 큰 틀의 합의를 이끌어내는 것이 중요하다. 그것은 1963년에 독일과 프랑스가 맺었던 엘리제 조약, 과거를 청산하고 새로운 신시대를 개척하고, 그 조약에 보면 모든 것에 대한 교류를 하고 국가수반과 각료들의 정례회의를 한다는 큰 틀 그리고 독일ㆍ프랑스가 공동 학생 역사교과서를 만들었던 과정을 잘 참고할 필요가 있다. 그러한 판단을 잘 해서 늦지 않는 제안을 해 주시길 바랍니다.   참고하시겠습니까?",
        "회의번호": 49764,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "먼저 영상을 잠깐 봐 주시지요.    (영상자료 상영)  잠깐 PPT 화면 좀 봐 주세요.    (영상자료를 보며)  이게 관세청이 압류한 고액ㆍ상습 체납자의 실제 사진입니다. 외화, 명품백 그다음에 금은주화 이렇게 굉장히 다양해요. 그리고 관세청이 이것을 압류하는 것은 지난 2017년 5월부터 시행된 고액상습체납자 수입품 압류제도에 따른 것입니다. 그리고 이러한 사실을 국세청에 통보하도록 되어 있어요.  그다음에요.  그런데 관세청이 지금까지 약 2년 동안 압류를 한 게 총 116건인데 굉장히 적습니다. 실제로는 이것보다 훨씬 많을 거예요.  다음 화면이오.  지금까지 지난 2년 동안 고액ㆍ상습 체납자 압류제도에 따른 그걸 보면 물품을 실제로 구입한 상습체납자들이 해외에서 입국하면서, 출국한 후에 구입한 거나 해외직구를 통해서 한 게 1만 3000건이 넘는다고 되어 있습니다. 그런데 실제 통관을 한 건 1789건, 그러니까 13.5%밖에 안 돼요. 그리고 116건 숫자가 이 내에 들어있는 겁니다. 그러니까 이것을 실제로 한 10배 이상으로 하면 1000건 이상 훨씬 넘어간다는 얘기가 되겠지요.  그다음에요.  그런데 물론 관세청에서 여러 가지 인력의 한계로 통관검사를 충분히 늘리지는 못하는 애로점이 있는 게 하나가 있고 또 하나 이렇게 해서 어쨌든 적발된 건수에 대해서 국세청에 통보하는데 국세청에서 이것을 활용해서 고액ㆍ상습자에 대한 추가 대응이 전혀 없는 거예요. 추적 징수가 0건이에요, 0건.  그러니까 뭐냐 하면 사실 이런 압류 정보가, 이런 제도를 도입해서 이것을 파악해서 억제시키기 위한 것 아닙니까? 그런데 고액ㆍ상습 체납자들이 이런 고가의 물품을 해외에서 구매하면서 호화 생활을 하는데 그러면서 실제로 여력이 있다는 거예요. 그리고 세금을 한 푼도 안 내요, 다 은닉하고. 이것은 어떻게 보면 악질 체납의 대표 사례입니다.  그런 점에서 본다라면……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)국세청이 사실은 이런 것들에 압류 정보들을 활용해서 조세정의를 세울 수 있도록 추적 징수 활동을 좀 더 강화할 필요가 있다고 봐져요.  그런 점에서 봤을 때 제가 관세청과 국세청 양쪽의 얘기를 다 들어 봤는데 이것을 해당 기관에만 맡겨 놓을 게 아니라 어쨌든 기재부가 조세정책을 총괄하는 곳 아닙니까? 그래서 기재부가 양 기관과 협의해서 관세청에 대해서는 통관검사를 강화할 수 있는 방안을 강구하고 또 국세청은 이것을 활용해서 조세정의도 더 세우고 그리고 이런 상습적인 악질적인 사례들에 대해서는 보다 바로 세울 수 있도록 방안들을 좀 더 적극적으로 강구할 필요가 있다고 봐져요.  어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49497,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7615",
        "질문자_ISNI": "0000000463656090",
        "answer": "위원님, 저희는 세금 공정 차원에서 상습 체납자에 대해서는 강하게 대응해 나가야 된다고 생각하고 지난 6월 달에 악의적 체납자에 대한 대책 방안을 발표한 바 있습니다. 그래서 여러 가지 보완 대책을 발표하고 시행 중인데요.  위원님이 오늘 말씀해 주셨던 수입품 압류제도와 관련돼서 국세청과 관세청과 기재부가 조금 더 협업을 해야 될 사안이 있는 것 같습니다. 이 파트에 대해서 국세청, 관세청하고 기재부가 같이 대책회의를 해서 추가적으로 보완할 수 있는 방안을 제가 별도로 만들도록 하겠습니다. 그리고 대책이 만들어지면 의원실에 저희가 말씀드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "근본적으로 건설사가 공사 대금을 체불할 수 없게끔 제도가 잘 설계는 되어 있습니다. 그런데 실제 건설공사 지급 금액을 좀 보겠습니다.   지금 표에 나온 것처럼 총공사비에서 일반적으로 절반 이상을 직접공사비, 즉 노무비하고 자재비 등이 차지하는 것을 보면 한 30% 정도 남짓입니다. 그러니까 18년도 합산하면 한 29% 되지요. 그다음에 올해 현재도 한 33% 정도 됩니다. 그리고 원도급 몫이 한 45% 정도 차지하고 있지 않습니까? 그런데 한국은행 자료를 봤더니 건설업의 총비용에서 재료비하고 노무비가 차지하는 비용이―2017년도 기준입니다―47.4%예요. 그러니까 아직도 꽤 많은 괴리가 있다는 것 아니겠습니까?  저는 장비와 자재 대금하고 이 노무비를 분리했음에도 불구하고 원도급 몫이 절반가량 차지하는 것을 납득하기가 좀 어렵습니다. 그래서 원도급자가 자재ㆍ장비나 노무비를 실제로 지급하지 않거나 체불하고 있지 않은지 또는 과도한 이윤을 원도급이나 또는 하도급이 남기고 있지 않은지에 대해서 실태조사가 필요하다고 생각하는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49479,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "저희들도 꼼꼼히 한번 실제 하도급 과정에서 어떤 식으로 대금이 지급되고 있는지 살펴보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김광수 위원입니다.  존경하는 오제세 위원님께서 우리 사회의 지속 가능성을 저해하는 가장 큰 이유로 저출산ㆍ고령화 통계 말씀하셨고 소득격차 말씀하셨는데 저출산ㆍ고령화, 정말 심각합니다.   그런데 제가 알기로는 대통령께서도 첫 업무보고 받는 회의에 참석하고 별로 신경을 안 쓰시고 계신 것 같아요. 그 사이 우리 사회 0.98명, 정말 최악으로 떨어졌습니다. 당면 현안들에 거의 매몰돼서 국가의 존망이 걸려 있는 장기 국가 문제에 대해서는 그 정권에서 어떤 실적이 안 난다고 이렇게 방치해도 되는 것입니까? 정말 이것 너무 심각합니다.  제가 건보공단에서 최근 10년간의 통계를 한번 뽑아 봤어요. 10년간 소득분위별 분만 건수를 한번 분석해 봤습니다.   표 한번 보십시오.    (영상자료를 보며)  7분위가 가장 높고요, 8분위, 6분위, 그다음에 5분위. 1분위가 가장 낮은데 1분위하고 7분위하고 거의 한 3배 정도 차이가 납니다. 이렇게 저소득층의 분만 건수 감소가 심각한데 그 이유는 뭐라고 생각하시나요?",
        "회의번호": 49546,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "430",
        "질문자_ISNI": "0000000463380303",
        "answer": "아마 저 표만 가지고는 정확한 답변을 드리기 힘들 것 같습니다. 저는 저 표에다가 가임연령이 이 분위에 어떻게 흩어져 있는지 그 변수를 넣어야만 좀 더 정확한 원인 분석이 가능할 거라고 생각이 드는데 일반 통상적으로 말씀을 드리면 저분위일수록 현재의 생활이 불안정하니까 아이를 안 가지려고 하는 그런 경향성이 있다고 생각이 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울 도봉구을 출신 김선동 위원입니다.   저희 방에서 문제의 웅동학원 관련해서 자료를 죽 조사해 보니까 웅동학원이 동남은행으로부터, 동남은행이 영업정지를 받는데 불과 사흘 전에 5억 원이라는 추가대출을 받는 이런 황당한 사건이 발생했다는 것을 저희들이 파악을 해 냈습니다.   그래서 대출 관련 상황이나 또 파산관재인 현황 그리고 파산관재에 대해서 어떤 활동을 했느냐 그리고 당시에 부실대출을 방지하기 위한 정부 대책은 어떤 게 있었는지를 알아보려고 자료요청을 했더니 ‘자료가 너무 오래돼서 아무것도 저희들한테 줄 수 없다’ 이런 답변을 받고 있는 상황입니다.   그래서 제가 죽 짚어 보고, 저희 방에서 사실은 금융위와 금감원의 보도자료 그리고 판결문 이런 것까지 일일이 확인해서 저희가 5억 추가 특혜대출이 있었다는 것을 파악해 낸 건데, 제 질의를 보시고 정부 차원에서 공식적으로 이 부분에 대해서 자료를 파악해서 제출해 줄 것을 요구하면서 질의를 드리겠습니다.   조국 법무부장관 부인 정경심 씨, 사모펀드 투자를 넘어서서 자본시장법이 금지하는 운용까지 했습니다. 그리고 사모펀드의 실소유주라는 그런 정황이 연일 대서특필되고 있습니다. 이것은 자본시장법 위반일 뿐만 아니라 차명으로 사모펀드 투자회사 주식 보유를 금지하는 금융실명제법 위반 그리고 고위공직자뿐만 아니라 그 배우자까지도 직접투자를 금지하는 공직자윤리법 위반 혐의입니다. 이것이 조사되고 있는 것으로 알고 있고요.   그런데 더 큰 문제는 뭐냐 하면 사모펀드의 투자자금이 조성되는 그런 과정에서 조국 일가가 운영한 웅동학원에서 비자금이 만들어진 것 아니냐라는 것이 의혹의 초점으로 지금 대두되고 있습니다. 실제로 웅동학원이 동남은행으로부터 대출받은 35억 원이 공사대금으로 지급되지 않았다라는 그런 얘기들이 나오고 있고―증발이 된 겁니다―그리고 조국 일가는 상속한정승인이라는 방법을 통해서 단돈 26원만 변제했습니다. 조국 본인은 6원만 변제했습니다. 그리고 채무 탕감을 받았습니다. 이것과 관련해서 이것은 엄청난 국고 손실과 더불어서 공적자금 회수 임무를 제대로 하지 않았다는 것을 얘기해 주는 겁니다.   PPT 보겠습니다.     (영상자료를 보며)  저기 보면 웅동학원은 96년에 동남은행으로부터, 첫 번째로 95년 12월 20일 날 30억 원을 1차로 대출받습니다. 그리고 6월 26일에 5억 원을 2차로 추가대출을 받습니다. 표에 나온 그대로입니다.   PPT 2로 넘어가겠습니다.   그런데 문제는 뭐냐 하면 5억 원을 추가대출 받은 그 시점이 동남은행이 부실 금융회사로 지정되기 일보 직전인 영업정지 사흘 전, 단 사흘 전이었다는 겁니다. 특히 영업정지 결정 전에 당시의 금융감독위원회―지금 현재는 금융위원회지요―여기가 2개월 동안 고강도 부실평가작업을 실시하고 있었고 영업정지 내부 의사결정은 사실은 추가대출 바로 하루 전인 98년 6월 27일에 완료됐습니다. 영화의 한 장면처럼 기가 막히게도 바로 직전, 하루 전에 막판 작전에 성공해서 특혜대출을 받은 사건입니다. 저 표에 흐름도 나오니까 저 표를 참조해 주시기 바랍니다.   이런 상황이 어떻게 전개되었는지를 저희 방에서 금융위와 금감원 보도자료 이런 것을 홈피를 통해서 확인해서 종합 정리한 흐름도입니다. 저 흐름도를 보시면 98년 4월에 금융감독위원회에서 금융기업구조조정 촉진방안을 발표합니다. 그리고 6월 19일 날은 금융구조조정 추진방안을 발표합니다. 그리고 6월 29일에 동남은행이 포함된 5개 은행에 대한 부실은행 지정이 됩니다.   은성수 위원장께 제가 질의를 드려 보겠습니다.   누가 봐도 이런 상황 속에서 대출이 됐다면 비정상적인 거지요?",
        "회의번호": 49466,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "그런데 제가 그때 당시 6월 29일 날 그 작업에 참여했는데요, 이게 드러나면 혼란이 생긴다 해서 비밀리에 했기 때문에 전혀 그런 일이 없는 것같이 진행이 됐는데 전격적으로 6월 29일 날 한 거거든요. 그렇기 때문에 위원님 말씀하신 취지는 알겠는데 그 당시에는 또 그것을 알 수가 없는 상황이었다는 것도 좀 같이 이해해 주셨으면 좋겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "누적 11억 정도 넘습니다. 이렇게 무소불위의 힘을 갖고 있는 민주노총에 교육시키고 연구시키고 법률 상담까지 하는 데 국비를 갖다가 쏟아붓고 있습니다.   따라서 본 위원은 ILO 핵심협약을 비준하려고 한다면 우선 전제조건으로―민주노총뿐만 아니고 모든 노조가 마찬가지겠지요―사회적 책임을 다해야 된다. 그와 관련돼 가지고 의사결정이라든가 합법성 이런 부분에 관련돼 가지고는 정말로 회계 투명성이라든가 이런 것을 개선해야 되고 노조선거라든가 선관위에 위탁하는 부분도 고려해 볼 필요가 있습니다. 특히 쟁의행위 투표절차 개선도 할 필요가 있고요.  더더욱이 제일 기울어진 운동장이라고 얘기하고 있는 노동관행에 대해서, 예를 들어서 지금 현재 앞에서 보여 줬던 민주노총의 폐해 사례들을 봤을 때에 누가 대한민국에서 기업 하겠습니까? 결국 일자리는 기업에서 나오는 겁니다. 이렇게 불법, 폭행, 공공기관 점거, 무소불위의 힘을 발휘하는 이런 속에서 ILO 핵심협약까지 비준했을 때는 대한민국에서 기업 할 사람이 없을 거라고 봅니다. 그 피해는 1차 시장에 진입해 있는 10%의 정규직 대기업 노조가 아닌 아예 노조에 가입되지도 않은 90%의 노동자들에게 고스란히 이 피해가 다 오기 때문에 이 부분은 전제조건으로 우선 관행적인 문제에 있어서 쟁의행위 했을 경우에 직장 내 점거를 금지한다든가 단체협약 관련돼 갖고 노사 자율적으로 한다든가 근로시간 단축 관련돼서도 노사 자율적으로 할 수 있도록 한다든가 이런 부분이 전제될 때만이 ILO 핵심협약 비준이 가능하다고……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)본 위원은 생각합니다. 여기에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "답변드리겠습니다.  우리나라 노사관계법제를 국제 기준에 맞춰서 좀 보완해 나가는 것은 필요하다고 생각하고요. 그 노력이 우리나라 노사관계를 전체로 협력적 노사관계로 전환시키고 노동운동이 법의 테두리 내에서 이루어질 수 있도록 하는 노력과 정책적 노력이 같이 병행돼서 추진되어야 된다고 생각을 하고 있습니다.  그다음에 민주노총에 지원되고 있는 사업은 민주노총에 대해서 교육사업을 지원한다기보다는 공모사업으로서 저희가 노동조합을 대상으로 하는 공모사업에 민주노총 산하에 있는 조직에 교육사업으로서 지원하면서 선정된 것입니다. 그래서 그것이 민주노총에 대한 특별한 목적을 위한 지원사업은 아니라는 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 이게 방통위의 역할일 수도 있고 아닐 수도 있고, 옛날에는 진보 성향 매체가 있고 보수 성향 매체가 있고 중간 성향의 매체들이 있고 죽 한번 둘러보면서 우리가 균형 잡힌 시각을 잡는데, 최근에 개인방송들이 많이 늘어나면서 각각 보고 싶은 팟캐스트나 유튜브만 골라서 보다 보니까 국민들 내부에서 확증편향성이 아주 심각하게 생기고 있습니다.  그런데 그 확증편향성 문제가 생기고 있는 것이 전체적으로 지금 2019년의 대한민국의 전반적인 언론 관련된 문제이기는 한데 거기에 불을 더 끼얹고 있는 매체 중의 하나가 tbs고, 특히 그중에서 가장 심각한 프로그램이 김어준의 뉴스공장이라고 저는 판단을 하고 있습니다. 그런 관점에서 생각을 해 주시고요.  그래서 제가 매번 얘기하는 게 그겁니다. 지금 김어준의 뉴스공장과 지금 tbs의 상황을 이대로 방치하면 서울시장의 당적이 바뀌는 순간 방송의 방향성이 180도 바뀔 겁니다. 당연하다고 생각하지 마십시오. 제발 좀 정신 차리고 하시기 바랍니다.  또 한 가지, 이 김어준의 뉴스공장, tbs 전체가 지금 지방직 공무원들입니다. PD도 그렇고 작가도 그렇고 다 계약직 공무원들입니다, 어쨌든.   그런데 공무원들이 운영하는 방송사가 지금 3개가 있습니다. 하나는 우리 국회에 있는 국회방송입니다. 두 번째는 KTV라고 정책홍보방송이 있습니다. 세 번째는 tbs입니다.  방심위원장님, 새겨들어 주시기 바랍니다.  국회방송과 KTV 정책홍보방송은 민원이나 제재가 거의 없습니다. 법에 정한 제재는 아예 1건도 없습니다, 저희가 확인한 바에 의하면. tbs, 특히 김어준의 뉴스공장은 법정 제재가 대한민국 언론사 중에서 제일 많다고 저는 그렇게 파악을 하고 있습니다. 방통위원장께 방금 드린 말씀하고 연장해서 좀 정신 똑바로 차리시고요.   특히 방통위원장님, tbs 같은 경우는 방송국 재허가가 언제입니까?",
        "회의번호": 49476,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "407",
        "질문자_ISNI": "0000000463651353",
        "answer": "확인해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  낙성대경제연구소에 이명박ㆍ박근혜 정부 기간 동안에 지원한 연구용역을 좀 체크를 해 보니까 한 20억 정도 됩니다. 연구재단에서 3억 그다음에 KDI에서 3억, 한국학중앙연구원에서 한 14억 정도 지원을 했는데요. 그런데 문제는 낙성대경제연구소 소장이라든지 거기에 소속된 연구위원님들의 연구 내용이라든지 발언이 굉장히 문제가 돼요.  그다음 페이지 한번 보여 주시지요.  거기에 연구위원으로 계신 이우연 연구위원이 스위스 제네바에서 일제의 강제징용과 관련되어서 ‘강제연행은 없었으며 조선인들이 자발적으로 법에서 정한 절차에 따라 갔다’, ‘높은 임금을 제대로 지급받고 자유로웠다’ 이렇게 얘기하기도 했고요. 또한 연구소에 계신 분들이 쓴 ‘반일 종족주의’라는 책에는 위안부 피해자를 매춘부라고 호도하고 있거든요.  저는 이러한 발언이라든지 내용이 우리 대한민국의 헌법을 아예 부정하는 것이다, 대한민국헌법은 3ㆍ1운동의 정신과 대한민국임시정부의 법통을 계승한다고 되어 있는데 이러한 헌법을 왜곡하고 또한 일제의 만행을 미화하는 이러한 것은 아무리 학문의 자유라고 하지만 헌법상의 학문의 자유를 벗어난 것이다 이렇게 보여집니다.  그래서 저는 이러한 기관에 대해서 이러한 연구원들에 대해서 국민의 세금인 연구비가 지급되는 것에 대해서는 부적절하다, 그것은 개선을 해야 된다 이렇게 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49497,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "위원님, 연구소에 용역비가 지원된 사례가 있는 것은 아까 말씀드린 대로 몇 차례가 있었는데요. 이게 개인 연구 책임자의 견해에 따라서 용역비를 준 게 아니고 과제명을 보고 아마 준 것인데 연구 책임자가 지금 위원님이 지적하신 것과 같은 말이라든가 인식이 있었던 것 같습니다.  그래서 저희가 예산 편성 단계라든가 예산 집행 단계에서 그런 것을 제한할 수 있는 사안이 가능한지, 그런 방안이 필요한지 그것을 구체적으로 한번 점검해 보도록 하겠습니다, 위원님.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "노동환경이 다양해지는 만큼 그에 대해서 고용노동부에서 좀 적극적으로 분석을 하고 대책을 세울 필요가 있겠습니다.   뿐만 아니고 배달 플랫폼 노동자는 재해와 사망사고의 위험에도 노출되어 있습니다. 주요 배달 플랫폼인 배민라이더스와 요기요플러스의 이륜차 사고 기록을 살펴봤는데요. 배달종사자 수 대비 각각 1.2건, 1.3건의 사고가 발생을 하고 있습니다. 노동자 1명당 최소 1건 이상의 이륜차 사고가 발생한 부분인데요. 이 통계 자료는 모두 개인이 소유한 이륜차로 발생한 사고에 대해서는 사고 건수 및 조치 결과를 전혀 관리하지 않고 있는 통계 자료입니다.  또 요기요가 제출한 이륜차 사고 조치 자료에 따르면 배달노동자의 단독 사고나 100% 본인과실의 경우에만 산재보험을 처리하도록 진행하고 있습니다. 저 자료를 좀 보시면 되겠고요.   산재보험법을 저희가 살펴보니까 ‘사업주는 재해근로자의 보험급여 청구를 도와야 한다’라고 명백하게 규정하고 있습니다. 그런데 요기요는 일부 노동자의 사고 보상 처리 선택권을 저해하고 있다라고 저희는 보고 있는데요, 장관님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "산재보험법에서는 본인과실 여부 또는 단독 사고 이것 관계없이 산재 신청을 하도록 하고 있습니다. 그래서 지금 말씀하신 사항은 적절하지 않다고 생각을 합니다. 그래서 이 부분 산재보험제도에 대해서 저희가 좀 더 홍보를 강화하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장시간 근무로 인해서 집중력이 저하되어서 예보관들의 어떤 역량이 발휘되기가 굉장히 어려운 조건이다. 그래서 실제 1개조 5명에서 7명으로 인력 충원이 되기는 했지만 4일 연속 12시간씩 일한다는 이런 환경에서 예보관들이 자기 역할을 제대로 할 수 있겠는가? 인력 확충에 대한 대책이 나와야 된다고 생각을 합니다.  그리고 2018년도 예보관 보직관리체계 도입을 위한 설문조사 두 번째에 ‘인력 유입을 독려하기 위해서 가장 필요한 게 무엇입니까?’ 그랬더니 ‘동기부여 요인이 필요하다. 단순히 예산 확보나 계획만으로는 안 된다’, 보니까 예보 업무를 중시하는 조직문화 이것이 굉장히 중요하다는 답변이 가장 많이 있었습니다. 그리고 ‘예보관의 조직관리체계가 필요하다’, 85%가 이것을 답했습니다. 이것은 뭐냐 하면 예보관들에 대한 조직관리가 거의 안 되고 있다라는 얘기를 하고 있습니다.   사실 아까 존경하는 설훈 위원님께서도 혁신 얘기했는데 이 혁신이 아주 더디고 더딘 곳이 예보관의 조직관리 문화입니다. 거기에 보면 보직관리체계를 어떻게 하고 있느냐? ‘부서장 기호에 따라서 인사 운영을 하고 있는 것이 문제다. 그리고 정원 배정 등의 제도적인 문제도 여전히 해결되고 있지 않다’, 이것이 30% 이상의 답변으로 나오고 있습니다.  그런 과정에서 결국은 다 체계적인 조직관리체계가 아니고 부서장에 따라서 언제든지 변동이 올 수 있기 때문에 그것이 엄청난 정신적인 압박으로 다가가게 되고 예보관들의 87%가 정신적 스트레스가 매우 높다고 얘기하고 있습니다. 지금 국민들한테 질타받고 비난받는 것도 스트레스를 받는데 조직 내부에서 일상적으로 불투명한 조직관리체계로 인해서 받는 스트레스까지 엎치고 덮치는 이런 상황에 놓여 있다는 것을 보여 주고 있습니다.   그런데 선진 기상전문인력 양성사업 예산을 봤더니 2019년, 2020년 예산이 오히려 삭감됐습니다. 이분들에 대한, 예보관들의 전문인력 양성계획이 더 증가되면 증가되지 부족한 상황이라고 보고 있음에도 불구하고 오히려 사업 예산은 삭감이 됐어요. 그런데 왜 삭감이 됐느냐 봤더니 2020년의 기금운용계획지침의 재정운용전략을 죽 보시면 성과미흡 사업이나 연례적인 집행부진 사업 그리고 외부기관의 지적 사업 등은 제도개선이 이루어지지 않을 경우에 원칙적으로 감액된다……  한마디로 인력양성사업 계획이 이러이런 게 문제가 있다고 다 지적이 됐는데 그 지적된 사항이 개선되지 않아서 너네들은 돈 더 안 주겠다, 오히려 더 깎자 이렇게 결정이 나 버린 겁니다. 이것 굉장히 문제 아닙니까? 오히려 추가적으로 어떻게 해서든지 예산을 더 확보해서 이 일에 더 열성적으로 기상청이 달려들어도 부족할 판인데 이런 결과가 나왔습니다.   또 하나는 인력양성사업과 대국민 인식 제고, 지식 보급과 사회 확산 이런 사업이 하나로 다 묶여 있어요. 인력양성사업은 그 자체로 고유하고 굉장히 집중되어야 될 사업인데 이런 게 하나의 카테고리 안에 다 들어가 있기 때문에 인력양 사업 계획을 전문적으로 잘 추진하고 있는지에 대해서도 항상 평가에서 혼재돼 있는 상태로 나타나고 있다는 것입니다. 그래서 이 부분은 별도의 사업으로 집중적으로 추진해야 되는 것이라는 말씀을 드리고요.   지금 기상청의 평균연령은 48세입니다. 그런데 예보관의 평균연령은 54세입니다. 퇴직이 다 임박한 상태에 놓여 있습니다. 이런 상태로 전문인력이라고 하는 것은 사실은 경험의 누적이 굉장히 중요합니다. 이분들 떠나고 새로운 예보관들 들어 와서 또 전문적으로 다시 경험을 쌓아 나가는 과정에 문제가 생기면 이것 어떻게 하겠느냐는 것이지요. 이런 부분들에 대한 대책도 마련되어야 된다.   그래서 이분들이 여기를 떠나지 않고 장기간 일할 수 있는 좋은 근무환경을 만들어 주고 이들의 인력을 양성할 수 있는 체계적인 사업들이 진행되고 이 계획이 추진되면 예산을 왜 안 줍니까? 더 늘리자고 해야 되지요. 이런 것들에 대한 기상청의 대책이 무엇인지 답변을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 49839,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "제 취임 후에 말씀하신 것처럼 가장 큰 문제가 예보관에 대한 전문인력 문제였습니다. 그래서 교육도 2개월 되던 것을 아까 보고드린 대로 6개월로 늘리면서 말씀하신 대로 예보관의 전형적인 교육체계를 다시 구성한다고 해서 예보관 초급관 그다음에 고급전문관 이렇게 해서 6개월씩 다 불러다가 다시 교육을 하고 있고요.   아까 말씀하신 것처럼 조직체계도 보직체계를 다시 재수정을 했습니다. 그래서 교육이 끝나고 나면 교육 우수자를 예보관으로 해서 스스로 자긍심을 갖도록 바꾸고 보직체계도 사전 보직체계에서 스스로 다음 보직을 어디 갈 것인가에 대한 부분도 할 수 있도록 체계를 개선하려고 추진하고 있습니다.   그래서 전반적인 보직체계도 하고 기상청의 전체 인구에 대한 부분에 한 200명 이상은 예보관으로 양성할 계획으로 현재 교육체계를 전반적으로 수정했습니다. 그래서 그런 체계가 금년 후반부터 시행 중에 있기 때문에 충분히 보완하리라고 생각되고, 아까 위원님께서 말씀하신 것처럼 퇴직자가 코앞에 있기 때문에, 원래 교육계획은 1년을 계획했는데 현재 퇴직자가 계속 증가하고 있기 때문에 6개월씩 해서 빠른 시간 내에 예보관 교육을 해서 충원할 계획으로 현재 추진하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한국서부발전의 경우에는 2008년부터 10년 동안 44건의 산재사고가 발생했고 12명이 사망했습니다. 그런데 이 발전사는 재난관리평가 대통령상, 3회 연속 최우수기관 선정됐습니다. 그리고 재해방지 대가로 5년간 산재보험료 22억 원, 발전사 전체가 받았던 것의 5분의 1을 이 회사가 가져갔습니다. 한마디로 겉은 번지르르하고 속은 썩어 문드러지는 그런 상태에 있고 그 핵심은 산업재해를 외주화시켰기 때문입니다. 이런 데다가 이런 식으로 평가를 계속해 주는 것이 합당한 것인지 다시 점검이 필요하다고 봅니다.     (영상자료를 보며)  제가 발전 5사에 수입석탄 성분을 요구했습니다. 5개 회사에서 내용을 줬고 일반적인 산업안전조치를 회신해 왔습니다. 그런데 보시면 수입석탄 성적서에 ‘유해’ 그리고 ‘암을 유발할 수 있음’ ‘실리카결정질 석영으로 유리실리카 함유’ 이런 내용들이 적혀 있습니다, 이 석탄이라고 하는 것이. 발전사 모두 석탄재 성분이 이산화규소 등으로 구성되어 있다고 회신을 해 왔는데요.   다음 넘겨 주십시오.  발전사의 입탄성적서에도 보면 이산화규소가 빨간 표시 안에 들어가 있습니다.   이렇게 모든 발전사가 발암물질이 있는 것을 다 알고 있었습니다. 그런데 2018년 이전까지 이런 발암물질에 대한 안전대책이 아무것도 시행되지 않고 있었다라고 하는 것이 문제라는 것입니다.   넘겨 주십시오.  특히나 낙탄 처리작업 시에 보시면 컨베이어 벨트 앞에서 일하는 사람보다 맞은편에서 일하는 사람은 거의 5배 가까운 분진 농도에 놓여 있습니다. 흡입성분진 안전기준이 ‘1’로 표시되는데 낙탄 처리작업자 인근에는 ‘2’가 나오고 맞은편에는 이게 먼지가 날리니까 10배의 농도에 노출되어 있는 이런 상황을 볼 수가 있습니다.   넘겨 주십시오.  이런 경우에 석탄재 노출 작업 가능성이 있는 경우 분진 포집 효율이 99% 이상인 특진마스크를 써야 됩니다. 그리고 호흡을 하기 위해서 숨쉬기가 곤란할 경우에 아래쪽에 있는 저런 마스크를 써야 한다라고 되어 있습니다. 그런데 가운데 보면 석탄 처리를 하는 현장노동자들의 카톡입니다. 전부 ‘탈황 폐수 1급, 현장운전원 2급 사용하고 있다’ ‘당진은 운전, 정비 모두 1급 마스크를 사용 중이다’, 실제로 이런 방진마스크가 제대로 지급되지 않고 있다는 것을 알 수가 있습니다.   그다음에 특수건강검진 결과를 보면 정규직 사원들은 ‘건강하다’가 66%, 그리고 협력업체는 54%로 12%나 현저히 떨어지고 있다는 것도 알 수가 있습니다.   넘겨 주십시오.   발전사 노동자들의 폐기능 변화를 보면 전체 폐기능의 핵심지표라 할 수 있는 일초율에서 운전업체를 보시면 지난 5년 동안 10%나 정규직 노동자들보다 떨어진다라고 하는 것을 볼 수가 있습니다. 끝에서 두 번째 그래프입니다.  그다음 석탄 하역ㆍ야적 시에 비산먼지가 발생하지 않도록 표면경화제를 살포하는데요. 저것 보세요. 엄청난 석탄 위에서 표면경화제를 살포하는데 연간 700t 가까이 저걸 뿌리고 있습니다. 사람 1명이 안전보호장치 없이, 과연 저 사람이 저 위에 먼지 날리는 데에서 저걸 뿌리면서 어떤 조치를 취하고 있을지……  그다음 넘겨 주십시오.  저렇게 살포하고 있는 표면경화제의 물질안전보건 자료입니다. 저기 보면 제품권고 용도 ‘표면경화제’로 되어 있고 저 밑으로 죽 내려가 보시면 ‘급성독성물질’, 경구에 급속독성물질이라고 하는 것이 표기가 되어 있습니다.  그런데 실제로 이 작업을 시키는 현장에서는 독성 없다 그러면서 외주를 줍니다. 그리고 아까처럼 혼자 저 엄청난 석탄 위에 올라가서 혼자 저 엄청난 표면경화제를 뿌리고 있습니다. 방진마스크나 방진복 등의 안전조치가 취해져 있는지, 그걸 별로 확인을 해 본 바가 없습니다, 과연 그렇게 진행되고 있는지.   그리고 옥내 저탄장의 석탄 자연발화 현장인데 저 위에 가스가 죽 올라오는 것 보이실 겁니다. 벤젠, 일산화탄소, 유해가스가 나오는 현장입니다.  넘겨 주십시오.   태안의 발전본부 옥내 저탄장 공기 중의 고독성물질 측정 결과표를 보시면 결정형 유리규산, 아까 얘기했듯이 유해물질로 표기되어 있는 것이 노출 기준 0.05에서 측정 결과는 그것보다 훨씬 더 많은 0.3으로 나오고 있고요.  저 밑의 납을 보시면 납도 노출 기준 0.05에서 0.08로 훨씬 더 높은 수치가 나오고 있는 것으로, 이것이 대부분 하청노동자들이 하고 있는 일 그리고 발암물질에 노출되어 있는 상황을 보여 주고 있습니다.   작업환경 측정 현황을 보시면, 결정형 유리규산을 보시면 2017년 하반기부터 일부 발전사와 협력사에서 부분적으로 측정하기 시작했습니다. 그러니까 한마디로 2017년 이전에는 이걸 전혀 측정하지 않았다라고 하는 것을 알 수 있고요. 수은의 경우에도 2018년 하반기부터 일부 발전회사에서 측정하기 시작했다, 2018년 이전에는 안 됐다라고 하는 겁니다.   다 읽어 보셨겠지만 제가 김용균 보고서 보면 노무비까지 떼어먹는 판에 과연 노동자들의 안전 문제를 제대로 다뤘을까라고 하는 생각이 듭니다.   중대 재해가 발생해서 노동부가 특별근로감독을 한다 한들 그냥 돈 몇 푼 내고 똑같은 일이 반복되어 왔고 2018년 이전까지는 아예 저런 엄청난 독성물질에 발전사 노동자들이 그냥 다 방치되어 있었다고 하는 사실을……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)보여 주고 있습니다.   원청에 대한 지휘감독, 업무지시를 특조위가 지적했는데 특히나 가 가지고 당사자들의 의견을 청취해서 그 사람들의 고충에 기반해서 뭔가 사후처리가 이루어질 수 있는 과정들이 꼭 필요하다고 보입니다.  벌써 특조위 보고서가 나오고 몇 달이 흘렀습니다. 왜 이행점검위원회에서 이것이 바로바로 시정이 되고 있지 않은지, 왜 특조위 22개 권고안이 즉각적으로 해결되고 있지 않은지, 제가 이번 조국 사태 이후에도 드렸던 말씀이 그겁니다. 명문대 들어가는 아주 조그마한 공간 안에, 그 그라운드에 사는 사람들의 얘기가 아니라 이런 대다수 비정규직 청년노동자들의 삶의 문제를 해결하는 데 우리 정부가 더 많이 힘을 쏟아야 되는 것 아니냐, 그것의 첫 번째 징표가 김용균 특조위 22개 권고안을 즉각적으로 이행하는 것이다, 이것에 대해서 노동부가 어느 부처보다 앞서서 지금 사회 불공정 문제를 해결할 수 있는데 왜 이것 바로 답이 안 오는지 장관님께 답을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "우선 이번에 김용균 특조위의 경우에 발전사에서 이루어지고 있는 산업안전보건과 관련돼 있는 많은 현황이 여기서 밝혀졌다고 생각하고 있습니다.   우선 위원님께서 지적하신 석탄류에 포함되어 있는 유리규산의 경우에는 이게 암, 진폐 등을 유발하기 때문에 철저히 관리할 필요가 있다고 생각합니다. 마침 내년 1월부터 시행되는 산업안전보건법에서 원청에 대한 책임이 훨씬 강화되어 있습니다. 그래서 원청으로 하여금 보다 철저히 하도록 하고 특히 공공기관의 경우에는 사업장에서 발생하는 모든 사고에 대해서 원청의 경영평가에서 철저히 반영시켜 나가는 그런 체제로 변경됐기 때문에 앞으로는 크게 바뀔 수 있을 거라고 생각하고 있습니다.   그다음 유리규산에 장시간 노출되는 우리 노동자의 건강관리를 위해서는 저희가 건강관리수첩 등과 같은 효율적인 건강관리 방안을 좀 더 연구 추진하도록 하겠습니다.  특조위에서 22개 사항의 94개 세부과제에 대해서 권고하고 있습니다. 저희가 국무조정실에서 지금 이것을 총괄하고 있는데 관계부처 차관급으로 발전산업안전고용TF를 만들어서 이행방안을 논의할 생각입니다. 그래서 그것을 추진하고 특조위 위원과도 이 추진하는 과정에서 소통 채널을 구축해 가지고 저희가 최대한 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 2014년에 소방공무원 수가 3만 9907명, 그런데 이게 지속적으로 충원해 가지고 올해 5만 4188명까지 지금 자료상으로는 돼 있는데요. 2014년 대비 35.8%가 늘었지만 그런데도 1인당 담당해야 될 숫자는 여전히 격차가 매우 큽니다, 각 지역별로.  그러니까 이런 부분도 단순히 지자체에만 맡길 문제가 아니고 적어도 소방관들의 건강 문제랄지 소방력의 격차, 지역 간의 격차 문제는 정부 차원에서 뭔가 지원을 하든 아니면 정부 차원에서 그것을 견인해서라도 적어도 국민들이…… 물론 위험을 무릅쓰고 일하는 소방관들의 건강은 국가가 지켜줘야 되겠지만 그 소방관들의 서비스를 받아야 되는, 안전을 부탁해야 되는 국민들도 지역별 차별 없는 소방관들의, 소방력의 보호를 받고 싶다, 그 부분을 소방청에서도 같이 함께 고민하고 방법을 모색해야 될 것이라고 생각하는데요.  방안에 대해서 생각하신 적 있습니까?",
        "회의번호": 49540,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "이 격차는 위원님, 조금 벌어질 수밖에 없을 것 같습니다.  두 가지 요인이 있습니다.  도시 지역과 도 지역의 차이점 때문에 벌어지는 것입니다. 도시 지역, 그러니까 특ㆍ광역시 같은 경우에는 인구밀도가 높기 때문에 1인당 담당할 수 있는 인원수는 많고요. 그다음에 면적은 작습니다. 그런데 도 지역 같은 경우는 인구밀도가 낮기 때문에 1인당 담당하는 인구수는 적고 면적은 크다는 단점이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님하고 한전 사장님, 좀 들어 주시기 바랍니다.  한국전력의 전기 용도별 원가회수율 자료를 제출해 달라고 요구했는데 한전에서 경영ㆍ영업상의 비밀, 주주 및 투자자들의 국내 소송, 통상마찰을 언급하면서 거부했거든요.  과거에 주주의 손해배상 소송은 원가회수율이 100% 미만이라서 낮은 전기요금 때문에 손실이 발생한 이유로 소송을 했던 부분이고 지금은 산업용하고 주택용이 100% 이상 회수를 하고 있기 때문에 해당되지 않는다고 보고 있습니다. 그리고 또 통상마찰 부분에 대해서 원가 이하의 상업용 요금을 보조금을 통해서 지원하는 의혹이 있었기 때문에 문제됐던 것이고요.  그래서 법무법인의 유권해석이 용도별 원가를 영업비밀로 보고 있지 원가회수율은 따로 언급이 없기 때문에 이 부분에 대해서는 국회법에 따라서 국정감사를 위해 공공기관인 한국전력에 자료제출을 다시 한번 요청하니까 오늘 오후 중으로 제출해 줄 수 있습니까? 용도별이 아니고 원가회수율은 가능한 자료이기 때문에 가능하냐 이 말씀을 드리는 겁니다. 오늘 오후까지 자료를 제출해 주시기 바랍니다.  답변을 해 주세요.",
        "회의번호": 49500,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "5228",
        "질문자_ISNI": "0000000463654028",
        "answer": "확인해서 말씀드리겠습니다.   용도별 원가는 다 아는데, 저희들이 어려운 걸로 알고 있는데 회수율 말씀하신 거지요? 한번 상의해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아무리 화재 현장에 빨리 도착해도 화재 진압 방식이 효율적이지 못해서 초기 진압에 실패한다면 결국은 골든타임도 빛을 잃을 것이다, 그런 차원에서 본 위원은 효율적인 화재 진압 방식의 도입에 대해서 좀 말씀을 드리고자 합니다.   우선 PPT를 좀 보겠습니다.     (영상자료를 보며)  화재 진압 방식이 지금 이렇게 쭉 진화가 되어 왔는데 맨 처음 가장 고전적이고 또 가장 일반적인 게 물 분사 방식 아니겠어요?  여기 지금 화재 진압 1.0, 2.0, 3.0은 본 위원이 임의로 붙인 겁니다. 우리가 4차 산업혁명을 ‘인더스트리 4.0’ 이렇게 붙이는 것처럼 붙인 것이기 때문에 오해 없으시기 바랍니다.   그다음에 물 분사 방식에 이어서 포소화 방식, 이것은 물과 포소화약제를 섞어서 하는 거고. 그다음에 압축공기포소화 방식, 일명 CAF라고 그러는데 이것은 물과 포소화약제, 그다음에 압축공기 이것을 합해서 하는 방식이지요?   다음에 보시면, 물만 이용하는 화재 진압의 문제점을 한번 보겠습니다.   현대 화재 유형, 복합 화재나 석유화학제품이나 대형 화재 이런 데에 한계가 있다는 겁니다. 예를 들면 2016년 11월의 대구 섬유시장 화재와 2019년 9월의 서울 제일평화시장 화재 이걸 보면 많은 물을 부었지만 결국은 의류, 섬유에 숨은 불씨를 제압하지 못해서 초기 진압에 실패했던 것 아니겠습니까?   그다음에 비도시 지역은 소방용수가 부족합니다. 소화전에만 의존하기 때문에 결국은 소방차 물이 떨어지면 그것으로 끝이지요. 그런 사례가 또 나와 있습니다.   그다음에 이런 이유 때문에 화재 진압이 장시간 소요돼서 소방대원들이 피로감이 누적됩니다. 그래서 결국은 부상을 당하거나 사망하는 그런 사고까지 일어납니다.   그래서 본 위원은 이것을 개선하기 위해서 현행 물만 사용하는 방식을 조금 전에 말씀드렸던 2.0, 3.0, 다시 말하면 포소화 진압 방식과 CAF 방식으로 개선해 나가야 된다 이렇게 주장을 합니다.  이의는 없겠지요?   특히 CAF 방식을 보면 연소체에 수분이 침투가 됐음에도 불구하고 불꽃이 살아 있거든요. 이럴 때 압축공기포를 뒤집어씌워서 이 화재 불꽃에 산소 공급을 중단시켜서 질식을 시키고 또 열을 차단하는 이런 효과를 볼 수가 있다 이런 말씀을 드립니다.  이것에 대한 실험이 있습니다. 아시겠지만 미국 화재예방협회에서 이것을 실험해 보니까 화재가 소화되는 시간이 물로만 했을 경우 50초인데 포소화는 25초이고 CAF 방식은 11초로 물보다 약 5배 정도 빨리 진화가 됐다는 것을 알 수 있고. 그다음에 화재가 일어나면 열이 굉장히 많이 발생하는데 약 530℃를 100℃까지 떨어뜨리는 데 물이 223초 걸렸고, 포소화 방식은 103초, CAF 방식은 39초로 물의 17%에 불과했다라는 통계가 나와 있습니다.   그다음에 화재 진압에 소요되는 물의 총사용량을 보면, 물로 했을 경우에는 320갤런이 소요가 되고 포소화 방식은 95갤런, CAF 방식은 45갤런으로 물로 했을 때의 14%에 불과합니다.   그러면 해외 사례가 좀 궁금해지는데 해외 사례를 보면 미국이나 독일, 일본 등의 소방 선진국의 경우에는 이미 포소화 방식이나 CAF(압축공기포)소화 진압 방식을 1998년부터 도입해서 지금 상당 부분 이 배치를 했습니다. 보급이 됐지요. 특히 독일과 일본은 의무화를 시켰습니다.   그다음에 우리 국내 현황을 한번 살펴보겠습니다. 지금 우리나라에 소방펌프차가 약 2115대가 있는데 이 중에 57대, 약 2.7%지요. 여기에만 CAF를 장착해서 실험 운영 중에 있습니다. 그래서 여전히 미배치된 지역이 많기 때문에 본 위원이 아까 지적했던 복합 화재, 유류 화재, 그다음에 지하화된 화재 이런 것에 취약할 수밖에 없다 이런 생각이 드는 겁니다.   그래서 본 위원은 이러한 상황에 대비하기 위해서 대안을 한번 제시하고자 합니다. 앞으로 이 화재 진압 방식을 물 일변도 의존형에서 이런 포소화 방식과 CAF 방식으로 이렇게 좀 바꿔 나가야 되겠다, 그런데 지금 예산 문제가 있고 또 아마 우리 소방청장님께 이것 이렇게 얘기하면 예산 문제 때문에 단계적으로 할 수밖에 없을 것이다 이런 말씀을 하실 것 같아요.   그래서 본 위원은 이것을 현실화시키는 방안으로 일단 의무화시킬 필요가 있다는 생각이 들어요. 물론 의무화시킨다고 해서 일률적으로 다 할 수는 없을 겁니다. 선진국의 경우에도 지금 100% 다 되지를 않거든요. 그래서 이것을 단계적으로 해 나가는 방식이 필요하다는 차원에서 일단 의무화시켜 놓고 복합 화재 발생 지역 그다음에 대형 화재 발생 지역, 지하 화재 발생 가능성이 높은 지역, 비도시지역, 그다음에 국가산업단지 이렇게 대형 화재로 발전될 가능성이 높은 지역부터 단계적으로, 일단 의무화시켜 놓고 단계적으로 도입하는 게 어떨까 하는 방식을 제시하는데 이와 관련해서 청장님의 견해를 한번 밝혀 보십시오.",
        "회의번호": 49540,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "5623",
        "질문자_ISNI": "0000000463654116",
        "answer": "위원님이 지적하신 대로 CAFS가 많은 장점을 가지고 있습니다. 물을 적게 써도 돼서 수손 피해가 적다는 점 또 점착성이 좋아서 화재 면에 거품이 달라붙어 있어서 냉각소화뿐만 아니라 질식소화를 할 수 있다는 그런 장점이 있습니다.   그런 반면에 우리가 소화약제로서 가장 물을 많이 쓰는데 물을 쓰는 이유는 가장 싸기 때문에 또 가장 쉽게 구할 수 있기 때문에 그런 겁니다. 이 CAFS는 비용 면에서 조금 훨씬, 한 1.6배 정도 더 비싼 편이고요. 또 폼을 사용하기 때문에 오염의 문제가 따릅니다. 또 폼을 사용함으로 인해서 직원들의 건강 문제도 아울러 문제점이 있습니다. 그래서 말씀하신 대로 약간 장점과 단점이 있는 상황입니다. 그래서 전적으로 도입하기에는 그렇고 위원님께서 말씀하신 유류를 많이 사용하는 그런 공장 지역이나 공업단지 지역 이런 데부터 지금 시범 실시를 하고 있는데요. 성능이, 우수성이 인정되고 좋은 성과가 있다고 그러면 점차 확대해 나가는 방향으로 이렇게 하도록 하겠습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의를 하기 전에 전년도 국정감사 지적 사항에 대해서 한 가지 지적을 하고 넘어가야 되겠습니다.  제가 작년 국감 때 대형 다중복합시설 제연 설비에 관해서 많은 시간을 할애해서 질의했고 답변을 받았습니다.  그런데 1년이 지난 지금까지 ‘장단기과제 34개를 도출해서 지금 들여다보고 있다’라는 것이 답이에요. 오늘 소방관들 생명에 관해서 참 많은 지적들을 하고 있는데 불이 나고 나서 불을 잘 끄는 것도 중요하지만 큰 화재가 일어나지 않도록 하는 것이 얼마나 중요하다는 걸 우리 모두 잘 알고 있잖아요?",
        "회의번호": 49540,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "4844",
        "질문자_ISNI": "000000046365487X",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "워싱턴주 청소년도 경험한 사람이 18.6%, 이것이 증가하고 있어요. 그런데 그 사람들 중에서 37%는 베이핑이 위험하지 않다고 인식을 하고 있다는 말이에요, 우리 한국사람이 아니라 전체 다 했을 때.  전 인종을 상대로 해서 조사한 것이기 때문에, 청소년을 상대로 한 것이기 때문에 한인사회에서도 인식이 그럴 가능성이 있다, 그래서 이 부분에 대해서 철저하게 교육할 수 있고 경각심을 높일 수 있는 시스템을 완비하라는 것을 말씀을 드리고 싶은 거예요.",
        "회의번호": 49768,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "5492",
        "질문자_ISNI": "0000000463649827",
        "answer": "참고로 한 가지만 말씀을 드리면 워싱턴주에서도 그것에 대한 위험성을 충분히 알고 워싱턴 주지사는 이것을 불법화하는 조치를 지금 진행하고 있는데 9일 날 워싱턴주에서 법으로 금지 여부를 결정하게 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님 수고 많으십니다.  김태년 위원입니다.  한정애 위원님과 강효상 위원님의 지적이 있었습니다마는 DLS 때문에 477억, 81% 손실을 봤는데 손실을 봤다 안 봤다도 물론 매우 중요한 일이기는 합니다마는 이를 계기로 해서 고용부 소관 4개 기금의 운용 상태를 전반적으로 한번 점검할 필요가 있는 것 같아요.  그러니까 왜 이런 상품에 투자해서 손실을 봤느냐 이것을 지금 제가 문제를 삼으려는 것이 아니고 기금 운용이라고 하는 것이 모든 투자상품에서 다 수익을 낼 수는 없는 거거든요. 포트폴리오 구성을 하다 보면 투자금의 일부는 더 위험한 파생상품에 투자하는 것도 가능하다고는 보는데, 그러니까 이게 단순히 열심히 일하려다가 발생한 실수인지, 정말 예측 불가능한 외부변수 때문에 그런 건지 또는 다른 투자상품들은 별 문제가 없는지 아니면 우리가 운용을 하는 데 있어서의 제도나 구조나 방식에 근본적인 문제가 없는지 이런 것을 살펴봐야 되지 않겠어요?  DLS는 고위험 파생상품입니다, DLS 금리상품 연계. 또 ELS 주가연계상품 이 자체는 고위험 파생상품인데 과거에 우리 경제에 큰 충격을 줬던 키코랑 구조가 엇비슷한 거예요. 그러니까 고용노동부는 이 DLS가 고위험 파생상품인지 몰랐을 수도 있는데 DLS 투자는 전문성이 있는 외부 금융기관이 투자를 한 거거든요. 구조적으로 그렇게 돼 있잖아요, 지금 장관 답변도 그런 거고.  그러면 DLS 같은 파생 등 고위험 기타채권에 얼마나 투자를 하고 있는지 한번 봐야 될 것 아닙니까, 이게 과다 투자를 하고 있는 것은 아닌지? 고용보험기금이 국내 채권에 절반 정도를 배분하고 있지 않습니까, 53% 정도? 그런데 채권이라고 하는 것은 순수채권과 기타채권으로 구분을 하는데 DLS가 기타채권에 포함이 돼요. 우리 국내 자산운용사가 투자한 상품이니까 그냥 기타채권 이렇게 분류를 하고 있는데 나는 이것도 분류가 정확한지 잘 모르겠어요, 안 맞는 것 같기도 하고.  기타채권, 즉 이 DLS를 포함하는 채권 관련 파생상품의 비중이 국내 채권 투자금의 25% 정도 됩니다. 산재보험기금도 한 27%, 이것도 엇비슷해요, 25%, 27%.  그런데 삼성자산운용이 주관 운용사인 산재보험기금의 기타채권 투자 내역을 보면 2018년에 3년짜리 미국 금리연계 DLS 2개에 543억을 투자해서 현재 수익률이 마이너스 15%, 마이너스 20% 정도 되고 있는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "언론보도에 보면 서울대 수의대 이병천 교수팀에서 식용견을 여전히 납품받고 있다 이런 의혹보도가 있었어요, 보시면.   그런데 이 부분과 관련해서 농진청은 사실관계 확인된 부분이 있습니까?",
        "회의번호": 49480,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "2950",
        "질문자_ISNI": "0000000463657288",
        "answer": "이병천 교수의 최근 문제된 연구와 관련해서는 농진청하고 관련이 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "왜 이것을 제가 2016년도 국감 때 지적을 했는데 아직까지 시정을 못 합니까? 반드시 빨리 시정을 해 주셔야 됩니다.  지금 제약사에서 소송을 제기해 놨지요. 약가를 지금 복지부에서 조정을 하니까 약가가 낮다 해서 지금 소송을 했는데 제약사에서 1심에서 졌다 말이에요. 그러면 2심에 지금 항소를 해 놨어요. 이건 약가의 문제예요, 약가. 약가가 낮다고 자기들이 지금 소송 제기를 해 놓은 거 아니에요. 용기하고 아무런 상관이 없습니다. 이것 반드시 빨리 시정해야 돼요.  촌의 할머니들은 이것 한 번 쓰고 호주머니에 넣어놨다가 며칠 있다가 눈이 좀 이상하면 또 이거 쓰게 됩니다. 그래서 약사법 61조를…… 특히 식약처장님은 전문가잖아요. 얼마나 해로운 거 알잖아요. 이것 시정해 주실래요, 어떻게 하실래요?",
        "회의번호": 49596,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "6222",
        "질문자_ISNI": "0000000463654220",
        "answer": "일회용 점안제가 안전하게 사용될 수 있도록 위원님 말씀하신 내용 적극적으로 반영해서 추진하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 2015년에 피복 납품 문제가 있었는데 그때 12군데에서 6만 벌이나 되는 피복을 검사도 하지 않은 채 보급했고 그 후에 보니까 2015년도에는 0.25, 2016년에는 1.94 등등 해서 PPT에서 보다시피 거의 조사가 안 됐고, 만족도 조사에서도 최근 5년 간 2.5%로 대부분 실시하지 않고 있어요. 소비자, 수요자, 이용자한테 이렇게 해서는 안 되는 거지요. 일반 업체 같으면 이것은 망하는 겁니다. 그래서 이것을 철저히 해야 된다.  그런데 현장에서도 우리 소방요원들이 불편해하고 있지요? ‘소방피복 업체가 이렇게 없나요? 제품이 우수한 것도 아니고 AS가 확실한 것도 아닌데 왜 특정 업체를 계속 이용할 필요가 있나요? 직접 입고 현장 출동하는 소방직은 업체 선정을 까다롭게 해야 하며 이는 매우 중요한 일이라고 생각합니다’ 이런 내용 등을 포함해서 불만의 목소리가 많이 있는데 그것을 잘 고려하셔야 되지요?",
        "회의번호": 49540,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "예.  원단 검사를 하는 경우에는 조달품질원에서 원단 검사를 하게 되는데요, 그 원단 검사가 끝나면 전문 기관에서 그 원단으로 만들어졌는지 완제품 검사를 하게 되어 있는데요. 이 과정에서 좀 더 철두철미하게 관리를 하도록 저희들이 조사하고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "만약에 EU에서 이 결합심사를 승인하지 않는 경우에 사실 우리 조선업 구조조정이 어려워지고 영업손실도 계속 더 커질 가능성이 있기 때문에 지금 산업은행에서 지속적으로 대우조선에 대한 자금 지원을 해야 되는 그런 상황이고 해서 정부로서의 그 역할이 제한적일 수는 있지만 그래도 놔둘 수만도 없는 그런 상황일 텐데 이 부분을 본국하고 어떻게 협조를 하십니까?",
        "회의번호": 49867,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2019년10월5일(토)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "현지에서도 우리 기업 인사들을 만났고요. 본부에 보고도 하고 이렇게 하고 있습니다. 그런데 아까 말씀하셨던 것처럼 LNG 선박시장 점유율 합계가 여기 경쟁제한성 추정기준인 50%를 넘기 때문에 그런 문제가 예상됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 그것 열심히 하시고요.  다음은 소방관 단체보험입니다.  소방관 단체보험이 참 기가 막힙니다. 이 단체보험이 있는 곳도 있고 없는 곳도 있습니다. 즉 소방보험으로 있는 곳도 있고, 아니면 그냥 일반공무원보험으로 있는 곳이 있습니다. 경기와 경북은 소방보험이 있는 거고요 나머지는 일반직공무원들과 다 똑같습니다.  그런데 여기에 문제가 있습니다. 소방 보험료가 각자 다 천차만별입니다. 천차만별이라는 것은 최대 격차가 전남과 전북의 경우는 35만 4000원인데 광주의 경우는 8만 7000원입니다. 엄청난 차이가 나지요?  그리고 다음 한번 보실까요?  상해ㆍ사망의 경우에도 다 다릅니다. 돈도 다 다르고 상해ㆍ사망을 했을 때도, 돌아가셨을 때도 충남과 서울은 3억 원의 보상금을 받지만 부산ㆍ광주ㆍ울산 등등은 5000만 원이고요.  그런데 저는 이것을 소방청에서 이제는 통일해야 되지 않나 그렇게 생각합니다.  어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49540,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "지금 현재 위원님이 지적하신 대로 시도별 재정 여건에 따라 다 상이하고 또 보장 항목이 상이하다 보니까 금액에 차이가 많이 나고 있습니다.  앞으로 목표는 소방공무원 전용 보험을 개발하는 게 목표고요. 그것이 개발되면 국비 지원해서 가입하는 것도 저희들 목표가 되겠습니다. 시도 편차를 줄이기 위해서 앞으로도 노력을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민의 생명과 안전을 지키는 것은 소방공무원입니다. 그런데 소방공무원이 안전하고 건강해야 국민 안전도 챙길 수 있다고 생각되는데 지금 소방공무원이 아주 열악한 환경에서 혹사당하고 있는데 청장님은 그냥 방치하고 있는 것 아닌가 하는 생각이 듭니다.  오늘 제가 소방공직자 내부에 대한 문제를 몇 가지 지적하고자 합니다.   특수건강검진 대상자 중에 67%가 건강 이상자로 판정됐는데 정밀검사를 받은 것은 79명에 불과합니다. 조금 전에 ‘강제 규정을 조치하겠다’ 이렇게 이야기했는데 아직까지 조치도 안 하고 그냥 그대로 방치하고 있는 것이지요?  그리고 119구급대원들 감염병 진단검사 현황을 보면 57%가 감염병 진단검사를 실시하지 않았습니다. 결핵과 같은 경우에 결핵 검진만 있지 잠복결핵 검진은 없다 보니까 잠복결핵에 걸린 사실도 모르고 근무하다가 대원 3명이 전염된 사례도 있습니다. 이렇게 의사나 간호사ㆍ조무사, 의료기관에 있는 사람들은 검진 대상으로 의무화되고 있는데 구급대원들은 아예 대상에서도 빠져 있는 것이지요.  그리고 주취자로부터 구급대원이 무수히 폭행당하고 있는데도 소방청장은 이것을 방치하고 있는 것입니다. 지금 현재 5년 동안 폭행당한 구급대원 1033명의…… 이틀에 한 명꼴로 폭행당하고 있지요? 그런데 폭행한 사람은 거의 대부분이 주취자입니다.  기본법에 보면 5년 이하의 징역, 3000만 원 이하의 벌금을 매기도록 돼 있는데 대부분이 불구속 처분받고 벌금 조금 내고 기소유예로 끝났습니다. 외국의 경우에는 아주 대부분 실형을 선고하고 있는데 이것도 우리 소방청에서는 방치하고 있지요? 경찰에 동행 요청을 할 수 있는데 경찰이 동행 요청을 거절하면 불안에 떨면서 구급대원들 혼자 출동해야 됩니다. 이것 소방청장이 방치하고 있는 것입니다.  그리고 웨어러블 캠이라든지 구급차 영상기록장치, 시각 무력화 섬광랜턴 등 여러 가지 장비를 보급하고 있는데 이 장비 활용률이 거의 전무합니다. 이것 탁상행정 아닙니까? 왜 비싼 돈 주고 확보한 장비들을 그냥 그대로 방치하고 있는지?  그리고 지금 그것뿐만 아니라 이렇게 아주 열악한 환경에서 구급대원들이 폭행을 당하고 건강에 위협을 받고 있는데도 소방청장은 이런 부분에, 우리 대원들의 안전과 건강과 폭행의 환경을 개선하기 위한 노력은 거의 안 하고 있다는 것이지요.  그것뿐만이 아닙니다. 소방청에서는 이렇게 열악한 근무환경에서 근무하고 있는 구급대원들에게 오히려 짐을 지우고 있는 것이지요.  한 가지 예를 들겠습니다.  소방청은 소방기관별로 평가를 하고 있는데요, 종합 평가를 하고 있습니다. 그 평가에 보면 세부 기준에 온라인 소통 활동성과 부분이라 해 가지고 10점을 포함시키고 있습니다.     (영상자료를 보며)  여기에 보면 관서별 유튜브 채널 구독 공문을 보내고 소방공무원들을 압박하고 있지요? 올해 온라인 소통 활동성과 지표에 보면 기관별 SNS 팔로워 확보 점수를 배정해 놓고 있습니다. 소방서별로 유튜브 채널 구독이, 소방청 홍보 자료의 구독이 저조하니까 소방대원들 각자 개인 ID로 구독해서 정원 50%를 채워 달라고 공문을 발송했습니다. 그것도 모자라 가지고 구독한 개개인의 ID까지 적어서 상부에 보고하라고 지시를 하고 있습니다. 이것 완벽한 인권 침해입니다.  지금 소방 구조ㆍ구급 대원들이 출동에도 여념이 없는데 이런 것까지 소방청에서는 구급대원들에게 부담을 지우고 있는 것이지요. 이런 것이 정말 앞에서 말씀하신 대로 소방 행복 정책인가요? 이것은 내가 볼 때는 소방청장 행복 정책이지 소방관 행복 정책은 절대 아니다……  그리고 구급대 의료기관 선정을 할 때도 구급대원들이 응급환자 발생 시 출동해 가지고 응급조치를 위해서 병원을 찾는데 대부분 가까운 병원이나 응급처치가 가능한 병원으로 이송을 합니다. 그런데 거의 15만 명이 환자가 병원을 결정하게 되지요.   그런데 구급대원에게는 해당 병원으로, 소방청이 지정한 병원으로 가면 점수를 부여하고 환자가 선택한 병원으로 가면 소방대원은 점수를 못 받게 되고, 이렇게 소방대원들, 구조ㆍ구급 대원들에게 소방청이 근무환경을 개선하고 그 사람들의 부담을 덜어 주기보다는 지속적으로 부담을 지우고 있다 이런 이야기지요. 그렇게 함으로 해서 오히려 구조ㆍ구급이나 우리 국민의 생명과 안전을 지키는 데 더 많은 노력을 기울일 수가 없도록 만들고 있는 것이지요. 이런 것에 대해서……  그 외에도 또 있습니다. 제가 좀 더 말씀드리겠습니다.  지금 각종 제도도 바꿔야 되고 또 구조ㆍ구급 대원의 근무 여건도 개선해야 되고 또 소방청에서 필요하다면 법령 제정 요구도 해야 되는 것이고 이런 것인데 전혀 하지 않고 지금 그대로 방치하고 있는 것이지요.  지금 비응급 신고자, 상습 신고자 문제도 아주 심각합니다. 올해만 해도 8월 기준으로 약 4000건 이상 상습 신고했는데 지난 3년간 10번 이상 신고한 사람이 5420명이나 됩니다. 어떤 때는 지역별로 한 사람이 연간 50회 이상 구급차를 이용하는 경우도 있고 1명이 100건 넘게 이용한 경우도 있습니다.  원래 허위 신고를 하면 관계 법령에 의해서 처벌하도록 돼 있는데 지금 현재 200만 원 정도의 과태료밖에 안 물리다 보니까 이 부분이 우리 소방행정력을 아주 낭비하는 결과를 가져오고 있는 것이지요. 실제 비상이나 응급구호가 필요한 부분에 못 가게 되고 불필요한 부분에 구조ㆍ구급 활동을 많이 하고 있는 것이지요.  그런데 이런 부분은 얼마든지 개선하고 이 불필요한 상습 신고자에 대해서 강력하게 처벌하고 그렇게 할 수 있는데도 이것을 방치함으로 인해 가지고 이런 결과를 가져오는 것입니다.  지금 병원 응급실 같은 경우에는 환자가 위중하거나 등급에 따라서 응급의료 비용을 차등화시키고 있는 것이지요. 그런데도 비응급 상습 신고자에 대해서 경고 조치 정도로 끝나고 제대로 처벌을 안 하다 보니까 실질적으로 소방 구조ㆍ구급 활동에 필요한 인력과 행정력이 아주 수없이 낭비되고 있는 것이지요.  도대체 소방청장은 이때까지 구조ㆍ구급 활동을 하는 우리 소방공무원들의 근무환경 개선을 위해서 무엇을 했는지 설명을 해 주세요.",
        "회의번호": 49540,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "7456",
        "질문자_ISNI": "0000000467709014",
        "answer": "위원님, 여러 가지로 지적을 해 주셨는데요. 건강검진 문제 강행 규정화하겠다는 말씀을 드렸고요. 그것에 앞서, 규정을 바꾸기에 앞서 올해도 대부분의 시도에서 예산을 반영해서 정밀건강진단을 추진하고 있습니다. 일부 안 된 시도가 있는데요, 그런 데는 내년부터 꼭 실시할 수 있도록 지도를 해 나가도록 하겠습니다.  그다음에 구급대원 폭행 문제 지적을 해 주셨는데요. 구급대원 폭행이 사실 계속 늘고 있는 것은 위원님이 지적하신 대로 동의합니다. 참 이게 줄지 않는 사항이, 저희들도 여러 가지 대책을 마련해 가지고 시행하고 있습니다만…… 호신용품, 섬광랜턴 또 이번에는 폭행 상황이 발생하면 한 번 누르면 경고음이, 경고방송이 나오고 두 번 누르게 되면 자동으로 소방차의 위치를 112와 119에 신고하는 시스템들을 보완할 수 있도록 이렇게 장치를 마련하고 있습니다.   또한 처벌의 수위를 높이기 위해서 양형 기준을, 대법원 양형기준위원회에 저희들이 양형을 높여 달라고 건의한 바도 있고요. 증거 채증을 위해서 웨어러블 캠이나 CCTV를 확보한 경우들이 있습니다.  그런데도 불구하고 많이 줄지 않고 있는 것도 사실입니다. 그래서 무엇보다도 대국민 홍보 활동이 중요하다고 생각하고요. 홍보 활동을 지속적으로 실시하도록 하겠습니다.  대부분 주취자에 의해서 일어나는 것이기 때문에 주취자에 대한 대응요령들을 구급대원들한테 교육도 실시하고 있습니다. 부족한 점이 있다면 또 꼼꼼하게 챙겨서 보강해 나가도록 하겠습니다.  온라인 홍보 문제인데요, 저희들은 온라인 홍보 활동이 우리 소방관서에 대한 잘한 점을 칭찬하기 위한 홍보도 있지만 대부분은 화재 시 행동요령이라든지 화재 예방요령 이런 것들을 대국민한테 홍보해 주는 활동이 많습니다. 그러다 보니까, 국민들한테 너무 많은 홍보 활동을 통해서 안전의식을 고취시키다 보니까 이러한 SNS 활동을 좀 강요한 경우가 있을지 모르겠는데 하여간 이것은 꼼꼼히 살펴서 그런 사정이 있다 그러면 시정해 나가도록 하겠습니다.  또한 구급대원 이송 문제, 분산 이송 문제 또 여러 가지 지적을 해 주셨는데 구급대원들의 불만 사항들 한번 저희들이 살펴서 시정해 나가도록 하겠습니다.  비응급 상습 신고 문제 말씀해 주셨는데, 참 이게 여러 가지 어려움이 있습니다만 적극적으로 과태료 처분, 200만 원이지만 과태료 처분에 응하겠고요. 또 대국민 홍보 활동도 적극적으로 해서 현재 감소 추세에 있지만 더욱더 줄일 수 있도록, 그다음에 상습적으로 이렇게 하는 사람들에 대해서는 저희들이 소방 신고 때 전화번호 같은 것들을 기록해서 참고하고 출동할 수 있도록 그런 제도를 개선해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시행령에 그렇게 되어 있지요? 그 마진까지 왜 공개하라고 성화입니까? 그 시행령이 월권이에요. 그것을 가지고 국회에서 엄청나게 우리가 토론하고 아직도 법안이 통과가 안 됐어요, 원가를 공개하라는 법안. 저는 공개하면 안 된다는 법안까지 냈어요. 그렇게 되어 있는데, 은근슬쩍 이 시행령을 만들어 가지고 마진까지 전부 공개하라고 해서 이렇게 하면 이것 월권 아니겠어요?   답 하실 게 없지요? 이게 지금 간단한 문제가 아닙니다. 국대떡볶이만의 문제가 아니고요 대한민국에서 기업활동을 하면서 법으로, 시행령으로 원가공개를 강요하고 있는 유일한 사례란 말입니다. 그 문제가 많았던 대리점법, 무슨 하도급법, 대규모유통사업법 어디에서도 원가를 공개하라고 하지 않았는데 이것을 지금 은근슬쩍 가맹사업법에서 시행령을 이렇게 만들어 놨어요.   대한민국에서 프랜차이즈사업, 가맹사업을 하는 것은 완전히 죄인입니다. 그냥 무슨…… 국대떡볶이는 서울대점에서 지금 퇴출됐어요, 그 병원 노조에서 하도 나가라고 성화를 해 가지고. 거기다가 새로 부임한 공정거래위원장님은 품목에다 마진까지 공개하라고 이 성화지…… 어떻게 도대체 기업활동을 제대로 할 수가 있겠습니까? 이런 식으로 자유시장경제에 반하는 사회주의 경제정책을 하니까 이 떡볶이 대표가 오죽하면 공산주의자라는 소리까지 하겠습니까.   그래서 제가 요청합니다. 이 원가 문제는 지금 국회에서 논의 중인데 결론을 기다리기도 전에 시행령을 고쳐서 이렇게 하니까 지금 사업자들은 헌법소원까지 내고 이게 평등권, 직업선택의 자유를 침해하고 있다 이렇게 했으니 이것을 국회에다가 넘기시지요.",
        "회의번호": 49552,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "1552",
        "질문자_ISNI": "0000000463654298",
        "answer": "저희가 시행령 입법예고를 한 것으로 알고 있습니다. 여기에 대해서 사업자들의 의견을 좀 더 적극적으로 듣도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 20대 국회 마지막 국감이고 저는 아마도 내년 국감장에 없을 것 같으니까 몇 가지 큰 줄기에 대해서 좀 물어보겠습니다.   경제학자 폴 로머라고 들어 보셨나 모르겠어요. 스탠포드대학에서, 현재는 뉴욕대학에 있지요. 특히 ‘신성장이론’이라 해서 경제성장은 자원을 소모해서만 되는 것이 아니라 지식기반 성장, 특히 인적 자원의 능력 향상을 통해서 진정한 성장을 이룰 수 있다고 해서 굉장히 주목을 받은 사람이고 노벨경제학상을 받았지요.  이 폴 로머 교수가 지난봄에 서울에 와서 강연 중에 ‘최저임금 인상이 노동 수요를 감소시켜 근로자의 일자리를 빼앗아 갈 수 있다’ 그리고 ‘과거에 보조금을 통해서 고용을 증진하는 것은 이미 한계가 있던 것이다’ 이러한 내용의 말을 했습니다. 제가 장관님께 여기에 대한 의견은 묻지 않겠습니다.   그리고 제가 누구라면 알 만한 여당의 중진 분한테 이런 얘기를 들었어요. 만일에 문재인 정부가 정권인수위원회가 있었으면 이렇게 처음부터 최저임금을 대폭 인상하는 일은 없었을 것이다, 정권인수위원회에서 여러 가지 프로그램을 갖기도 전에 최저임금위원회가 그냥 불쑥 이렇게 올려놓으니까 어떻게 할 수 없이 가게 됐다, 이런 말을 제가 직접 들었습니다.   그런 얘기 들어 보신 적 있으신가요? 일리가 있습니까? 어떻게 생각하시나요?",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "이 정부 출범할 때 통상적인 절차에 따라서 정부가 출범하지 못했다는 점은 맞습니다. 그래서 인수위원회가 있었으면 아마 국정과제를 정리하는 과정에서 현실적인 문제들이나 여러 가지 조율을 하면서 갔었을 것이라는 말씀들을 저도 들은 적은 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 우리 국과수가 감정서를 제출해 놓은 것을 보면요 국과수의 감정서에도 배터리 문제로 인해 발화했을 것으로 추정이 된다고 했습니다. 그런데 이 구체적인 발화, 화재가 나고 난 다음에, 다 타고 난 다음에 이것을 화학적으로 여기서 났다, 발화 지점을 딱 특정하기가 쉽지 않을 것입니다.   그렇지만 배터리 문제로 발화됐던 것으로 충북 제천에서는 추정된다고 했고요. 울산 ESS 화재에서도 일곱 번째 배터리 팩 및 내부 배터리 셀이 발화 원인으로 작용했다고, 용융흔이 발견됐다고 합니다. 그래서 배터리가 발화됐다는 거예요. 이것은 다행스럽게도 흔적을 찾을 수가 있었던 겁니다. 이럼에도 불구하고 계속해서 ESS 배터리에 대해서 특단의 조치를 취하지 않고 있는 것은 우리 정부가 산업부가 추진하고 있는 태양광발전 등 신재생에너지사업에 다른 기술적 흠결이나 부담이 갈까 봐 숨기고 있는 것이 아니냐 하는 이런 의심을 사기에 충분합니다.   그래서 지금, 2개사지요. 대기업 2개사가 설치한 피해자들, 화재로 인해서 피해 입은 피해자들에게 지금 보상을 해 주고 있습니다, 이례적으로. 물론 리콜은 제도가 없으니 안 된다고 하지만 이런 배터리로 인한 화재라는 책임도 규명되지 않았다고 하는데 대기업이 쟁송도 없이 그냥 유야무야해 가면서 수습하기에 바빠요. 여기에 아마 우리 산업부가 보이지 않는 유무형의 압력을 행사한 걸로 알고 있습니다. 사실이 아닌지요?    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  시간이 다 됐기 때문에 제가 오전 질문 여기서 끝내고 답변을 듣고 또 추가로 하도록 하겠습니다.",
        "회의번호": 49500,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "7573",
        "질문자_ISNI": "0000000463653965",
        "answer": "예, 위원님께서 말씀해 주신 데 대해서 말씀 잠깐 드리겠습니다.   위원님이 지적하신 것처럼 사고조사위원회에서도 말씀하신 LG 배터리의 결함을 의심해서 관련된 현지 공장에 대한 방문 또 조사, 셀 분석 등 다양한 실증시험을 하였습니다. 그러나 이 조사위가 결함 있는 배터리가…… 그리고 실시를 했는데 그 셀 내부에서 극판 접힘 등의 결함도 발견하기도 했습니다. 그래서 그것을 모사한 똑같은 검증시험을 실시했는데 거기서는 화재로 이어지지가 않게 되었습니다.  그렇기 때문에 과연 그래서 이것을 어떻게 처리할 것이냐를 사고조사위에서 검토하고 여러 번 한 경우에 말씀 주신 것처럼 다섯 번째에, 그래서 조사위는 결함 있는 배터리가 일정 조건하에서 자체 발화로 인한 화재 가능성이 높아질 수 있다라는 내용을 특별하게 집어넣은 내용이 되겠습니다.   아까 국과수에서 지적해 주신 것은 발화 지점에 관한 것이지 발화 원인은 아닙니다. 특히 ESS라는 형태에서 아까 원인은 여러 가지가 있을 수 있는데 발화 지점이 결국은 배터리에서 나올 수밖에 없는 현실적인 상황은 있습니다. 그런데 원인이 과연 무엇이냐를 찾지 못했기 때문에 그 전에는, 5월 달에 조사위의 이러한 정확한 유형별 결과가 나오기 전까지는 저희들이 일반적인 조치를, 재조사에게 안전조치를 해 달라고 했고요. 그 이후에 바로 70%의 충전율을 가지고 여러 가지 자체 점검조치를 하고 나서 ESS 안전위의 확인을 받은 후에 하라고 저희들이 권고를 했는데, 이번에 다시 3건 발생한 것들이 정부에 끝까지 우리 조사위가 제기한, ESS 안전위원회의 확인까지 받은 것은 1건도 없고요. 3건 중의 2건은 자체 조치도 완벽하게 취하지 않았고 1건은 자체 조사가 됐습니다.   하나만 더 말씀을 드리면, 특히 이번에 좀 다행스러운 것은 이번 3건은 나름대로 우리가 조사위에서 한 조치 이후에 화재가 발생함에 따라서 그 관련된 데이터가 지금 현재 남아 있습니다. 그리고 흔적도 남아 있고요. 그래서 이번에는 우리 조사위의 결과를 바탕으로 해서 그것을 좀 더 심도 있게 조사를 할 계획입니다. 그렇다면 그 발화 원인과 여러 가지의 문제점들을 조금 더 심도 깊게 해서 밝혀낼 수 있지 않을까 그렇게 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대책 있으세요?  자, 보세요. 2년 전에 12만 6000원 하던 가격이 절반으로 떨어졌습니다. 무슨 대책이 있어요, 떨어지는데? 정부가 원전 줄이고 태양광 무리하게 늘리다가 빚어진 예상된 부작용이 아닙니까, 이것? 참……  산업은행 보고서에서 2～3년 전에 REC 가격을 믿고 대출까지 받아서 재생에너지사업 추진했던 영세사업자들이 수익성 악화를 넘어서 대출이자까지 손해 보고 있는 상황이라는 것도 장관님은 잘 아실 겁니다. 신문에도 여러 번 났어요, 이것.  마지막으로 탄소배출량 얘기 한번 해 볼까요? 화면 한번 봐 주세요, 탄소배출량. 작년 우리나라 1인당……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이산화탄소 배출량이 세계 4위라고 합니다. 빌게이츠도 얘기했습니다. 원전은 유일하게 탄소 배출하지 않고 확장 가능하며 24시간 깨끗한 전력을 얻을 수 있다, 빌게이츠도 얘기합니다.  장관님, 오래 공무원 하셨으니까 산업부에서, 에너지 전문가 아닙니까? 이 자리에서 공개하기 어렵겠지만 청와대 가서 고언 좀 하세요, 이런 자료가 나왔다고. 그러면 여기에 대한 것은 무리수 두지 말고 앞으로 우리 후손들 위해서 정말로 특단의, 우리 나름대로의 어떤 대안을 한번 마련해 보자고, 전문가시니까 가서 말씀을 한번 하시기를 정말 저도 기술자의 한 사람으로서 부탁말씀 드립니다.  이상입니다.",
        "회의번호": 49500,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "457",
        "질문자_ISNI": "0000000463651468",
        "answer": "에너지전환정책은 장기에 걸쳐서 한 방향으로 꾸준하게 설치, 추진되는 내용입니다. 그 과정에서 생길 수 있는 여러 가지의 문제점들은 충분히 저희들이 보완대책을 마련해서 추진해 나가고 있다는 말씀을 드리겠고요. 관련돼서 공기업 적자 문제는 아까 말씀드린 것 같고.  신재생 문제에 따른 문제는 이것은 지금 당장은 그럴 수 있으리라고 봅니다마는 이 비용이, 급격하게 투자비용들이 내려가고 있어서 중장기적인 의미에서 봤을 때 저희들이 마련하고 준비해서 가야 될 우리의 분야라고 보고 있습니다.  그리고 한전의 인력 같은 문제도 본다면 원자력 전공자가 원자력 산업에 있는 비중은 7%에 불과합니다. 그리고 현재의 입학 경쟁률도 그만큼 그렇게 떨어지고 있지 않은 상황이고요. 물론 말씀 주시는 것처럼 그런 식의 전공자들의 사기를 계속 앙양하기 위한 여러 가지 원자력 비전과 우수인력과 또 생태계를 위한 노력을 기울이겠다는 말씀을 드리고요.  REC 같은 경우에도 저희들이 장기적인 계약을 유도를 해서 영세사업자들이 안정성 있게 갈 수 있게 하고 단기적인 시장안정화 조치를 함께 지금 추진하고 있다는 말씀을 드리도록 하겠습니다. 그래서 탄소배출을 줄이기 위한 정책도 바로 에너지전환정책의 중요한 내용 중의 하나입니다.  저희들이 이 에너지전환정책을 꾸준히 추진해 나가면서 위원님께서 말씀 주신 우리들이 극복해야 될 그런 문제들은 계속 보완방향을 찾아가면서 추진해 나가겠다는 말씀 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하고 난 뒤에 보니까 휴게실 146곳에 냉방시설 없는 곳이 23곳, 난방시설이 없는 곳 10곳, 수십 곳이 문제가 있는 것으로 드러나 있습니다.   그래서 그 뒤에 개선계획과 조치결과를 보니까 만족스럽지는 않습니다마는 상당히 개선이 이루어졌고 그리고 20년까지는 거의 다 완료가 되는 것으로, 내년까지는 완료가 되는 것으로 나와 있는데 구조적으로 안 되는 부분도 있어요. 있는데, 문제는 본 위원이 조사를 해 봤습니다. 해 보니까 전체적으로 휴게실이 부족하다는 답변이 64%나 돼요. 만족스럽다는 게 35%밖에 안 됩니다. 전체적으로 이것을 고쳐야 된다는 것이 본 위원의 생각인데 이대로 두면 또 사망사고가 날 가능성이 있다고 보여집니다.  그래서 우선 산업안전보건법을 고쳐야 될 거라고 보고, 이것은 지금 올라와 있습니다. 그래서 우리 위원회에 요청하고 싶은데 빨리 이 법을 개정안으로 고쳐 가지고 다시는 이런 상황이 안 일어나도록 해야 될 것 같아요.  장관께서 이 점에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49502,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월4일(금)",
        "질문자": "7480",
        "질문자_ISNI": "0000000463651396",
        "answer": "저희가 작년 8월 달에 휴게시설 설치ㆍ운영 가이드를 마련해서 배포하고 지도하고 있습니다마는 이게 권고사항에 불과합니다. 그래서 강제적인 사실은 없습니다.   그래서 법을 개정해서 휴게시설에 대한 법적 근거도 마련하고 그것에 대한 법적 이행령을 담보할 필요가 있습니다. 그래서 지금 국회에 계류되어 있는 휴게시설 관련 산업안전보건법 개정안을 위원님들께서 빨리 논의해 주셔서 개정해 주시면 저희가 적극적으로 집행하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "처장님, 아까 윤일규 위원님께서 의원급에서 프로포폴 쇼핑하는 것 지적을 했는데요. 마약류 관련해 가지고 실태 점검이 필요하다고 생각이 드는데 문제는 식약처가 의원급에 갈 수 있는 소관이 아니니까 복지부하고 합동점검 좀 부탁드립니다.  제가 유사한 질의를 좀 하겠습니다.    (영상자료 상영)  소리가 작아서 제가 말로 좀 하도록 하겠습니다.  지금 미국에서도 트럼프 대통령이 진통제의 오남용 때문에 정말 총보다 더 무서운 진통제라 하면서 굉장히 신경을 쓰고 있거든요. 그런데 오피오이드 진통제 그러니까 마약성 진통제도 심각하지만 우리나라에 오피오이드 수용체에 결합을 해서 진통 효과를 나타내는 그런 진통제가 있어요. 그게 트라마돌인데, 이 트라마돌이 굉장히 많이 팔리고 있고 대표적인 약물이 울트라셋(Ultracet)입니다.   그런데 이 트라마돌이 미국에서는 2014년도에 Schedule IV로 분류해 가지고 마약성 진통제인데 지금 우리나라는 향정으로도, 향정신성의약품으로도 관리가 되고 있지 않거든요. 이것 왜 그래요?",
        "회의번호": 49596,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월7일(월)",
        "질문자": "939",
        "질문자_ISNI": "0000000463652508",
        "answer": "마약류로 지정하려면, 오남용 의존성에 대한 근거가 아직은 좀 불투명해서 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사합니다.  다음 보건의료연구원 원장님께 질의드리겠습니다.  제가 지난해 국정감사 때 보건의료연구원 원장님이 연구원 업무수행과 관련해서 무관하게 추진했던 사업 운영, 예산, 인사, 조직 운영 전반에 대한 개선이 필요하다는 지적을 드렸고요. 이에 대해서 복지부에서 특별감사를 통해서 연구원 운영 전반을 점검했고 최근에 그 결과를 봤습니다.  아마 저뿐만 아니라 우리 위원회 다른 위원들께서도 지난해 연구원에 다양한 문제를 지적을 하셨는데, 연구원이 제출한 업무보고 자료에 따르면 이런 지적사항과 개선 내용이 전혀 반영이 안 돼서 업무하고 조직 운영이 제대로 이루어지고 있는지 파악할 수가 없었습니다.  제가 질의를 드리면, 여기 최근 3년간 공직자 윤리 행동강령 위반 내역을 보니까 예산의 목적 외 사용 금지, 투명한 회계 관리 위반 이런 것으로 14명이 적발이 됐어요. 내용을 읽어 보면 여러 가지 내용이 있습니다. 1명이 3건에서 4건까지 위반한 사례도 있고요. 건수로 보면 26건에 이릅니다. 상황이 되게 심각하다고 보고요.   그런데 문제는 이 중에서 2015년 1건을 제외하고는 모두 다 원장님 재임하는 기간 중에 발생한 일이에요. 매우 안타까운 일입니다.   그리고 이런 행동강령 위반과 같은 문제를 내부에서 견제하기 위해서 내부고발 시스템 운영이 되고 있는데 최근 3년간 원장님 임기 내에 직원들의 내부고발도 굉장히 많아졌다 이런 것을 볼 수가 있습니다.  얼마 전에, 제가 이 문건 갖고 왔습니다.    (자료를 들어 보이며)  ‘연구원 내의 내부 카르텔을 고발한다’ 이런 문건을 제가 받았습니다. 저희 의원실에 팩스로 온 내용이에요. 이런 내용이 있는데 조치가 어떻게 됐는지는 제가 나중에 확인을 해 보고요. 어떻게 기관이 발전하겠느냐 이런 걱정이 좀 되고요.  제가 국정감사에 대한 얘기를 했는데 지난번 국정감사에 저희가 문제 제기해서 복지부에서 특별감사를 했어요. 내용을 보니까 기관 업무와 무관한 외부 연구사업 수행 부적정, 내부 연구과제 선정 평가 운영 부적정.    (인형을 들어 보이며)  그리고 제가 이것을 왜 갖고 왔느냐고 여러분들이 굉장히 관심이 많으신데 연구비로 포켓몬 인형 구입한 거예요. 이게 말이 된다고 생각을 하세요? 굉장히 잘못된 거지요. 이렇게 연구비 부당 사용, 연구윤리 위반 또 보건의료연구원 조직ㆍ운영 전반에까지 다양한 문제로 인해서 기관 경고 및 개선, 주의, 징계, 예산 환수 이런 처분이 내려졌지요? 특히나 감사 결과에는 기관장 해외출장 과다 등 원장님에 대한 문제도 지적이 돼 있습니다. 그래서 기관 경고처분까지 받았지요?",
        "회의번호": 49772,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 그런데 그런 부분들이 결국은 홍보의 부족이 아닌가 싶습니다. 그냥 막연히 국제재판부에서 하게 되면 비용 상승이 있는 것 아닌가 이렇게 생각하는 분들이 있는 거니까 그 부분에 대해서 홍보 좀 확실하게 해 주시고요.   그리고 또 이런 의견도 있었습니다. ‘한국에서는 징벌적 손해배상제도가 없다 보니까 국제재판을 지든 이기든 실익이 크지 않다. 그래서 다국적 소송을 진행하려는 외국기업들이 굳이 이렇게 한국에 있는 국제재판부에서 하려고 하지 않는다’ 이런 의견이 있었습니다. 이 의견에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49816,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "금년 7월부터 특허법이 개정되어 가지고 3배 증액 배상을 할 수 있도록 법이 바뀌었거든요. 그래서 저희가 올해 지재전담부 1ㆍ2심 다 함께 모여서 세미나도 했었고요. 다음 주에 있을 국제컨퍼런스에서도 그것을 주제로 토론을 좀 할 예정입니다. 그래서 아마 손해액 증액 문제는 상당히 진전이 있지 않을까 생각됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 장요.  조금 전에 가분법상의 부숙도 문제, 내년도 3월 25일이면 전면적으로 시행이 됩니다. 그런데 아까 현장조사 관련해 가지고 조금 이렇게 내용이…… 축산 대표님, 611가구가 아니고 한ㆍ육우만 하더라도 총 9만 농가 이상 중에서, 한 9400농가 중에서 1만 8500농가 정도를 조사를 해 봤습니다.  거기에 보면 여기 나온 대로 퇴비사가 없거나 또 교반을 할 수 있는 공간이 부족하거나 장비가 없어서 법 자체를 준수하기 어려운 농가가 사실은 75% 가까이 된다. 만약에 가분법이 내년 3월 25일 날 정상적으로 그대로 강행이 된다면 약 75%에 이르는 한ㆍ육우 농가에 불이익이 주어진다.  왜냐 그러면 그동안 퇴비 처리 부숙도 관련해 가지고는 돼지들 키우는 돼지농가에는 많은 장비를 했습니다. 그렇지만 사실은 한우농가에 대해서는 이 부분에 대해서 지금까지 굉장히 소홀했던 것 사실 아니겠습니까, 그렇지요?",
        "회의번호": 49605,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이런 부분들에 어떤 특별한 이유가 있나요? 예방 대책이나 애로사항에 대해서 나름대로, 아까처럼 담당자들의 업무가 굉장히 많을 텐데, 어떻게 대비하고 계세요?",
        "회의번호": 49770,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "4744",
        "질문자_ISNI": "0000000463654271",
        "answer": "안녕하십니까?   사건ㆍ사고 담당 최예경 영사입니다.  그 수치는 올해 발생한 사건의 수치가 아니고요. 수감자가 다른 곳에서 이동을 해 오게 되면 그것이 저희의 새로운 수치로 잡히게 됩니다. 그런데 올해 2명이 저희 쪽으로 이감을 왔고 그 두 수감자가 모두 강력범이기 때문에 그렇게 수치가 잡혔습니다. 저희는 올해 강력범죄는 발생하지 않았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "만약에 우리나라 기업으로 송금한 상대방이 버진아일랜드와 같은 대표적인 조세피난처에 설립돼 가지고, 그러고 난 뒤에 몇 개월도 안 된 상태에서 아주 단기간 내에 여러 건의 거래가 이루어졌다면 STR 보고가 돼야 되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 49602,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "그런데 그게 아까도 말씀드렸지만 FIU 소관이므로 저희들은 그쪽하고 협조를 해서 은행 쪽의 관리를 할 수는 있을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일단 내 질의 시간이니까 마저 하겠습니다.  제가 판단하기에는 오늘 여러 위원님들이 지적하셨지만 세종시만 잘되는 그런 대책, 그런 방안 논의하는 것 바람직스럽지 않습니다. 세종시가 갖고 있는 역량, 여러 가지 메리트를 주변에 있는 지역들과 같이 상생발전하는 데 써야 돼요.  그 지역 국회의원이 이야기하는 그것을 가지고 국론으로 결정된 것같이, 국회에서 결정된 것같이 이렇게 무리하게 추진하면 오히려 국민들에게 실망감을 안겨 줄 수밖에 없습니다. 일을 처리한다면 이해찬 의원님과 상의하세요. 공식적으로 국회에서 결정할 수 있도록 법적 절차를 따릅시다라고 이야기를 하셔야 됩니다.   그러시고, 허태정 시장님, 제가 오늘 현관에서 대전 혁신도시 지정 관련해서 서명도 하고 했습니다마는 아마 이 지정 운동의 주된 취지는 혁신도시법에 따라서 지역인재 채용에 대한 그런 이슈가 주된 이슈인 것 같은데 우리 국토위에서 충분히 도와 드릴 용의가 있습니다. 그래서 혁신도시 지정도 필요하다면 해야 되겠지만……  1분 더 부탁합니다.  대전시는 국내 유수의 공공기관들이 이미 이전해 있는 기관들도 14군데나 있지 않습니까? 그래서 도합하면 한 17군데가 지금 내려와 있는 것 같은데 혁신도시 지정 절차를 거치지 않더라도 우리 대전시의 유능한 인재들을 이런 공공기관에 채용할 수 있도록 하는 법안 개정을 아마 이은권 위원님도 하셨고 하니까 그런 법안이 본회의에서 통과될 수 있도록 노력하는 방법도 병행해서 하는 게 좋겠다 하는 그런 생각을 갖고 있습니다.",
        "회의번호": 49774,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7394",
        "질문자_ISNI": "0000000461113957",
        "answer": "저희 산하기관장들 중에는 이해찬 대표님께서 특별히 추천하거나 이해찬 대표님 관련돼서 오신 분들은 따로 없고요, 다들 관련 분야의 전문가로 공모를 통해서 했다는 말씀을 드립니다. 그것은 좀 오해가 있으신 것 같아서 제가 그 말씀 드리고요.  그리고 대통령 제2집무실 문제는 고민정 대변인께서 아직까지 결정된 바 없다는 공식 발표가 있었기 때문에 이전 안 하는 쪽으로 했다는 언론 보도가 있었습니다만 공식적인 발표는 아직 결정된 바 없고 현재 검토 중이라는 얘기가 있어서 이 부분은 참고해 주시기 바란다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난달 30일에 감사원에서 5개 공기업 정규직 전환 관리 실태를 조사했는데 그중에 가장 대표적인 게 서울교통공사가 정규직 전환자 1285명 중에 192명, 약 15%가 재직자의 사촌 이내 친ㆍ인척인 걸로 확인되었습니다. 재직자의 사촌 이내 친ㆍ인척, 정말……  또 그다음에 지난 8월 22일 광주지법에서 광주은행 채용 비리 재판이 있었는데 전ㆍ현직 인사담당 간부 4명을 전부 집행유예를 선고했습니다. 공기업ㆍ사기업 할 것 없이 결국은 부정ㆍ비리가 만연하고 있는데 이제는 우리가 극심한 취업난을 겪고 있는 청년들을 달래 줄 때입니다.  청년들은 이제 채용의 공정성마저 무너졌다고 아우성입니다. 그와 더불어 이제는 청년들이 사회정의가 훼손되어 가고 있다는 것을 알고 있습니다. 이제 우리가 청년들의 눈물을 닦아 줘야 될 때라고 생각하는데 광주지법원장님 견해는 어떻습니까?",
        "회의번호": 49816,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "5381",
        "질문자_ISNI": "0000000463657157",
        "answer": "위원님 말씀 잘 들었습니다. 저희 법원의 양형심의위원회 등을 통해서 적정한 양형이 어떤 것인가를 연구해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 전체적인 맥락을 보는 게 아니라 여러 행위의 중첩을 보고 얼마나 다양하게 많은 활동을 했는지를 봐야 되는 시점입니다. 지금 대답하시는 내용이 흡사 전체적인 상황을 봐야 판단할 수 있는 것처럼 이야기하시는데 저렇게 말한, 오늘 보여 드린 저것만으로도 충분히 판단하실 수 있는 상황입니다.  제가 판단을 강요하지 않겠습니다. 국민의 상식 그리고 또 이 자리에 있는 모든 분들이 납득하실 수 있는 판단이 곧 있을 것이라고 생각하고 지켜보도록 하겠습니다.  인사혁신처장님께 질의하겠습니다.  PPT 보여 주십시오.  공무원의 직급 명칭에 대해서 제가 이야기하려고 합니다. 이사관ㆍ부이사관ㆍ서기관ㆍ사무관ㆍ주사ㆍ주사보ㆍ서기ㆍ서기보입니다. 이들의 공통점, 인혁처장님 무엇인지 압니까?  일제의 잔재라는 겁니다.  제가 사료 관련 연구를 찾아봤습니다. 조금씩 이견은 있지만 조선 말기, 대한제국 초기에 관제에 최초로 등장한 시기가 조금씩은 다른데요. 어찌되었건 간에 명칭이 차츰 등장한 시기가 1894년 갑오개혁 군국기무처에 최초 반영되고요. 그리고 또 동학농민, 청일전쟁, 흔한 그 시기 있지요? 일본의 무력행사, 내정 간섭이 있던 그때, 일본의 의사가 관계에 반영된 일본식 관제 도입이 시작됐던 시기에 모두 활용되기 시작했던 관제입니다. 그리고 일상적으로 사용된 것은 을사늑약 이후에 그리고 통감부, 경술국치 이후에 조선총독부에서라는 겁니다. 일제 잔재는 명백해 보이는데요.  안중근 의사의 살해로 우리에게 널리 알려진 통감부 초대 통감 이토 히로부미가 재임하던 1908년 당시에 대한제국 궁내부 내각관리의 관직별 임명 상황을 나타낸 표의 일부가 이것입니다. 서기관ㆍ사무관ㆍ주사ㆍ서기, 사실 국회 보좌진의 지금 직함으로도 비서관 명칭, 그것도 그때 존재합니다. 사실상 당시의 관료들은 통감의 지도와 승인을 받도록 하고 있고요. 통감이 추천한 일본인이 고위직을 차지합니다. 그래서 서기관ㆍ사무관ㆍ사무관보, 고위직일수록 일본인이 더 많은데요.  인혁처장님, 우리 대한민국 공직자들이 이토 히로부미가 임명했던 일본인과 같은 명칭을 굳이 사용할 필요가 있는지 사실상 이사관ㆍ부이사관 이런 것도……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)지방공무원제에서는 아직 있는데 그것 같은 것 역시도 지방행정 장악할 때 일제가 썼던 겁니다. 경시ㆍ경부ㆍ순사 이런 것들이 그 이하에 배치가 되어 있고요.  저는 이것들을 굳이 유지할 필요가 있느냐라고 생각했을 때 유지해야 될 이유가 있다면 ‘익숙하니까’인 것 같은데요. 지금껏 어떠한 연구조차 되어 오지 않은 것 같습니다. 이제라도 연구를 시작하고 당장 힘들더라도 고민을 시작할 때는 되지 않았나 싶고요. 특히 삼일운동 100주년과 임시정부 수립 100주년을 맞은 지금이 가장 좋은 때가 아닌가라는 생각이 듭니다.   인혁처장님 생각은 어떠신가요?",
        "회의번호": 49587,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "역사학자들을 비롯한 전문가들의 보다 상세한 연구와 검증을 좀 거쳐 볼 필요는 있다라고 생각이 됩니다. 일단은 한번 연구는 시작해 보겠습니다. 현재 시점에서 이것을, 이게 일제 잔재인지의 여부를 저희가 여기에서 확인할 수는 없는 상태이기 때문에 일단 이런 문제점들이 제기가 됐고 또 지난번에도 한번 언론에서도 이런 문제가 제기된 것으로 이해하고 있습니다. 그래서 내부적으로는 이런 문제들을 어떻게 판단해야 될 것인지를 고민하고 있다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "옛날에 강경에 처음 근대건축물 있을 때 온 건데 이게 단순히 행정편의적으로 이전 문제를 고민하지 마시고, 강경의 근대건축이라는 되게……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)유서가 깊은 역사적인 유적이거든요. 이전 문제가 논의가 되고 있는데 그것 논의하실 때 그런 역사적인 어떤 유서, 어떤 배경 이런 것도 검토를 하시면서, 시민들의 행정편의가 일단 우선이 돼야 되겠지만 결정적인 차이가 없다면 그런 점도 꼭 고려하셔서 판단을 해 주십사 하는 부탁을 드리겠습니다.  한번 검토를 해 주십시오.",
        "회의번호": 49815,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "예, 유념하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 PPT 또 없나요? 한번 띄워 보세요.  그다음 거 한번 보세요.  지금 저기를 보면 궁능유적본부 시간선택제 근무 변경 신청서를 전달했는데 3개월 동안 무응답입니다. 이 정도로 지금 감수성이 없지요. 예민하지를 못 합니다.  그다음 한번 보여 주세요.  근무 변경 신청서를 작성하는데 지금 지방자치단체하고, 즉 지방공무원하고 국가공무원하고 여기서 또 차이가 납니다. 지방공무원들은 부서장 확인란이 없습니다. 그런데 국가공무원은 부서장 확인란을 만들어 가지고 사실상 이 신청을 제약하고 있습니다.  이런 문제점을……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)감안하셔서, 본 위원이 지금 얘기하고 있는 내용에 대해서 충분히 짐작하셨습니까? 아니면……",
        "회의번호": 49587,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "5623",
        "질문자_ISNI": "0000000463654116",
        "answer": "다만 참고로 위원님께 한번 말씀드리고 싶은 것은 현실적으로 지금 각 부처에서 이게 전혀 이루어지지 않고 있는 것은 아니고요, 실제로는 중앙 부처의 경우에도 신청자들 가운데 95.8%에 대해서 저희가 이미 승인을 하고 있다는 말씀을 드리고요.  다만 아직 신청을 하지 않거나 또는 기관 내에서 신청에 어려움이 있는 그런 경우들은 저희가 충분히 모니터링 등을 해서 대안을 만들도록 그렇게 노력하겠다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 국가공무원 비위 현황을 보면 사실은 좀 감소했어요. 좋은 현상인데요. 2017년에 비해서 2344건에서 2057건으로 감소했지만 여기에도 부정적인 부분은 있습니다. 뭐냐 하면 공무상 기밀 누설 관련해서는 53%가 증가했고 직권남용도 33%가 증가했고 금품 수수도 3% 정도가 증가했습니다. 상당히 심각한 부분인데요.  줄고는 있지만 늘어나는 분야에 대해서는 좀 더 적극적인 대처를 해 주셨으면 좋겠다 이런 생각을 합니다.",
        "회의번호": 49587,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.   그간에는 저희가 주로 3대 비위 중심으로, 성비위와 음주 운전 그리고 금품 수수 중심으로 강력한 대책을 추진해 왔었는데요. 기타 부분에 대해서도 저희가 조금 엄정한 자세를 가지고 추진하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래도 학자이고 연구자로서 그렇게 답변하시기에 스스로 참 부끄럽지 않습니까?   다음 화면 띄워 보세요.  여기 보세요. 병리학회에서 논문 직권 취소했지요, 의사들의 96%가 조국 후보자의 딸 논문 철회시켜야 된다고 하고 있고, 소아청소년과 전문의 빼고는 의사도 이해하기 어려운 내용을 고등학생이 썼다고 하는 거고, 의사 6000명 이상이 조민의 퇴교를 요구하고 있습니다.   그런데 연구재단 이사장이라고 하면서 국민의 세금을 몇조씩 쓰는 분이 단국대 핑계를 대고 있으면, 그런 답변을 하기 참 부끄럽지 않습니까?  그것뿐만이 아니에요, 보니까.   다음 화면 띄워 보세요.  이것 명백한 의료법 위반행위예요. 본인이 이걸 무슨 의지를 가지고 했는지도 모르겠지만 이 논문 내용을 보면 신생아를 상대로 해서 채혈이 이루어졌다고 돼 있는데 신생아 채혈은 연구윤리심의위원회의 승인을 받아야 하는데 실제로 승인 전혀 안 받았어요. 제1저자가 조민인데 그러면 명백하게 의료법 위반했다라고 보이는데 이것에 대해서…… 학자 출신이시잖아요? 교수 출신이시고 서울대 연구처장 출신이신데 어떻습니까? 저 연구 부정행위, 의료법 위반에 해당 안 된다고 봅니까? 아직도 단국대 얘기만 하실래요?",
        "회의번호": 49722,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "실제로 연구책임자가 연구 과정에서 연구위원회 IRB를 통과하지 않고 한 그런 내용들이 주원인이 되어서 그 논문이 철회된 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원장님, 노조의 민주노총 가입으로 협상에 어려움이 있다는 것이 보고 내용에 나와 있네요. 실제 협상에 어떤 어려움이 있었지요?  협의 내용을 살펴보니까 가장 쟁점이 된 초과근무수당을 총임금에서 분리하도록 했는데 이 사항은 복지부와 기재부의 승인이 필요한 사항인데 앞으로 과연 복지부와 기재부의 승인이 날 것인지 걱정이 됩니다. 아마 기재부가 승인하지 않으면 또다시 파업의 우려가 있는데 기재부하고 협의는 어떻게 되고 있습니까?",
        "회의번호": 49772,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "3810",
        "질문자_ISNI": "000000046364986X",
        "answer": "다시 한번 죄송하다는 말씀부터 먼저 드리도록 하겠습니다.  저희가 과거에 포괄임금이 만들어질 때 시간외근무에 대한 수당 부분이 책정이 안 되면서 그냥 원래 있던 연봉에다가 48시간이 그대로 더해진 자료들을 다 수집했습니다. 그래서 그 자료들을 가지고 복지부에서는 어느 정도 인정을 했습니다.  그래서 이런 문제…… 저희로서도 시간외수당은 따로 있어야지 된다는 게 기관 내부의 결정이었기 때문에 올해 예산에, 작년도 예산 심의를 할 때 실은 예산을 일부 반영은 해 놓은 상황이기 때문에 저희의 특수한 상황을 아마 기재부도 좀 인정해 주지 않을까 이렇게 지금 예측하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 결국 국민이나 언론이 그 부분을 걱정하는 것은 사법의 정치 예속화를 우려하기 때문 아니겠습니까? 판사가 보수적인 성향의 판결을 선고한다, 진보적인 성향의 판결을 선고한다라는 것은 판사가, 법관이 헌법과 법률 그리고 법관의 양심에 따라서 재판을 하면 되는데, 그 부분을 염려하는 것이 아니고 특정 단체에 소속되어 있다라는 것을……  조금 전에도 말씀드렸지마는 ‘아, 이 판사가 우리법연구회 소속이네. 국제인권법연구회 소속이네’라고 국민들이 너무나 쉽게 알 수가 있다는 거지요. 다른 나라의 경우에는 판결을 분석하고 논문을 분석해야 이 사람이 보수 성향인지 진보 성향인지 알 수 있지만 우리나라에는 ‘우리법연구회 소속, 국제인권법연구회 소속 판사다, 법관이다’라고 판단을 하면서 저 사람의 정치적 편향 때문에 전혀 정치적이지 않은 내 사건, 내 민사 사건이 불이익을 받는 것이 아니냐, 저 사람의 반기업적 정서 때문에……  1분만 더 주시지요.  반기업적 성격 때문에 내 사건이, 저 법관의 가진 자에 대한 혐오 때문에 내 사건이 불이익을 받는 것이 아니냐, 그렇다면 나도 여기에 대비해서 특정 성향의 변호인을 선임해야 내가 승소할 수 있는 것 아니냐라는 많은 우려를 국민들이 하고 있습니다. 사건 관계자들이 하고 있습니다.  그런 것 때문에 언론과 정치권에서 소위 우리법연구회 출신이다, 국제인권법연구회 출신이다라는 점에 대해서 우려를 하고 있고 국제인권법연구회라는 연구 단체의 자진 해산을 다 이야기하고 있는 겁니다.  여기에 대해서 대전고법원장님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 49816,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7600",
        "질문자_ISNI": "0000000478699659",
        "answer": "특정 연구회 소속 여부가 그렇게까지 사회적으로 여러 가지 영향을 미치게 될 수 있을는지에 대해서는 여러 견해가 있을 수 있을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2개를 저희가 발견했는데요. 하나는 뭐냐 하면 설정일하고 만기일하고 손실발생 배리어, 손실배수 모두 다 동일한데 약정수익률만 0.1 차이 나는 상품입니다. 이게 KB자산운용사 DLF하고 유경자산운용사가 발행한 것인데 다 똑같습니다. 다 똑같은데, 전체적으로 다 똑같아요. 그런데 어떻게 장난을 하느냐면 이것을 보시면……  그다음 PPT 한번 띄워 줘 볼래요?  이렇게 보면 만기평가일만, 하나는 11월 7일 날 하고 하나는 11월 8일 날 하루 차이로 평가일만 달라요. 가입일부터 돈 주는 날까지 다 똑같아요, 상품도 똑같고. 그런데 평가일만 하루 차이를 줘 가지고 이렇게 45명ㆍ42명, 그래서 87명인데 사실상 50인이 넘어가니까 공모인데 이렇게 45명ㆍ42명 해 가지고 시리즈 판매를 통해서 공모를 피해 갑니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49602,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "저희가 검사할 때 시리즈 펀드 지금 말씀하시는 부분도 검사를 했고요. 앞으로 조금 더 검사가 남았는데 그 기간 중에도 이런 부분을 좀 집중해서 들여다보고 자본시장법 위반 여부가 있는지를 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 물론 총재님께서도 이와 관계해서 시간이 걸리고 현재 그것을 대처할 대안들이 마땅치 않다라는 말씀에 대한 고민의 얘기는 들었어요.  그런데 아무튼 물가안정목표제에 대한 뭔가 개선방안이랄까 아무튼 접근 방법, 그러니까 현재 2%로 설정되어 있는 목표 수준을 변경할 필요가 있는지 여부, 그다음에 또 하나는 목표 수준 자체는 2%로 그대로 두지만 경기 하강기에는 저물가 또 경기 상승기에는 고물가에 대한 것들을 좀 감안을 하면서 이것을 평균적으로 2%를 달성하는 물가수준목표제라든가 이런 방식에 대한 종합적인 검토를 한번 해 볼 필요는 없을까요?",
        "회의번호": 49533,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "7615",
        "질문자_ISNI": "0000000463656090",
        "answer": "저희들이 2%지만 사실상 적어도 일단의…… 저희들은 탄력적 물가안정목표제라고 하는 명을 씁니다만 2%를 중기적으로 봤을 때 그 수준에 수렴하는 개념입니다, 저희들의 물가안정목표제가.  그런데 지금 위원님이 지적하신 대로 여러 가지 한계가 있는 게 사실이기 때문에 저희들이 3년마다 재검토를 하도록 되어 있습니다. 그래서 지금 위원님이 말씀하신 것도 다 포함해서 저희들이 다음 물가안정목표를 정할 때는 충분히 고려토록 하겠습니다. 그 사이에 다른 나라의 논의 결과도 저희들이 참조를 해야 될 것 같고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "하나은행이 또 나오는데요. 인도네시아 지와스라야 국영보험, 저축성 보험이 있어요. 총 1588억인데 교민들 474명에게 442억 원을 판매했습니다. 그런데 그 지와스라야가 유동성 부족으로 디폴트가 나 지금 지급이 거절된 상태입니다.   하나은행에 따르면 ‘하나은행은 지와스라야 보험을 하나은행 창구에서 판매한 게 아니고 장소만 빌려줬다, 교민과 지와스라야 보험 직원이 직접 계약을 체결했다’라고 답을 했습니다. 책임이 자기네는 없다 그랬습니다.   금융감독원은 2019년 8월 말 인도네시아 KEB하나은행에 대해서 경영실태 평가했는데요, 당시에도 인도네시아의 현지 법규 적용 대상인 업무는 검사 대상이 아니라서 제외하였다고 했습니다. 그렇지요?    (영상자료를 보며)  PPT를 보시면요 인도네시아 하나은행 법인이 교민에게 판매하면서 보낸 홍보물입니다. 또 문자 메시지 그리고 계약서 등을 제가 보여 드리겠습니다.  여기 보시면 홍보물인데요, ‘하나은행과 지와스라야가 공동판매를 하고’라고 되어 있습니다. 물량이 제한되었다, 리미티드 쿼터(limited quota) 그래브 잇 패스트(grab it fast) 빨리 가입하라 하면서 이자를 네트 9% 준다고 하는 홍보전단입니다. 하나은행 주장처럼 장소만 빌려줬거나 보험상품만 소개한 것이 아니고 지와스라야 보험을 공동으로 판매했다는 것이 나타나는 홍보자료입니다. 그렇지요?  다음 페이지 보겠습니다.  이것은 인도네시아에 있는 피해자가 보내 온 문자입니다. 여기 보시면 2017년 7월 7일 롤 오버 당시 하나은행 직원에게 받은 문자인데요. 여기에도 하나은행의 지와스라야 적금이라고, 데포지토(deposito)라고 명시하고 있습니다. 하나은행 주장처럼 보험상품을 판매한 것이 아니라 적금이라고 명시하면서 롤 오버 할 것이냐고 물어보고 있는 문자입니다. 보셨지요?  그다음 페이지 보겠습니다.  이것은 계약서류입니다. 당시 피해자는 ‘하나은행 직원이 서류 3장을 가지고 와서 마지막 장에 사인만 하라고 해서 사인만 했다, 이 서류는 작성하지 않았다’고 진술합니다. 설명 없이 마지막 사인만 받고 나머지 작성은 은행 직원이 했습니다.  결론적으로 인도네시아 KEB하나은행이 판매한 지와스라야 저축성 보험은 첫 번째, 하나은행이 주장한 것처럼 장소만 빌려주었거나 보험상품만 소개한 것이 아니라 지와스라야 보험을 공동으로 판매했다고 홍보했습니다.  둘째, 데포지토라고 안내했으나 실제는 예금이 아닌 위험성이 있는 저축성 보험이었습니다.  셋째, 상품에 대한 설명의무도 위반했고요. 더욱이 고객은 사인만 하고 나머지는 하나은행 직원이 대리로 작성했습니다.  원장님, 이런 상황을 보면 교민을 기망한 사기라고 봅니다. 불완전판매 차원이 아니고요 사기인데, 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49602,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "6072",
        "질문자_ISNI": "0000000463650406",
        "answer": "이 이슈도 최근에 많이 문제가 됐었는데 그냥 사실을 말씀드리면 이것은 금감원의 관할권이 미치지 않는 인도네시아 현지법인의 사안이고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "디플레 진단으로서는 맞는 얘기다 이렇게 판단하시는 것인데 그런데 지금 디플레의 우려가 있느냐 없느냐 판단을 한국은행 총재님께서는 어떻게 하시는지에 대해서 많은 분들이 질의를 하셨는데요.     (영상자료를 보며)  지금 일단은 내년 경제성장률이 올해보다 더 낮아질 것이라고 하는 전망이 증가하고 있고 그런 측면에서 봤을 때는, 저렇게 많은 기관들 그리고 세계적인 금융기관들에서 저렇게 전망을 하고 있거든요.   그러니까 올해 평균 보면 2.0인데 내년에도 한 2.2, 좋게 보는 데가 이 정도로 되어 있습니다.   이 부분에 대해서는 어떻게 보십니까, 그런 전망에 대해서는?",
        "회의번호": 49533,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "3757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652276",
        "answer": "올해 2.2를 당초 전망한 것은 쉽지 않다 이렇게 제가 말씀을 드렸고 어쨌든 내년 성장률도 저희들이 한 석 달 전에 2.5로 제시했습니다마는, 물론 더 짚어 봐야 됩니다마는 하여튼……   내년 성장은 지금의 경제 부진을 많이 갖고 온 글로벌 교역, 글로벌 경제 그다음에 그에 따른 중국 경제가 어떻게 되느냐에 따라 좌우될 것이기 때문에 내년 수치에 대해서는 제가 조금 더, 어느 정도 하고 말씀드리겠다는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지난번에 금융위 국감 때 금융위원장님은 자신들의 인력이 한정되어 있기 때문에 합동조사반, 금감원이나 국세청 등을 포괄하는 그것까지도 검토를 해 보겠다 이런 말씀을 하셨어요. 거기에 대해서도 같이 좀 적극적으로 논의해 볼 의향 있습니까?",
        "회의번호": 49602,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "1552",
        "질문자_ISNI": "0000000463654298",
        "answer": "무자본 M&A 관련된 것 말씀하시는 것 같은데 저희들이 내부적으로 검토팀이 있습니다. 그래서 금융위 쪽하고도 의사를 확인해서 잘 진행하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어떻게 보면 사실 국민들이 한국은행에 대한 기대가 너무 큰 것 같아요. 이게 무슨 무소불위 기관도 아니고 정부가 정책을 추진하는데 그것을 달리 얘기하기도 쉽지 않은 상황인데, 그러나 어쨌든 국민들이 거는 기대가 있기 때문에 이런 조사 결과가 나오는 것 아니겠습니까?   조금 전에 금리 인상과 관련해서 하강 국면에 왜 자꾸 인상을 해서 엇박자를 냈느냐, 또 특히 가까이는 2017년 9월부터 그때를 피크로 그 이후로는 계속 하강이었는데 두 차례 인상을 하면서 이낙연 국무총리나 김현미 장관의 기준금리 인상 압박 발언이 나온 후에 인상이 되니까 이런 것도 결국 한국은행이 정부로부터 자유롭지 못하다는 이미지를 준 게 아닌가 이렇게 보여지는데, 아까 총재님께서는 그런 것은 몰랐고 나중에 그런 것을 알았다고 하는데 이게 작년 9월 13일 날 이낙연 총리가 발언했고 10월 2일 날 국토부장관이 발언을 했거든요. 그리고 금리 인상은 11월 30일 날 됐잖아요. 그러면 정부가 이런 입장이라는 것은 다 파악하고 있어야 되는 게 맞는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 49533,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월8일(화)",
        "질문자": "6716",
        "질문자_ISNI": "0000000463656293",
        "answer": "아니, 정부가 그런 의사를 표명한 것은 알았습니다. 그것을 뒤늦게 알았다는 게 아니고요. 그런 발언이 있었지만 7명의 금통위원들이 통화정책 방향을 결정할 때 정부 인사들의 발언을 전혀 의식하지 않고 있다는 것을 제가 분명히 말씀드린다고 아까 말씀드렸습니다. 여기에 금통위원들도 앉아 계시지만 사실상 정부 인사의 발언이 정말……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "인참부장님, 조금 전 도종환 위원님의 말씀은 해군에서 타 군보다는 성 문란 사고가 많이 발생한 것에 대해서, 물론 특수적인 해군의 군함에서, 함정에서의 여러 가지 생활이 있겠습니다마는 기본적으로 수요 전투 체육 활용을 부진하게 하는 것 아닙니까? 수요일 날 장병들 어떻게 실시하고 있나요?",
        "회의번호": 49677,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7497",
        "질문자_ISNI": "0000000463654490",
        "answer": "함정들은 15시부터 전투 체육 활동을 실시하고 있는데 함정의 경우는 해상에서 약 한 230일 임무를 수행하다 보니까 사실은 좀 제한되고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 거기에 그 사람이 제출하지 않은 것을 기재부 1급 실장이 마치 그 사람이 제출한 예규인 것처럼 그렇게 해서 직접 수령을 했다 이런 내용을 진술했단 말이에요. 한마디로 조세심판원에 있는 담당자가 기재부의 실장으로부터 상당한 압력을 받은 행위입니다. 이것은 좀 문제가 있지 않나요?  제가 보기에는 감사원의 감사보고서 내용을 보더라도 부패방지법 2조 4호 가목에 있는 ‘공직자가 직무와 관련해서 지위와 권한을 남용하거나 법령을 위반해서 자기나 제3자의 이익을 도모하는 행위’에 해당된다고 보여지거든요.  오히려 일반 부처의 고위공무원이었다면 감사원이 이런 감사보고를 하고 수사의뢰나 보다 훨씬 더 중한 조치를 내렸을 것 같은데, 공교롭게도 이분이 문재인 정권 들어서 국정기획자문위원회 경제분과에서 활동을 했고 또 문재인 정부 들어서 갑자기 고속승진을 한 정권의 측근 핵심 공무원이라고 기재부에서 평가가 되고 있거든요.  그러니까 그런 사람에 대해서 중대한 과오가 있는데, 수사의뢰할 사안을 어떻게 징계요구에 불과한 솜방망이 징계요구만을 감사원이 한 것 아니냐 그 점에 대해서 한번 원장님 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49769,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "우선 순서대로 답변드리겠습니다.  권력기관 감사를 좀 더 철저히 해 달라는 말씀 저희가 유념하겠고요. 사실 권력기관 감사는 이번에 저희들이 한 내용도 의미가 있지만 그 권력기관이 이제는 감사를 받을 수 있다라는 의식을 가지고 업무를 수행하게 됐다는 점에서 나름대로 의미가 있다고 생각합니다.  그리고 수시보고 내용에 적시조치가 필요한 주요 비위사실이 포함된 것은 사실은 저희가 위원님께서 말씀하신 그런 부분은 미처 생각지 못했습니다. 그런 상황이 벌어지지 않도록 각별히 유념해서 저희들이 수시보고를 시행하겠습니다.  그리고 세제실장 관련한 내용은……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것을, 우선 CNG 사고도 2010년에 엄청난, 중상 6명 경상 해서 났잖아요. 그러면 수소차 보급만 앞장설 게 아니고 안전점검을 하는 검사장 인력 이것을 조기에 확보해야 되는 것 아니에요?",
        "회의번호": 49564,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "5027",
        "질문자_ISNI": "0000000463655661",
        "answer": "검사 인력과 비파괴 검사를 위한 장비가 조속히 확보될 수 있도록 노력하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한국수산자원공단 이사장님인가요? 질의하겠습니다. 수산자원공단이 제대로 기능을 할 것인가 심히 걱정이 돼서 좀 물어보겠습니다.  2017년도에 공단 동해본부에서 직원이 계약직 여직원을 성추행한 사건이 발생했는데 징계도 안 하고 사건도 은폐했다가 해양수산부에서 감사를 해 가지고 징계를 요구했어요, 동해본부 A 본부장, 인사관리실, 감사실 담당자 이렇게.  그런데 오히려 지난 7월에 징계는커녕 A 본부장은 다시 동해본부장으로 임명한 사례가 있고 또 같은 해 공단 직원이 용역 수행 업체에서 금품 수수하고 정보를 알려 주는 바람에 국민권익위의 공공기관 청렴도에서 전년 대비 하락한 3등급을 기록하는 데 영향을 미쳤다고 분석이 되고 있고.  또 공단 보직자인 A 씨가 노조 간부 B 씨로부터 개인정보 보호법 등으로 형사 고소당하고 감사실장 직무대리 맡고 있는 C 변호사는 그 직원으로부터 욕설을 들었다는 이유로 형사 고소를 하는 사건도 발생해서 내재적으로 갈등이 상당히 심한 것으로 분석되고 있고.  또 공단 간부는 이사장, 경영기획본부장, 자원관리본부장, 자원조성본부장 이렇게 돼 있는데 자원관리본부장은 2016년 10월부터 금년 3월까지 27개월간 공석이었고 자원조성본부장도 올해 1월부터 7월까지 7개월간, 경영기획본부장은 올해 6월부터 9월까지 3개월간 공석이고.  또 국세청에서 추징된 43억 5000만 원 추징금 내역을 보니까 이것은 2012년 창립 이후에 지금까지 수익사업에 대한 세금신고 누락해서 법인세, 부가세 이런 것 추징당한 내용이 나오고.  또 인공어초 설치사업도 사실상 중단이 됐는데 내막을 들여다보니까 대부분 계속 수의계약으로 추진을 하다가 국회에서도 지적당하고 감사원이나 해양수산부로부터도 개선을 주문받고도 계속 무시하다가 금년에 갑자기 계약 방식 변경했지만 실패해서 지난 9월 기준 인공어초 설치사업을 9월까지 한 건도 체결을 못 하고 있고.  이게 시공에만 3, 4개월 걸리는 인공어초 설치사업 성격상 이렇게 방치해서는 안 될 것 같은데 이렇게 되고 있고요. 예산 집행률 역시 845억 5900만 원 중에, 전년 이월액 71억 7100만 원이 포함됐습니다만 8월까지 집행된 예산은 254만 5700만 원으로 30%에 불과하고 있고, 내년도 경상비 국고보조금은 50% 가까이 감소가 돼서 82억 8400만 원이었던 것이 40억 8200만 원으로 편성이 돼 있고 이렇습니다.  이것 지금 한국수산자원공단이 제 기능을 할 수 있겠어요? 지금 바다숲, 바다목장 조성하고 수산종자 자원관리하고 수산자원 관련 기술개발하는 이게 주목적인데 이런 것 할 수 있겠어요, 이렇게 여러 가지 부정적인 요인이 있는데?",
        "회의번호": 49671,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "179",
        "질문자_ISNI": "000000046365321X",
        "answer": "일단 위원님께서 지적하신 사항들은 공단을 운영을 해 오면서 발생한 사항들이고 그중에 사업과 관련해서는 인공어초에 있어 가지고, 계약 방법에 있어 가지고 지금까지 줄곧 수의계약을 많이 해 오고 있었습니다. 그 부분에 대한 개선 방법으로 공사를 통한 공개경쟁입찰로 변경을 한 상태입니다.  이런 모든 문제에 대해서 저희가 엄중하게 이 사안을 받아들이고 공단 경영이 정상화될 수 있도록 최선의 노력을 다하고 있습니다. 저희가 쇄신안을 마련하고 있기 때문에 그것에 따라 가지고 공단이 정상적으로 운영될 수 있도록 적극 노력하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "심승섭 참모총장님, 그리고 해군 장병들의 노고에 감사를 드립니다.  저는 오늘 위원님들도 많은 질의를 하셨습니다만 우선 해군이 지금 굉장히 변화된 세계정세 속에서 앞으로 임무 수행을 해야 된다 이런 차원에서 말씀을 드리겠습니다.   사실 지금 세계질서가 급변하고 있습니다. 특히 미국을 중심으로 하는 세계의 일극 체제가 상당히 후퇴하면서 국제관계나 안보 환경에도 많은 변화가 오고 있습니다. 사실 미국은 인도-태평양 전략을 오바마 정부 때부터 추진해 오고 있고 또 중국은 중국몽이라는 것으로 대표되는 새로운 국가안보 전략 이런 것들을 가지고 있습니다. 러시아도 지금 과거와 다른 안보 전략을 가지고 있어서 우리를 둘러싼 주변 환경이 많이 바뀌고 있다. 그런 데서 사실 우리 해군의 일차적 임무가 북한의 군사적 도발에 대해서 대비하고 준비하는 것이 일차적 과제이지만 지금 동아시아의 안보 환경 또 세계의 질서가 변화하는 것을 보면 우리가 그걸 넘어서서 우리 해군도 안보 전략, 특히 중장기적인 전략은 그런 것들을 고려해서 수립하고 준비해 나가야 된다 이 말씀을 드리고 싶습니다.   일본도 그렇습니다. 지난번에 우리가 제주도에서 관함식 할 때 사실 일본이 욱일기 문제로 참여하지 못했지 않습니까? 아마 우리 해군과 일본의 해상 자위대도 그간의 교류도 있고 여러 가지 협력 관계를 유지해 왔습니다만 지난번에 제주도 관함식에서 욱일기 문제로 일본이 오지 못하고 또 이번에 일본의 관함식에는 한국이 초청을 받지 못했습니다. 그것만 보더라도, 존경하는 정종섭 위원님께서 ‘일본이 만약에 독도를 공격한다면 어떻게 할 거냐?’, 우리가 이런 이야기까지 나올 정도가 됐습니다.   그래서 저는 우리가 경항공모함이라든지 원자력 잠수함이라든지 이런 것들에 대한 구상이 단순하게 지금 북만이 아니고 변화되는 동아시아 또 세계질서에 대응하기 위한 그런 차원에서도 논의가 되는 것이다 이렇게 생각을 합니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49677,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7650",
        "질문자_ISNI": "0000000463656269",
        "answer": "존경하는 홍영표 위원님께서 말씀하신 그런 내용들을 종합적으로 고려해서 미래 지향적인 전력으로 발전하되 우선적으로는 대북 위협에 중점을 두고 하되 같이 병용돼서 운용할 수 있는 전력 건설 그다음에 해군력을 단단하게 건설해 나갈 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 부분들이 충분히 필요하다 이렇게 보여지고요.  그래서 교원 교외활동 지침이 저는, 한 사람이 2개의 기업에 사외이사를 맡을 수 있는 부분들은 보완을 해서 수정을 해야 되지 않겠느냐, 이 많은 활동을 하게 되면 수입은 늘어날지 몰라도 또 활동을 충분히 할 수 있다고 얘기할지는 모르겠지만 본연의 임무도 있는 것 아닙니까, 그렇지요? 학교에서 이미 임금을 받고 사실상 일을 하고 있는 거잖아요. 그 본연의 임무에 충실해야지 이것을 2개, 3개 한다는 것은 충분히 문제가 있을 수밖에 없다, 그래서 이 지침 또한 어쨌든 간에 좀 고쳐야 되지 않겠느냐 하는데 조금 이따가 답변을 좀 해 주시고요.  그래서 어쨌든 간에 KAIST 총장님께 말씀드리는 것은 KAIST가 그래도 우리나라에서 대단히 권위도 있고 균형을 잡아줄 때 이런 전반이, 어쨌든 개선될 수 있지 않겠나 싶어서 총장님께 대표적으로 제가 질의를 드린 거고요.  오늘 문미옥 차관님도 나와 계신데 이 전반에 대해서, 사외이사 제도에 대해서 한번 범정부 차원에서 들여다보셔야 된다, 여기 교수들뿐만 안 그럴 거예요. 연구원들도 가는 데도 있을 거고 다양하게, 산하에 어떻게 사외이사에 참여하고 있는지를 파악도 해 보시고 또 이렇게 해서 이런 제도를 좀 바로잡고, 저는 근본적으로 지금의 취지 정도라면 이거 폐지해야 됩니다. 실제적으로 의미도 없습니다. 그런 만큼 이 문제에 대해서 근본적으로 고민을 하셔 가지고 정부에 건의도 하고 또 제도를 개선하기 위한 노력을 할 때 이 사외이사 제도가 제대로, 그렇지 않으면 그 효율성이 없으면 이것이 폐지가 되든 그렇게 돼야 되는 것 아닌가라고 여깁니다.   이 두 가지에 대해서 각각, 총장님하고 차관님이 간략하게 말씀을 좀 해 주시지요.",
        "회의번호": 49722,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "1492",
        "질문자_ISNI": "0000000463652807",
        "answer": "위원님께서 지적하신 사외이사가 견제와 감시의 기능을 해야 된다, 전적으로 동감을 하고요. 사실 그런 면에서 우리가 그냥 외부활동에 대한 허락만 했지 구체적으로 어떤 자세를 가지고 할 거냐 이런 것에 대해서는 거르는 메커니즘이 없었습니다. 그래서 분명히 이것은 공익적이고 도덕적인 자세로 나가야 된다, 그래서 앞으로 지침 개정을 해 가지고 또 이런 면에서도 KAIST가 우리 사회를 선도를 하는 데 선진화하는 데 있어서 선도적인 역할을 하도록 하겠습니다.  감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "20%로 높여 주시고요.   그다음에 내용에 들어가서 보면 고지서를 발부해 놓고 못 받고 포기한 세금이 연 칠팔조 원 생기고 있습니다. 이것도 추세를 보면 8조 3000억에서 최근에 줄어든 것은 좋은 징조입니다. 그런데 그래도 5년간에 40조 가까이 못 받고 있는 것은 이것은 발부할 때 더 신경을 써야 된다 이렇게 보고요.   그다음에 보면 고액체납자 재산 추적이 2018년도에 2조 가까이 되고 하는데 대책으로 봐 가지고 다음 표에서 보시는 것과 마찬가지로 체납을 캠코에 위탁 징수한 게 5년 전보다 3, 4배 늘어났거든요. 늘어났는데 꼭 부탁드릴 것은 체납이 굉장히 어려운 일인데 누가 그것 하겠어요, 빚 독촉하러 다니는데. 이분들에 대해 가지고 담당자 인사 우대 문제, 그다음에 꼭 해 주셔야 될 게 재산 조회 대상을 지금 보면 체납한 사람은 거의 다 재산은 친척 이름으로 빼놓거나 현금으로 집에 감춰 놓거나 이럴 것이란 말이지요, 그렇지요? 그래서 이 조회 대상을 적어도 5000만 원 이상 은닉혐의 확인될 때는 이것은 배우자 그다음에 6촌 이내의 혈족……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)4촌 이내의 인척까지 확대해야 된다, 이것은 모든 국민들이 이렇게 바라고 있을 겁니다.   이 부분에 대해서 확실한 답을 해 주시지요.",
        "회의번호": 49773,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "425",
        "질문자_ISNI": "000000046365145X",
        "answer": "예, 말씀드리겠습니다.  체납정리업무 담당 직원에 대해서는 저희가 내년부터는 세무서에 정규 체납전담부서까지 설치를 해 가지고 체납정리업무에 조금 더 매진을 하려고 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 별로 좋은 현상은 아닙니다. 그래서 장외발매소를 축소하는 대신에 온라인 발매를 허용해 주는 거지요. 이렇게 전자카드의 의무화, 온라인 베팅 허용, 장외거래소 축소 이런 세 가지 정책 수단을 패키지로 좀 고민해 볼 필요가 있지 않겠냐 그런 생각이 듭니다.  이미 외국에서도 프랑스나 영국이나 호주, 일본 같은 나라는 온라인 베팅을 허용하고 있습니다. 미국에서도 일부 주들은 허용하고 있고요. 프랑스, 영국에서도 논쟁이 많았는데 올해부터 온라인 베팅이 허용되었다고 그래요. 그렇다면 우리도 온라인 베팅은 곤란하다는 마냥 그런 자세가 아니라 온라인 베팅을 허용해 주면서 전자카드를 의무화시키고 장외거래소는 축소하고 이렇게 해서, 우리가 사행시장을 키울 수는 없는 거니까 매출총량 한도 안에서라도 그런 적절한 정책 수단을 대안으로 강구할 때가 되지 않았는가 이겁니다.  그런 점에 대해서 어떻게 생각하시는지 간단하게 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 49625,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "1043",
        "질문자_ISNI": "000000046045897X",
        "answer": "위원님께서 아주 좋은 말씀을 주셨습니다.   아시는 바와 같이 도박시장은 저희가 불법과 합법 그렇게 말을 하고 있지만 실제로는 그게 하나의 패키지입니다. 언뜻 생각해서는 합법을 규제하면 없어질 것 아니냐 이렇게 하지만 합법을 너무 강하게 규제할 경우에는 풍선효과라는 이론이 있는데요 다른 면에서 오히려 불법시장이 더 교묘하게 커진다 그런 이론도 있습니다. 그런데 또 현실적으로 보더라도 저희가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난해 8월에 한국해양수산개발원에서 저온유통체계 개선한다고 수협하고 유통종사자들 설문조사 했는데 우선 급한 게 다, ‘산지 위판장의 저온유통이 시급하다’를 꼽은 게 46%예요. 지원이 필요한 정책이 뭐냐 물어봤더니 산지 위판장 현대화가 62%입니다. 한마디로 알고는 있는데 지금 개선하지 못하고 있습니다.   회장님, 문제는 생산자들의 인식도 마찬가지예요. 필요성에 대해서는 공감하는데 상온유통이 위생이나 안전에 문제가 없다라고 하는 안이한 이런 인식 이번 기회에 바꾸셔야 되는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49671,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "위원님께서 지적을 잘해 주셨는데 우리 현실적인 어판장은 정말 오래된 어판장입니다. 지금 우리가 공동어시장의 현대화사업도 추진하고 있지만 부산시에서 용역을 주고 있고 앞으로…… 현재 위판장은 신설된 위판장 보령 같은 데는 정말 잘 되어 있습니다. 그렇게 개선해 나가도록 최대한 노력을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "청장님, 최근 전남경찰청 앞뜰에 민주인권경찰의 상징인 고 안병하 치안감의 위민정신을 알리고 기억하기 위한 안병하 공원이 조성됐지요?  이곳 전남청에서는 너무나 익숙한 이름이겠지만 오늘 전남청 국정감사를 맞아서 우리 행안위 위원님들을 비롯해서 전국 경찰분들과 함께 다시 한번 조망해 보고 기려 볼까 하는 생각에서 관련된 질의를 준비했습니다.  5ㆍ18 당시에 전남경찰청 지휘부였던 고 안병하 치안감 그리고 또 다른 참모님들은 4ㆍ19 때와 같은 역사적 죄인이 될 수 없다라는 생각으로 경찰병력을 무장시켜서 무력 진압하라는 신군부의 명령을 거부하고 5ㆍ18 민주화운동의 사실상 숨은 영웅이 되었습니다.   안병하 치안감은 시위대를 막는 기동대에게 특별지시를 내려서 시민 희생자가 발생하지 않도록 하고 경찰봉 사용은 물론 반말ㆍ욕설도 하지 말고 도망가는 학생 뒤쫓지 마라 해서 시민의 안전을 우선으로 생각했습니다. 여러 경찰관들은 대규모 문책을 당했고 강제로 퇴출당하기도 했고 끌려가 고문을 당하기도 했고, 이분 역시도 후유증과 가난을 달고 살다가 5ㆍ18 청문회 직전에 별세했습니다.   PPT 보시지요.    (영상자료를 보며)  그런데 전두환은 2017년 4월 출간한 회고록 494페이지에서 정말 안병하 치안감을 폄훼하는 진술을 합니다. ‘광주사태 초기에’, 광주사태라고 표현을 하네요. ‘경찰력이 무력화되고 결국은 계엄군이 전면으로 나선 그 까닭은 전남경찰국장의 중대한 과실 때문이다’라고 이야기를 합니다. 뿐만 아니라 지만원을 비롯한 극우단체도 5ㆍ18 순직 경찰관들을 전사자라고 부르면서 현충원에서 추모행사를 엽니다. 그런데 이것은 광주시민들을 적으로 돌리고 폄훼하는 것이고 순직 경찰관들의 죽음을 왜곡한 것이라고 생각합니다.  통한의 세월을 보냈을 그분들은 고 노무현 대통령 정부에 와서야 명예 회복이 돼서 동작동 국립묘지에 안장도 됐고 또 46년 만에 치안감 추서도 됐습니다. 그래서 강제해직 37년 만에 전남경찰청으로 돌아올 수 있었습니다.   지금 현재 안병하 공원에는 안 치안감의 흉상과 5ㆍ18 당시 순직한 함평경찰서 소속 정충길 경사 등 4명의 부조상도 함께 세워져 있는 것으로 알고 있습니다. 이 안 치안감과 순직자들의 정신을 이어받아서 도민을 존중하는 인권경찰로 거듭나 주시기를 부탁드립니다.  이와 아울러서 이준규 목포서장과 관련해서도 그 진상조사에 전임 전남청장께서 앞장서 주셨고 청에서 또 진상조사를 완료해서 관련된 절차가 진행된 것으로 알고 있는데요. 기타의 징계 그리고 계고, 전환배치 등등 불이익을 받았던 60여 명, 그리고 사실상 강제퇴직을 당한 백스물세 분의 경찰관 역시도 진상조사를 통해서 명예 회복이 필요하고 자랑스러운 경찰인으로 우리 후배들에게 그리고 또 우리 대한민국 국민에게 알려질 필요가 있다고 생각합니다.  물론 나름의 법적 절차가 관련법에 의해서 진행되어야겠지만 그럼에도 불구하고 앞서 이준규 목포서장 등의 진상조사에 나섰던 청은 어떤 절차를 지금 예정하고 있는지……   제가 보니까 아까 경찰 역사의 발굴을 통한 조직 내부 자긍심 제고라고 해서 업무보고 때도 해 주셨거든요. 제가 청해 들을 수 있을까요?",
        "회의번호": 49780,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "10월 10일 오늘이고, 11시에 동작동 국립묘지에서 그분을 기리는 추도식이 열리고 있습니다. 오늘 저도 국정감사가 아니면 아마 제가 가든지 우리 직원들이 참석을 했을 텐데, 지금 그 순간입니다.   그래서 말씀하신 것처럼 안병하 선배님과 이준규 선배님 또 모든 선배님들의, 당시에 인권과 민주의식 또 법과 원칙을 지키려고 하는 그런 분들의 모습을 저희들의 사표로 삼고 후배들로서 그에 부끄럽지 않은 저희들이 되도록 노력을 하겠습니다.  이준규 서장님에 대해서는 지금 현재 재심 절차가 진행 중이고 아마 이 재심 절차도 며칠 후에, 지금 정확하게 제가 날짜는 기억을 못 합니다마는 일주일 이내에 아마 추가적인 절차가 진행되면서 과거에 부당하게 인사상 불이익을 받은 부분에 대해서 명예 회복이 될 수 있도록 저희들이 끝까지 지원하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보면 일단은 금품 갈취나 나중에 결제사기, 선적불량 같은 경우는 사실 사후적으로 일어나기 때문에 하기는 어려운데 사전적으로 예방할 수 있는 부분에서 보면 이메일 해킹하고 서류위조가 제일 많습니다.   그런데 이것 정도는 사실은 KOTRA가 사전에 예방할 방법을 좀 더 구체적으로 마련하셨으면 좋겠어요. 그러니까 유형별로 KOTRA가 감당할 수 있는 것, KOTRA가 조금 노력하면 감당할 수 있는 부분이 어디까지인지, 그다음에 거기에 따른 대책을 좀 더 구체적으로 마련하시는 게 필요한 것 같고 안내도 그렇게 하셔야 됩니다.    이게 그동안에 유형별로 하신다 하지만 너무 일반화돼 있어요, 예방대책 자체도. 그래서 조금 더 세심하게 볼 필요가 있다. 특히나 유형별로 봤을 때 제일 많은 건수, 아까 말했던 이메일 해킹하는 문제하고 서류위조 부분은 KOTRA 차원에서 좀 검증할 수 있는, 센터 차원에서 미리 무역을 하겠다 하는, 우리 입장에서 무역을 하겠다 하는 분들이 와서 확인할 수 있을 정도의 데이터베이스를 마련하는 방법들을 좀 찾아보셨으면 좋겠어요.",
        "회의번호": 49760,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 최근에는 건물주 위에 유튜버가 있다고 합니다. 국내의 최고 키즈 유튜브 채널이 있는데요 그 유튜브 채널을 구독하는 사람이 3400만 명이랍니다. 우리 인구의 반 이상이 그것을 구독하고 있는데요. 거기가 월 36억 원을 벌고 있고 또한 청담동에 95억 원짜리 건물을 매입했다고 해서 화제가 됐었는데요.     (영상자료를 보며)  화면 보시면 국세청에서 지난 1년간 유튜버 7명을 조사해서, 45억 원의 소득을 올렸는데 추징액 10억 원 정도 추징을 하셨단 말입니다. 처음으로 하셨는데 이러한 핀셋 세무조사 하신 것 정말 의미가 크다고 봅니다.   그런데 유튜버와 관련돼서 결제시스템을 보면 유튜버가 크게 두 가지로 분류될 수 있을 것 같아요. MCN, 그러니까 다중채널네트워크에 소속된 유튜버가 있고 그다음에 개인 유튜버, 그러니까 대다수가 여기에 해당될 것 같은데 MCN 사업자에 소속된 것 같은 경우에는 해외 송금여부가 있어서 그것을 원천징수한다든지 이게 가능한데 개인 유튜버, 동영상을 창작하는 개인 유튜버는 지금 종합소득세를 신고해야만 저희가 할 수 있거든요. 특히 MCN 그런 경우에 종합소득세 할 경우에 외국환거래법이라든지 송금한도 1만 달러잖아요. 그걸 초과하는 것에 대해서 그걸 기초로 해서 세원을 파악하고 있는데 이것에 대해서 제도개선을 분명히 해야 될 것 같은데요.",
        "회의번호": 49773,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "위원님 말씀하신 대로 저희가 고소득 사업자, 특히 신종 사업자들에 대해서는 세원관리를 좀 더 강화하고 있습니다. 유명 유튜버인 경우에는 외환 수취자료나 FIU 자료가 있습니다. 아울러서 구독자 수나 조회 수가 많은 이런 유튜버에 대해서는 저희가 별도로 신고 안내도 하고 신고내역에 대한 검증, 필요하면 세무조사도 실시하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좀 이따 질의를 한번 하도록 하겠습니다.  그리고 저자 표시 관련된 부분 그다음에 제1저자 등록비용의 서울대 부담 추정 그리고 지원 사사 표기 부당 의혹, 중복게재 의혹 등이 지금 폭넓게 있어요.   특히 1저자, 4저자 모두 논문이 김 군의 소속을 서울대 대학원으로 표시하고 있습니다. 수백 명에 달하는 2015년도 EMBC 저자 중에서 고등학생은 단 2명밖에 없어요. 그런데 소속을 고등학교로 표기하는 경우에는 논문의 신뢰성이 떨어질 것을 우려해서 서울대 소속으로 표기했을 것으로 지금 강력히 추정되고 있습니다.   이후에 2017년 정식 SCI 저널에 출판된 논문에도 연구 기여자가 정식 저자로 포함되지 못하는 경우에 표시하는 컨트리뷰터(contributor)라든가 애크놀리지먼트(acknowledgement)에도 포함되지 않고 있습니다. 이것은 아마 전형적인 선물저자(gift author)의 전형이 아닌가 이렇게 생각이 됩니다.  그리고 EMBC 논문을 등록하기 위해서는 논문 공동저자 중에 최소 1명 이상이 등록비를 지불해야 콘퍼런스에 논문을 등록할 수 있도록 되어 있는데요, 제가 제출받은 서울대 자료에 의하면 해당 논문 등록비용은 타 연구과제를 통해서 지출된 것으로 지금 확인이 되었습니다. 4저자의 논문의 경우에도 2013년 국립중앙의료원과 미래창조과학부 지원으로 연구가 진행이 됐고요. 동 결과를 바탕으로 2014년도에 박사학위 논문이 제출된 것입니다. 연구지원 출처를 명기해야 되는데 국립중앙의료원 지원 연구와 동일한 결과물을 제출한 2015년도 EMBC에는 삼성전자 연구지원으로 표시되었고요. 그러나 2018년도 윤형진 교수가 국립중앙연구원에 제출한 연구 성과와 통보서에는 2015년도 EMBC 참여 실적은 또 미표기가 되어 있습니다. 그리고 아까 말씀드린 것처럼 중복게재에 대한 의혹도 많이 언급이 되고 있습니다.  총장님, 질의 한번 하도록 하겠습니다.  유력 정치인의 아들이 고등학생 당시에 국제전자전기학회의 의공학콘퍼런스에 서울대 소속으로 참여한 사실 너무 잘 알고 계실 거고요. 혹시 이 건과 관련해서 자세한 보고를 받으신 적이 있나요?",
        "회의번호": 49530,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7463",
        "질문자_ISNI": "000000046365348X",
        "answer": "지금 이것이 제보가 되어서 연구진실성위원회에서 예비조사위원회를 꾸렸습니다. 그래서 지금 말씀하신 여러 가지 의혹에 대해서 조사를 할 거고요. 한 가지 제가 말씀하신 것에서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 과기부 산하의 모든 기관을 스크린을 한번 해 봤습니다. 보니까 감사 기관이 다 있습니다. 그래서 기구가 아무리 작더라도 있는데 한국나노기술원 한 곳만이 감사 기관이 별도로 설치되어 있지 않습니다. 그래서 이런 게 그거 하지 않나 이런 생각을 갖게 되고요.  전반적으로 봤을 때 저는 한국나노과학기술원에 대해서 지금까지는 굉장히 긍정적, 정말 고생한다 이런 기관으로 봤습니다. 이번에 이것을 보면서 정말 한국나노과학기술원이 연구를 제대로 하겠느냐, 정치 감각만 있는 이런 원장이 와 있고 밑의 어떤…… 적발이라든지 제대로 해서 뭔가 그것을 못 하는 이런 기관에 미래가 있겠느냐 이런 생각을 가지게 됐습니다.  우선 가장 큰 것은 정권 인사에 대한 채용 비리 즉 정치적 인사 관련 때문에 나노연구에 전념할 수 없겠다, 또 우리 기관장이 여당 3선 의원 후원회장으로 지금 계속 하고 있는 그런 입장에서 이게 말이 되느냐, 또 해당 의원이 과방위원으로 활동할 당시에 직할 기관장으로 취임했기 때문에 분명히 연계가 있다 저는 그렇게 봅니다, 물론 본인은 아니라고 하겠지만.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  이런 문제와 함께 원장 개인 비리도 저희들한테 제보가 되고 있습니다. 또 폭행 사건 은폐 이런 것 관련해서 한국의 나노기술 진보를 위해서 사퇴하실 의향은 없습니까?",
        "회의번호": 49722,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7453",
        "질문자_ISNI": "0000000463653359",
        "answer": "저는 잘못한 게 없다고 생각합니다. 그래서 실제로 저희 기관이 갖고 있는 문제를 해결하기 위해서 지난 1년 6개월 동안 절치부심을 해서 많은 문제를 해결해 왔다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 이걸 왜 여쭙느냐 하면 지금 학교체육 현장이라든가 엘리트체육 현장에서 소년체전이 폐지된다, 그리고 이제 연금이 없어지거나 축소가 된다, 그다음에 특히 남자선수 같은 경우는 민감한 병역 혜택이 없어지거나 다른 방식으로 전환이 된다, 이런 것에 대해서 엘리트체육이 고사 위기에 처한 것이 아니냐 이렇게 판단을 하고 있어요.  그 점에 대해서 총장님이 한번, 엘리트체육 산실의 총장은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49530,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "5141",
        "질문자_ISNI": "0000000492348935",
        "answer": "아마도 전문엘리트체육이라고 표현하는 전문체육의 맨 앞에 서서 열심히 달려가는 대학이라고 자부하고 살고 있습니다. 그래서 이것과 관련되어서 학교 체육의 문제점이라든가 또는 연금에 대한 문제라든가 또는 교사자격증을 저희가 거의 한 60∼70% 정도 되던 것이 이번에 교육부에서 24명으로 감사 결과로 또 나왔습니다. 그래서 이 부분은 정말 국민에게 열망과 기쁨과 환희를 주는 이런 전문체육 쪽이 너무 시들어 가지 않을까 심히 염려되고 걱정하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문제는 해당 기업이 농어촌 민박업 운영자는 그 지역에 실거주해야 하는 조건을 위반해 현재는 사업을 일시 중단한 상태라는 것입니다. 관광공사가 관광산업 발전과 일자리 창출에 기여한다고 평가했다면 사업을 지속할 수 있는 방안을 적극적으로 찾아봐야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 49625,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "6018",
        "질문자_ISNI": "0000000463650086",
        "answer": "저희도 문체부하고, 사실 이 부분은 규제 완화 부분을 얘기하고 있습니다만 농어촌 민박업 부분이 농림부의 입장이 있어서 이게 좀 다소 어려움을 겪고 있습니다. 위원님 말씀이 옳다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "심승섭 총장님 이하 여러 우리 해군 장병 여러분, 수고가 많으십니다.  먼저 지난번에 최영함 홋줄 사고와 관련해서 우리 고 최종근 하사―사실 저희 지역구 출신입니다―참 불행하게 순직을 했지만 장례 절차에서부터 여러 가지 포상 또는 안장 그리고 유가족들의 요구사항 그리고 안전 조치ㆍ후속 대책 잘 세워 주셔서 이 자리를 빌려서 감사의 말씀을 먼저 드립니다.  그리고 또 질의를 하겠습니다.  아까 업무보고에 보니까 해군의 비전 2045 이게 ‘해양강국과 대양해군을 구현하겠다’…… 사실 이게 구호로 끝나면 안 되지 않느냐 이런 측면에서 제가 오늘 총장님의 여러 위원님들의 질의에 대한 답변이 상당히 저는 머리에 쏙 안 들어와요. 왜냐? 임무는 많고 어떤 방향으로 해군의 전력 강화를 해 나갈 것인지 상당히 이 업무보고서에는 안 나와 있다, 저는 그렇게 봅니다.  왜냐하면 아까 우리 해군의 임무가 대 북한 해상 방어 측면과 그다음에 국익 보호를 위한 원해작전 활동 아니겠습니까? 그런데 우리의 해군 전력을 보면 대 북한 방어 전력 같은……  북한 전력은 굉장히 작은 고속정이라든지 소형함 위주로 지금 되어 있고요 보이지 않는 곳에서 우리를 위협하는 잠수함 세력이, 전력에 지금 치중하고 있고요. 거기에 대한 우리의 대책이 있어야 될 것 같고. 그다음에 우리의 국익을 보호하기 위해서 원해 작전 활동을 위해서는 대형함 위주로 가는 전력 체계가 돼 줘야 되는데 오늘 총장님의 그 말씀을 듣고 보니까 ‘아, 이것을 어떻게 해야 되나’ 하는, 상당히 제가 뭐라 그럴까, 좀 이해가 안 되는―물론 뭐 전문가는 아닙니다만―그런 측면에서 제가 말씀을 드립니다.  왜냐하면 98년도에 해군의 계획이 원래 병력을 5만 3000명 그렇게 계획을 했었다가 10년 전에 이미 4만 1000명으로 지금 고착화되어 있는 상황 아닙니까, 그렇지요?",
        "회의번호": 49677,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7443",
        "질문자_ISNI": "0000000463653981",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "엄청 성장했지요, GDP도 엄청나고. 그런데 기준을 그 정도로 갖고 있다는 것은 좀 문제로 보이는데.    (영상자료를 보며)  저희가 예타 신청 국비금액 비교해 봤더니 1000억 이하는 3건 이 정도고요 대부분 2000억 이상이 신청을 많이 한 것으로 이렇게 되어 있는데, 기준을 올려야 되지 않겠습니까? 경제력 규모가 큰 것으로 보나, 아니면 인건비가 상승한 것으로 보나, 아니면 앞으로 들어갈 예타 사업의 대상이 과거와 같이 작은 것보다는 훨씬 더 국책 사업이 커질 것으로 보나, 모든 면에서?",
        "회의번호": 49722,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7562",
        "질문자_ISNI": "0000000463655629",
        "answer": "위원님 말씀처럼 예타 제도를 도입한 뒤에 경제 규모가 대폭 신장이 됐기 때문에 예타 대상 사업 범위를 올려야 된다는 수요가 계속 제기가 되고 있습니다. 그런데 아시다시피 예타는 국가재정법상에 아예 명시가 되어 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 정리하겠습니다.  소득 증감의 구체적 내용, 어떤 소득 때문에 세금을 더 내셔야 된다는 것에 대한 증감의 구체적 내용 또 소득공제 제도도 있잖아요, 해당 여부. 그래서 과세표준이 얼마가 됐는데 우리가 세율을 얼마로 적용했다, 그런데 또 공제내역 중에서는 뭐가 포함될 수가 있고 그런데 뭐는 여러분이 과도하게 공제해서 신청했다 이런 것을 죽 정리해서 수정 세액을 내서 세무 납세자가 볼 때 세무조사 결과가 구체적으로 되어서 승복해야 되겠구나, 좀 더 따져 봐야 되겠구나, 불복해야 되겠구나 이것을 정확하게 하도록 여러분이 만든 임의적인 저 서식 다 뜯어고쳐야 돼요. 안 그러면 여러분 법 위반이다 이거예요, 제 얘기는.",
        "회의번호": 49773,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "예, 위원님 말씀 유념해서 서식에 산출근거도 명확히 하고 결과 통지 내용이 좀 더 충실히 될 수 있도록 그렇게 하도록 하겠습니다. 다만 저희가 조사기간 종료일에 세무 컨설팅의 날을 정해서 납세자에게 구체적인 조사 결과를 설명을 해 드리고 있는데요 그런 설명도 좀 더 충실하게 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 지금 그 기업 미수금의 경우에도 그 규모라든지 이런 것이 분명히 인수인계가 되고 또는 보고를 받았어야 될 그런 사항이거든요. 앞서 그런 미수금 문제가 유가가 상승하면서 상당히 개선되었다 이렇게 발언하셨는데 실제로 제가 여기 오기 전에 조사한 바로는 여기 대규모 사업의 정경유착이 심하다, 말하자면 그렇기 때문에 정부 각료가 어느 특정 기업에 그런 사업을 연결시켜 주는 거지요.   만약에 그 장관이 각료가 실각이 되면 그 사업이 위기를 맞는다 그런 보고를 받았습니다. 실제로 포스코 인터내셔널의 경우에도 이게 대중교통 개선 사업으로 시내버스 공급이었지 않습니까? 그러니까 교통부장관이 실각되면서 이 문제가 발생하기 시작했다 이런 보고를 받았습니다.   그런데 우리 대사께서는 유가가 올라가면서 미수금 문제가 상당히 개선되고 있다 이런 정도로 보고를 하셨어요. 그러니까 아제르바이잔에서 지금 일어나고 있는 영사 업무라든지 경제 문제라든지 이런 문제에 대해서 벌써 1년 가까이 되셨으면 전임 대사로부터 그 부분을 확실하게 인수인계를 받고 아니면 직원의 경우에도 보고가 분명히 이루어져서 이 현안에 대해서 국감에서 이미 자료를 요구했었지 않습니까? 이런 질문이 나올 것이라는 것을 충분히 예상할 수 있는 상황이었는데 거기에 대한 답변을 충분히 준비하지 않고 있었다는 것이 저로서는 좀 이해가 안 되는 부분입니다.",
        "회의번호": 49808,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "죄송합니다. 아까 말씀하셨던 그런 질의에 제가 답변을 못 드린 내용에 대해서는 이미 제가 담당직원으로부터 보고를 받았는데 나중에 종합해서 보고드리려고 가지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 제가 의심스러운 것은 뭐냐면 이게 4년 동안 제가 본, 지금 산자위를 4년째 하고 있습니다. 4년 동안 호주 바이롱광산은 호주 중앙정부와 지방정부 협조가 잘돼서 별문제 없이 진행될 것처럼 보고를 계속 해 오셨어요. 그런데 어느 날 갑자기 안 된대. 그런데 반려 사유가 뭔지 봤더니 반환경적이고 미래지향적이지 않다는 이유입니다. 이러면 재심을 요청하거나 재심이 이루어진다고 하더라도 평가위원회에서 사업을 계속하기 어려워 보이는데 어떻게 보세요?",
        "회의번호": 49721,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "지금 위원님 말씀대로 주정부나 시정부나 주민들까지도 다 찬성을 했고 주정부에서는 저희한테 가능하다는 사인을 두 차례나 줬었습니다. 그런데 이것은 독립평가위원회에서 이렇게 해서 지금……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지역사랑상품권으로 지급될 때 부정 유통이 또 우려가 되는 바가 있습니다. 우리가 소위 말하는 깡이라는 것인데 깡을 통해서 이 상품권을 현금화하거든요. 그러면 결국은 재화나 서비스가 거래되지 않고 그냥 상품권만 왔다 갔다 하는 문제가 있을 수가 있습니다. 그것은 지역경제에 굉장히 큰 폐해를 가져오는 것이기 때문에 이 점도 유통에 조금 신경을 써 주셨으면 좋겠다, 발행에만 신경 쓰실 게 아니고.  그다음에 지금 전라남도의 농어민 공익수당 지급 조례안 제4조제3항을 보시면 확대 조항이 있지요? ‘확대할 수 있다’ 이런 조항이 있는데 이 조항이 4조 2항과 충돌된다는 지적이 있거든요.  그래서 본 위원이 볼 때는 도지사가 어떤 지급대상자를 확대할 의사가 있다면 이 4조 2항과 3항의 충돌되는 문제점을 시정해야 된다, 그래서 이것은 개정을 하는 것이 옳다, 저는 이렇게 보고 있습니다.   그래서 어려움에 처한 우리 농민들에게 제대로 된 농민수당이 지급되고 그것이 문제없이 잘됐을 때 중앙 정부에서도 국가 차원의 농민수당을 지급할 수 있는 그런 어떤 여건이 마련되지 않을까 하는 생각을 하게 됩니다. 그런 차원에서 지사님이 말씀을 좀 해 주시면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 49782,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "5623",
        "질문자_ISNI": "0000000463654116",
        "answer": "존경하는 정인화 위원님께서 젊음을 바친 전남도정에 대해서 큰 애정을 갖고 많은 지도ㆍ편달을 해 주신 데 대해서 감사의 말씀을 드립니다.  우선 농민수당과 관련해서는 내년부터 도입하도록 전 시군과 협약을 통해서 이렇게 하고 있습니다. 경영체 등록 경영주에게 하는데 여성 농어업인이 소외됐다, 청년 농어업인이 소외됐다 하는 지적을 받고 있습니다. 저는 정말 농업의 공익적 가치를 위해서 시작은 합니다마는 시작부터 모든 것을 다 완벽하게 할 수는 없다는 생각에서 이 정도 선에서 할 수 있도록 어느 정도 양해해 주십사 하는 말씀을 드렸습니다.  또 자영업, 청년 또 일반 우리 도민들께서는 왜 농민들만 도와주느냐 하는 그런 차원의 문제 제기도 있기 때문에 어느 정도 여러 가지를 감안해서, 여론을 감안해서 결정된 것이라는 것을 잘 이해해 주시고요.  여성 농업인은 앞으로 확대하는 방향들을 이렇게 발전적으로 제도가 나가면서 검토하도록 하겠습니다. 현재 여성 농업인 행복바우처 사업은 작년에 10만 원 주던 것을 20만 원으로 올렸습니다. 그래서 여성 농업인들에 대해서도 그만큼 존중하는 마음을 갖고 있다는 말씀을 드리고.  부정 유통 깡 문제는 저희들이 실무적으로 잘 검토해서 처리하도록 하겠습니다.  그다음에 4조 3항하고 4조 2항이 충돌된다는 부분은 전문가한테 저희들이 법적인 자문을 받았습니다마는 별문제가 없다는 지적인데요.  그렇지만 위원님 지적도 있고 그렇기 때문에 앞으로 그런 문제를 잘 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 보겠습니다.   오늘 여러 기관들이 나와 있는데요, 공공기관들이 지금 상당히 심각한 문제가 있습니다. 이 정부가 들어서 가지고 없는 사람들을 위하는 정책으로 해서 비정규직들 계약직을 정규직으로 전부 다 전환하고 있는데 그 전환하는 방식으로 자회사를 설립하는 방식을 주로 많이 하고 있습니다.   그런데 자회사의 대표가 대부분 다 낙하산 캠ㆍ코ㆍ더 인사입니다. 저기 보시면요 국토정보공사 자회사 LX파트너스의 성기청 대표는 노무현선대위 그다음에 민주당 열린우리당 의원 보좌관 하셨고, 감정원 자회사인 KAB파트너스는 민주당 문경시장을 했고 또 JDC파트너스는 민주당 강창일 의원 보좌관도 하고 이렇습니다. 다 특정 정당의 보좌관이나 특정 정당의 일을 했던 분들이 자회사 대표로 가고 있습니다.   결과적으로는 비정규직들을 위한다고 하는 이 정부의 정책이 특정 정파 사람들의 일자리를 마련하기 위한 정책으로 전락하고 있다 이런데 이 세 분, 먼저 국토정보공사 사장님부터 간략하게 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 49711,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7487",
        "질문자_ISNI": "0000000467784620",
        "answer": "저희 공사는 임원추천위원회 규정을 준용해서 임원추천위원회를 구성해서 서류 심사, 면접……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 직무유기예요. 증명서 발급기록도 없고 출입기록도 없고 심지어 해당 기간에 해외 봉사활동을 갔다 왔는데 인턴으로 인증하고 상징물에 이름까지 넣어 주고, 이게 보통 가능한 일입니까? 권력층의 자녀가 아니면, 조국 씨 딸이 아니면 이게 가능한 일이겠습니까? 정말 이런 특혜를 누릴 수 있겠습니까?   과정이 공정하고 기회가 평등하고 결과는 정의롭다고 우리 국민들 앞에 문 대통령께서 취임하면서 말씀하셨는데 이게 과연 그대로 적용되고 있다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 49767,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "저희들이 절차상에서 어떤 하자가 있는 것은 하나도 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "베트남은 중국과 전쟁을 했던 나라지만 또 미국과 긴밀한 협력을 강화하면서도 중국과 협력을 하고 있습니다. 그래서 저는…… 우리나라만 이상하게 중국과 하면 사대주의라고 공격을 하고 미국과의 관계를 강화하자면 나라가 곧 망할 것처럼 떠들고 있는 이러한 비자주적이고 외눈박이 외교는 저는 적절치가 않다 이렇게 생각합니다. 오히려 인도나 아세안에 배워야 돼요. 두테르테에게 배워야 되지 않겠어요? 두테르테는 거의 뭐 중국과 미국 사이를 가지고 자기가 그냥 일종의 바잉 파워를 행사하고 있는데 어떻게 판단하십니까?",
        "회의번호": 49814,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "7488",
        "질문자_ISNI": "0000000114322578",
        "answer": "우리도 국익 최우선, 포용성, 개방성 그리고 국제규범을 지키는 범주 내에서 당연히 협력 방안을 모색해야 되고, 앞서 말씀드린 것처럼 신북방ㆍ신남방 정책과 인ㆍ태 전략 그리고 일대일로 전략에 접점이 있다면 우리도 균형 있는 외교를 해야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 그렇게 생각해요. 현대 행정에서 가장 중요한 것은 국민 요구에 맞게 행정을 바꿔 가야 되는 거지 기존에 갖고 있는 틀을 그대로 고수하는 것은 행정의 퇴보로밖에 볼 수 없습니다. 현대 행정의 가장 중요한 목표 중의 하나는 되게 해 주는 겁니다, 이롭게 해 주는 거고. 규제해서 안 되게 하고 이게 아니고 현장에 맞춰서 바꿔 가는 거예요.  그리고 주민 대표들도 지금 자문위원회에 1명 정도 들어가 있는데 주민 대표들 의견 들으려면 자문위원회 인원 많이 늘려 줘야 됩니다. 그래서 주민들……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)소득증대사업이 가장 활성화돼서 재산권이 규제가 심하면 심할수록 먹고사는 문제에 도움이 될 수 있도록 지원을 해야 된다, 그걸 금강유역환경청장께서 주도적으로 바꿔 가는 데 그 역할을 하고 환경부와 바꿔야 된다 저는 이렇게 봅니다. 그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 49697,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예, 잘 알겠습니다.   아까 영상에서 보였듯이 40년이 넘어서 불편을 겪는데 이축이 안 된다 이러한 부분들은 합리적으로 개선될 수 있도록 건의를 해 나가겠고, 주민지원사업 같은 경우도 직접 주민들이 체감할 수 있는 사업들을 발굴을 하고 주민 대표성이라든지 이런 부분들도 위원님 지적하는 대로 반영할 수 있도록 노력하겠습니다.  고맙습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "청장님, 2016년 이후 현재까지 전북청 소속 경찰공무원 비위사건 현황이 총 76건이네요. 금품 수수 3건, 직무 태만 8건, 품위 손상 27건, 규율 위반 38건. 파면이 6명이고 해임이 2명 이런데요. 2019년을 봤더니 2019년 8월 기준으로 전북경찰청 소속 경찰관 10명이 음주운전도 있었고 시민ㆍ동료 폭행, 불법 청탁 등의 비위를 저지른 것 같습니다.  음주운전 같은 경우는 이른바 윤창호법이 시행된 지 얼마 지나지 않아서 경찰관이 만취상태에서 차를 몬 것으로 파악이 되는데요.  언론에서는 이 중에서 시민을 폭행한 경찰 간부가 경징계를 받아서 전북경찰청이 제 식구 감싸기 처분한 것 아니냐 이런 지적도 나오고 있기도 합니다.  저는 이 사안이 경징계 사안인지 사실상 경위에 대한 정확한 정보가 없어서 이 사안 자체에 대한 입장을 묻고자 하는 것은 아니고요. 이런 여러 가지 비위들이 드러나기까지 우리가 범죄 수사를 할 때 쓰는 소위 말하는 암수라는 것이 또 존재하듯 조직 내부에도 분명히 이런 비위의 암수도 존재할 수 있다고 저는 봅니다.  그래서 오늘 지적하고자 하는 부분은 바로 내부 공익신고입니다. 아까처럼 내부 징계가 제 식구 감싸기인지 아닌지 저는 단언한 것도 아니고 그런 보도도 있었다라는 취지이고, 그런 상황에서 경찰 내부에서 어떤 목소리가 있다면 또 그것들의 진실이 드러날 수도 있는 것인데요.  경찰은 현재 경찰청 훈령에 따라서 내부 공익신고자 보호를 위해서, 익명성이 보장되기 위해서 외부 민간 전문 기관에 비리 접수ㆍ관리 기능을 위탁했습니다. 신분 보장을 하고 또 신고자로서는 위험이나 부담을 더는 심리적 요소가 훨씬 더 공익신고 활성화에 도움이 되겠지요.  이런 상황인데 2016년 이후 전북경찰청에서는 내부 공익신고 현황이 하나도 없어요. 내부 공익신고가 하나도 없는데, 공익신고를 할 만큼의 내부적으로 감춰진 비위가 없다라고 판단할 수도 있겠지만 또 어떤 의미에서 보면 계급 조직인 경찰 조직에서 이런 공익신고에 대한 정서적인 것은 배신행위로 연결시키고 죄악시하는 문화도 있을 것 같고요.  하지만 이것은 분명히 조직을 갉아먹는 것들이 아니라 자정을 위한 필수적 장치입니다. 소통이 잘되는 것도 중요하지만 한편으로는 또 긴장될 필요도 있습니다, 건강한 조직을 위해서는.  저는 내부 공익신고가 지금까지 0건이었다고 해서 어떤 방식으로 단정적으로 해석하지 않겠습니다마는 내부 공익신고제도의 활성화 측면에서 철저한 신분 보장 측면에서의 어떤 대책이라든지 계획이나……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)관련한 입장이 있으신지 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 49787,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "내부 비리 신고는 경찰청에서 운영하고 있는데 공교롭게도 현재 전북청에는 신고한 게 1건도 없는 것으로 나와 있습니다.  앞으로 직원들을 홍보하고 교육시키고 그런 문제를 강화토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나 조건부 동의 같은 경우도 그래요. 일단 먼저 발전사업 허가를 득하고 난 뒤에 환경영향평가를 하다 보니까 이미 입지가 정해진 상태에서 이것을 갖다가 부동의하기가 굉장히 어려운 점들이 많이 있습니다. 그렇지요? 그러다 보니까 대부분 조건부 동의가 나가고 있는데 이와 관련돼 가지고는 발전사업을 갖다가 허가하는 첫 단계부터 환경영향평가를 같이, 평가서를 같이 제출할 수 있도록 당겨서 할 수 있도록 이런 점을 보완할 필요가 있다라고 생각하는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49697,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "지난 8월 23일 풍력발전과 관련해서는 발전사업 허가 전에 사전 입지 컨설팅을 미리 받도록 그런 내용이 협의가 된 바가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "간단하게 제가 지금까지 정점식 위원님이나 이은재 위원님이 하신 말씀을 정리하겠습니다.  한겨레신문은 세 가지 쟁점을 가지고 있습니다.  첫째, 조사단이 윤석열 총장이 윤중천 별장에 들러서 접대를 받았다는 진술을 확보했다 그리고 과거 윤중천과 친분이 있다는 진술을, 면담보고서가 그 안에 있었다 이런 기사입니다. 진상조사단은 검찰에 넘겼지만 검찰은 묵살했다 이게 한 세트입니다.  여기에 대해서 여 지검장님은 진상조사단에서 넘어온 것은 면담보고서가 하나가 있고 정식 조사보고서가 하나 있다, 그런데 면담보고서에서 맥락 없이 두 사람이 알 수도 있었다라는 한 줄이 있었다, 그래서 이것을 그냥 넘어가지 않고 실제로 신문을 해 보니 윤중천은 나는 윤석열을 알지도 못하고 조사관에게 안다는 취지로 얘기한 적도 없다 이런 진술을 받았지요?",
        "회의번호": 49827,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "예, 그런 취지의 진술을 한 적이 없다, 지금 면담보고서에 있는 그런 내용을 말한 적이 없다……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아직도 48% 정도가 어떤 건물이 올지, 어떤 용도로 쓰일지가 결정이 되지 않은 상황에서 제가 오늘 한번 질의를 드리고 제안을 드리려고 하는 이유는, 가장 모델이 되는 사례로 독일 함부르크의 하펜시티를 말씀드리려고 생각을 합니다.  여러분들도 하펜시티에 대해서 충분히 연구를 하셨을 거라고 저는 생각을 합니다. 왜냐하면 전 세계에서 버려진 항만, 쇠락하는 항만을 가장 성공적으로 재생을 해서 지금도 진행 중인, 앞으로 10년을 더 해야 된다고 생각하는 그런 곳입니다. 하펜시티를 좀 더 자세하게 제가 오늘 한번 말씀을 드리겠습니다.    (영상자료를 보며)  여기는 너무 놀라운 것이, 모든 계획의 중심에 뭘 두고 있는지 혹시 아십니까? 저 이런 질문 하는 것 좋아하지 않는데요, 제가 말씀을 드릴게요.   하펜시티 처음 마스터플랜부터 시작해서 이 사람들의 슬로건이 있습니다, ‘모든 계획은 역사의 보존으로부터 시작된다’. 그런데 지금 부산항만에 있어서 북항은 제가 보기에 이미 그것은 가망이 없습니다. 이미 중요한 부분들은 전부 다 개발업자들이 들어와 있고, 그래서 지금 남은 부분에서라도 희망을 갖고 갔으면 좋겠다 생각을 하고요.   그리고 아까 랜드마크라고 얘기할 때, 이 사람들은 보통 ‘아이콘 빌딩’이라고 얘기를 하는데 앞에 있는 엘베필하모니, 옛날 카카오 창고를 활용한 이 건물에 대해서 좀 더 집중적으로 한번 해 주시기 바랍니다. 왜냐하면 이것은 시에서 시의 돈으로만 한 겁니다, 국비가 없이 도네이션과 모든 경비. 그런데 그 경비에서 많은 부분들이 호텔과 아파트를 분양을 하는 바람에 많은 돈이 들어왔다고 합니다. 거의 1조가 넘는 정도 예산이었는데요. 그것을 보시고요.   그다음에 제가 보기에는 하펜시티에서 우리가 배워야 될 게 이들이 자력으로 돈을 만들면서, 분양을 하면서 그리고 부지를 매각하면서, 보존 중심의 재개발을 하면서도 가장 현대적인 것과 가장 오래된 문화유산 단지들을, 유네스코 단지들을 그대로 보존을 하고 있다는 것입니다. 그래서 사람들이 찾아간다는 것이고요. 그래서 지역이 살아났고 관광이 살아났다는 것입니다.   저는 여기다, 지난번에도 한번 말씀을 드렸지만 컨테이너 건축에 대해서 한번 생각을 해 보셨으면 좋겠다고 제안을 드립니다. 전 세계를 상대로 컨테이너 건물들―큰 것 하지 마시고요―단지를 100평, 50평 이렇게 해서, 층도 얼마큼 제한을 해도 좋습니다. 그래서 10명만 선발을 해서 전 세계 컨테이너 건축을 놓고 거기에 박물관도 오고 역사관도 오고 카페도 오고 극장도 오고 컨테이너들의 각각 다른 형태를 갖고…… 그렇게 돈이 많이 들지 않습니다. 그리고 그 컨테이너를 지금 항에 있는 것들을 활용한다, 글씨 쓴 채 그대로 부분적으로 쓸 수도 있습니다. 그리고 청년을 위한 게스트하우스나 아트하우스도 만들 수 있습니다.    여기에 우리가 어차피 하펜시티의 카카오 빌딩 같은 대단한 아이콘 빌딩을 만들 수 없다면 북항의 상징인 컨테이너를 갖고 쌓아 올리는 또 다른 예술의 세계를 한번 만들어 가시면 어떨까라는 제안을 드립니다. 이것은 예술과 문화가 깃들여진다면 돈이 많이 드는 일이 아닙니다, 그렇지요? 그리고 약간의 수고가 필요하겠지만…… 어제 발표된 노벨상 화학자의 얘기가 있지 않습니까? 우리가 좀 더 많은, 쓸데없는 일들에 대해서 많은 연구를 해야 큰 결과를, 정말 가치 있는 결과를 얻을 수 있다라는 얘기입니다.  혹시 여기에 대해서 한번 고려하실 만한 사항이 있으시다면 사장님께서 답변해 주실 말씀이 있겠습니까?",
        "회의번호": 49726,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "2993",
        "질문자_ISNI": "0000000463653279",
        "answer": "1단계 재개발은 당초 시작할 때 공공성에 중점을 뒀습니다. 그 이후에 부산시에서 1ㆍ2부두를 유네스코 등재 추진을 했습니다. 그래서 계획이 좀 바뀌어 가지고 역사문화 보존 이런 쪽이 포함돼서 가고 있습니다. 그래서 방향은 크게 ‘과거 현재 미래가 공존한다’ 이렇게 잡고 있고요. 전문가들의 다양한 아이디어들을 모으고 있습니다. 위원님께서 말씀하신 하펜시티의 사례라든가 또 컨테이너 건축 이런 것들 적극 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아까 위원장 질문에 대사께서 답하길 ‘김정은이 핵 포기를 국민 앞에 말한 적이 있다’ 이런 이야기 했는데 어느 국민 앞에 이야기했습니까?",
        "회의번호": 49814,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "김정은 위원장의 비핵화에 관한 언급은 9월 19일 평양 남북 정상회담을 마치면서 언론 앞에서 완전한 비핵화가 당과 군의 정책이다라고 밝힌 적이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 한겨레신문 보도에 따르면 진상조사단에서는 1차 수사기록에서 이 이름을 확인하고 윤중천을 불러서 윤 총장과 친분이 있다는 진술을 받았다, 그리고 원주 별장에서 윤 총장이 접대를 받았다라는 진술도 역시 받았다, 이것을 조사단의 진술보고서에 기재했다, 그리고 이 진술 보고서를 법무부 과거사위에도 보내고 검찰에도 보냈다라고 하는데 이런 진술보고서 본 적 있나요?",
        "회의번호": 49827,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "7600",
        "질문자_ISNI": "0000000478699659",
        "answer": "접대를 받았다는 진술이 있는 것은 아니고 정확한 워딩을 지금 여기서 말씀드리기는 어렵지만 아주 애매한 표현인데 만난 적 있는 것도 같다 이런 취지의 면담보고 형식의 조사 당시 과거사위 조사단 관계자의 면담보고서가 있습니다. 그 후에 과거사위가 정식 조사를 하는데 과거사위 정식 조사기록에는 전혀 언급이 없고 초기에 정식 조사가 아니라 외부에서 조사단 관계자가 윤중천을 만났을 때 윤중천이 그런 취지의 얘기를 하더라는 걸 일방적으로 자기가 요약 정리한 그런 자료는 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 한전공대 설립이 여러 가지 의미가 있지만 특히 국가균형발전 차원에서 상당히 깊은 의미가 있다 이렇게 보고요. 특히 전력과 에너지를 책임지는 미래 인재들을 배출할 대학을 지방에, 그것도 한전이라든지 관련 전력공기업이 밀집해 있는 이곳 나주에 설립한다는 것 자체가 균형발전에 있어서 상당히 앞으로 모델 케이스가 된다 그런 차원인데.  자료 요청드릴 것은 아마 한전공대를 준비하시면서 대학이 그 지방의 발전을 견인하는 사례, 특히 에너지라든지 이과ㆍ공과 계통의 어떤 우수대학을 유치함으로써 또 그 대학을 발전시킴으로써 그 지역의 관련 공기업뿐만 아니고 일반 민간기업까지도, 어떤 관련 산업의 생태계 그러니까 산학연ㆍ지자체까지 포함해서, 이런 모범 사례들이 아마 꽤 있을 것 같습니다. 특히 프랑스라든지 독일이나 또 미국 이런 데에 아마 모범 사례가 있을 것 같은데 그와 관련된 벤치마킹하고 있는 사례들이 있지요?",
        "회의번호": 49721,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 진짜 좋은 용역은 뭐냐? 주민들이 갖고 있는 애로를 정말 정확히 파악해서 그걸 포인트별로 제대로 그에 대한 여러 가지 대책을 수립하는 이것이라고 보거든요. 첫째는 아까 했던 규제완화와 또 주민 지원 부분에 있어서 여러 가지 형평성 문제, 예산 부족 문제, 꼭 필요한 분야에 하는 포인트 대책 수립하는 데 이 용역이 제대로 쓰여야 되기 때문에 청장께서 용역 남아 있는 기간 동안 정말 제대로 된 주민 의견을 수렴해야 된다고 봅니다.  민심을 거역하는 어떠한 권력도 버틸 수가 없습니다. 권력은 국민하고 누구나 통할 수 있는데 그 권력이 맞서서 민심과 싸우려고 하면 그 정권은 반드시 붕괴하게 돼 있습니다. 공직자도 마찬가지입니다. 공직의 기본 목표는 뭐냐? 국민 실생활의 불편함을 개선하고 어떻게 하면 도와주고 어떻게 하면 주민들이 편리하게 살 수 있도록 도와드리는 게 바로 공직자의 가장 기본 자세입니다.  그래서 금강유역환경청장 오신 지 얼마 안 됐는데 추가질의 때도 얘기하겠습니다만 정말 제대로 된 공직자로서의 선정을 베풀 수 있도록 최선을 다하기 바랍니다. 그렇게 할 수 있지요?",
        "회의번호": 49697,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예, 잘하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 부산시의 인선 전에 검증하는 시스템이 문제가 심각하다는 거네요.   제가 한번 읽어 드릴까요?  2018년하고 그 전에 이미 어떤 얘기들이 있었느냐 하면, 그 전에 백원우 민정비서관이 김용범 금융위원회 부위원장한테 유재수 관련 경미한 품위 손상으로 청와대 감찰 사실을 통보했어요. 그리고 최종구 금융위원장한테 보고한 적이 있고요.  그러면 당연히 금융위원회에다가 이 사람에 대한 여러 가지 사안들을 질의했을 텐데, 부산시에서 했을 것 아닙니까?  그런데 이런 것을 못 들었습니까?",
        "회의번호": 49778,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "4457",
        "질문자_ISNI": "0000000463655346",
        "answer": "예, 전혀 듣지를 못했고, 다만 유능한 사람이다라는 것만 제가 얘기를 들었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 오늘 티센크루프코리아 박양춘 대표를 오후 증인으로 채택을 해 뒀습니다. 그래서 그 전에 승강기 제조업체가 설치 및 유지를 하는 업체와의 불공정거래를 가지고 어떤 식으로 착취에 가까운 방식으로 이익을 획득하고 있고 실제 공동도급의 형식을 취하고 있는 하도급 업체에 대해서는 전혀 안전관리도 되지 아니하고 책임을 면피하고 있는 이 사항에 대해서 오전에는 질의를 하도록 하겠습니다.  승강기 제조업체 설치 및 유지는 공동도급 형식을 띠고 있습니다. 그런데 제가 이 질의를 하면 아마 이게 부산청장에게 질의가 가겠구나 하는 것은 아실 거예요.   그런데 기재부 계약예규에 따르면 공동계약운용요령이라고 하는 게 있지요. 그래서 공동수급체를 구성하게 되는 경우에는 수급 구성원들 각자에게 대가를 지급하도록 계약을 체결하도록 되어 있습니다. 그런데 엘리베이터 제작사와 설치업체 간에는 그렇게 하지 아니하고 엘리베이터 제작사가 그냥 대표로 계약 체결을 합니다. 계약 체결을 하는데 웃기는 것은 명단은 들어가 있어요. 명단에는 설치업체는 누구 누구라고 들어가 있는데 도장, 그러니까 인감이나 이런 것들은 그냥 설치업체가 직접 가지고 서명ㆍ날인하는 방식이기 때문에 실제로 설치공사를 하게 되는 업체들의 경우에는 도대체 얼마의 설치공사 금액이, 대가가 지급되는지에 대해서는 전혀 모릅니다, 총 금액으로만 나와 있기 때문에. 그냥 도장만 찍을 뿐이지요.   그래서 이런 규정이 좀 미비하고 이것 때문에 승강기 제조업체, 대기업이라고 할 수 있지요. 제조업체가 중소기업이라고 할 수 있는 이런 하청업체로부터 많은 부분을 떼어 가니 이게 좀 불공정하다라고 해서 올해 9월 28일 날, 바로 얼마 전입니다. 승강기시설 안전관리법이 개정되어서 앞으로는 제조사들이 그들이 관리하는 승강기 대수의 50%를 초과해서 하도급은 할 수 없도록 되어 있습니다. 이것은 유지관리와 관련된 사항이고요. 실제 설치의 경우에는 조금 더 다른 문제지요, 계속 공동수급을 하는 형태니까.   우리 정부가 산재 사망을 2022년까지 절반으로 줄이겠다 이렇게 얘기를 했습니다. 그런데 업계 가운데서도 특출나게 사고율이 좀 높고 거기다가 지난 2018년 3월부터 올해 3월, 1년 동안에 4건의 사망사고가 난 업체에 대해서 노동부가 전혀, 그냥 사고가 나나 보다 이렇게 지켜보고 있는 것에 대해서 이게 과연 실제로 행정을 담당하고 있는 지청이 해야 되는 역할이 맞는 것인지에 대해서 지금 따져 보도록 하겠습니다.  최기동 부산청장께 질의를 할게요.    (영상자료를 보며)  작년 10월하고 올해 3월에 부산 관내에서 티센 관련한 설치업체에서 엘리베이터 추락 사고가 있었습니다. 저렇게 2018년 10월 달 그리고 2019년 3월 달에 노후된 아파트 승강기 교체작업인데 지난해는 52세 경력 30년 된 분이 권상용 와이어로프 연결 중에 엘리베이터 피트 바닥으로 떨어져서 사망하셨고요. 그리고 올해 3월 달에는 해운대구 센텀삼환아파트가 노후된 아파트인데 이 엘리베이터 교체하는 중에 엘리베이터 카(car)를 임시로 달고 있던 고리가 제대로 딱 유지가 돼야 되는데 이게 벌어져서 카가 뚝 떨어져서 거기서 2명이 추락해서 사망을 했습니다.  그런데 조금 황당한 것이 당시 센텀삼환아파트 입주자대표자회의의 대표라고 할 수 있는 분과의 공사 계약서에 보면 부산 소재 대성엘리베이터가 설치공사를 하도록 되어 있는데 실제로 공사를 한 업체는 부천 소재 다올엘리베이터입니다.  저희가 이걸 담당 경찰 등을 통해서 파악을 해 봤더니 티센이 제시한 기성금액, 설치공사금액이라고 하는 게 보통 설치를 하게 되면 1대당 1000만 원에서 1500만 원 정도의 비용이 든답니다. 그런데 티센이 제시한 금액이 대당 500만 원 조금 넘는 금액이에요, 600만 원 정도. 그러니 부산 일대에 있는 한 11개 되는 업체들은 도저히 우리는 그 금액에는 할 수가 없다고 해서 다 거부를 했고 그러다 보니 티센이 급하게 어딘가를 찾았는데, 이 다올엘리베이터는 티센과 이제 협력업체로 계약이 맺어지는 업체입니다. 그래서 ‘우리가 드디어 티센하고 업무를 하는구나’라고 해서 울며 겨자 먹기로 부천에서 부산으로 내려갑니다.  부산지역 업체도 단가가 적어서 못 하겠다고 했는데 이 부천 업체는 6대 교체하는 데 전체 금액 3200만 원, 그러니 한 대당 500만 원 조금 넘는 금액인데 여기에 공사기간은 45일 정도입니다. 45일 정도 되는 기간 동안에 이 금액을 가지고 8명이 내려가서 숙식하고 교통하고 다 하면서 공사를 해야 되는 거예요. 그러니까 이건 그냥 실적을 쌓기 위한 공사금액인 거지요.  그렇게 하다가 저렇게 사고가 났습니다. 저 고리가 벌어져 있는데요, 저게 저렇게 벌어지면 안 되는 거지요. 그러니까 중량을 책임질 수 있는 제대로 된 고리가 사용되지 않은 상태의 카라비너를 사용해서 저 고리가 벌어졌고 저렇게 걸고 있었던 고리가 끊어지면서 전체가 추락을 해서 2명이 18층 높이에서 추락해서 사망을 한 겁니다.  청장님, 이 사고를 보시면 당시 동부지청이나 부산청에서 사고 조사결과 기소 대상으로 티센법인하고…… 부산 남구에 있었던 장백장미아파트의 경우에는 티센의 설치팀의 부장을 기소했고 그리고 동부지청이 센텀사고의 경우에는 티센법인하고 티센의 설치팀장이 하청과 함께하였는데 티센 설치팀장을 기소한 이유는 뭐지요?",
        "회의번호": 49755,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월11일(금)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "공사를 총괄하는 게 티센크루프의 경남설치팀이라는 데서 했는데 그 조직을 보면 팀이니까 팀장이 제일 높고요 그 밑에 부장, 과장이 있는데 우선 먼저……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "맞잖아요.   그러면 방문진이 대주주잖아요. 70%를 가지고 있잖아요. 최승호 사장이 대표이사입니다. 대표이사의 독단적인 불법적인 전횡행위로 인해서 몇십 억의 손해를 MBC 본사가 앞으로 입게 된다 그러면 당연히 상법 제403조에 따라서 최승호 대표이사를 상대로 주주대표소송을 해서 그 배상액에 대해서 구상권을 행사를 해야 됩니다.   최승호 사장이 관계사 임원 해임에 관해서 사전협의할 때도 거기 방문진 이사 중의 한 분이 나중에 법적인 책임 문제가 따르겠다라는 이야기를 하고 있습니다. 방문진도 몰랐던 건 아닌 것 같아요. 그러나 전체적인 분위기 속에서 협의를 했다, 협의를 하는 건 동의하고 다른 겁니다. 법적인 책임을 방문진에 물을 수는 없는 거예요, 협의기 때문에.  다음, 상법을 한번 보십시오.   당연히 100분의 1 이상의 주식을 가진 주주는 회사에 대해서 이사의 책임을 추궁할 소를 제기할 수 있습니다. 이게 주주대표소송이라는 겁니다. 방문진은 지금 해야 되는 겁니다. 안 하게 되면 이것은 방문진이 권한을 행사하지 않은 겁니다. 방문진 책임이 따르는 겁니다.   지난 3년간 MBC 경영실적을 보더라도 최승호 사장 취임 이래로 거의 2000억 이상 되는 적자가 아마 발생할 것 같습니다.  그래서 방송문화진흥회법상의 방문진 업무 중의 하나가 제5조 2호에 진흥회가 최다출자자인 방송사업자, MBC가 되겠습니다. 경영에 관한 관리 감독 또 1호부터 4호까지의 업무에 부대되는 업무입니다.   그래서 저는 방문진에 요구를 합니다.   불법 해임에 따른 손해배상을 하기 위해서 최승호 대표이사를 상대로 방문진이 주주대표소송을 제기해라. 두 번째, 지난 2년간 최승호 사장의 재임기간 동안 2000억 이상의 대규모 적자가 발생했습니다. 이러한 경영 책임을 물어서 해임을 해라. 두 가지를 요구합니다.   답변해 주십시오.",
        "회의번호": 49802,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "저 개인이 결정할 사안은 아니고 일단 이사회 협의에서 논의를 하겠습니다. 또 한 가지는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지자체 서초구에서 같이 시범사업을 해 주고 또 미래부, 행자부, 국토부, 관계부처가 협업을 해서 부동산 거래의 편리성ㆍ경제성ㆍ안전성을 제고해서 국민들에게 보다 안전하고 믿고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)거래할 수 있는 이런 환경을 만들어 준 것인데 저 제도에 대한 대책, 어떻게 강구하는지 말씀해 보세요.",
        "회의번호": 49711,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7486",
        "질문자_ISNI": "0000000463653658",
        "answer": "너무 좋은 제도를 저희에게 맡겨 주셨는데 저도 취임 이후에 이 부분을 아주 전투적으로 홍보를 강화하고자 했습니다마는 책임을 느낍니다. 진짜 좋은 제도가 정착될 수 있도록 위원님 말씀을 경청해서 더 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이야기를 하시는 것은, 원론적인 주장은 맞습니다. 맞습니다마는 이 두 가지 사안과 관련해서 사실 공동발전기금에 대해서 이렇게 이견이 노출되게 된 원인이 당초 합의안과 다른 주장을 지금 하고 있기 때문에 여기에 대해서 이견이 표시가 된 거고 거기에 대해서 양보안, 중재안까지 제안한 상황인데 거기에 대해서 다시 용역으로 이렇게 해결을 하자라고 해서 사시릉ㄴ 당초 합의안과 전혀 다른 주장을 하면서 한 발짝도 움직이지 않는 상황이라고 보여지는데 이 부분에 대한 것도 전라남도도 살피시면 좋겠고요. 그리고 이 부분은 기본적으로 전라남도와 광주시가 늘 소통하고 이야기를 하면서……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)상생의 정신을 추구해 나갔으면 하는 바람입니다.",
        "회의번호": 49782,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월10일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "위원님 말씀대로 그렇게 열심히 하겠다는 말씀을 드리고 오해의 소지가 있을 수 있어서 한 가지만 말씀 올리겠습니다.   당초 합의안대로 해야 된다는 말씀을 하셨는데요. 그 부분이 좀 명확하지가 않습니다. 그리고 2017년 5월 달에는 사실 광주광역시하고 전라남도하고 어느 정도 합의가 있었습니다. 합의가 있었는데요. 민선 7기가 시작되면서 또 새롭게 논의하는 과정에서 이 문제가 계속 시간이 가고 있는데요. 한때는 이 문제를 실무적으로 합의를 했었습니다.   그래서 그 부분은 광주광역시 입장에서 보면 광주광역시 말씀도 맞는 거고 나주시 입장에서 보면 나주시가 ‘우리가 지금 현재 정주 여건 마련하는 데 돈이 다 들어가는데 그러면 나주시는 조세권에 대해서 모든 걸 다 포기하란 말이야’ 그런 의견도 우리는 귀담아들어야 되기 때문에 그런 부분을 잘 조정해서 하는 데 전라남도의 역할을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "영장실질심사 해 보신 경험 있는 법원장님 손들어 보세요.  법원장님 안 계시네요.  뒤에 수석판사님은 계십니까, 영장실질심사 해 보신 분?  영장실질심사 포기를 했다는 것은 본인이 구속되겠다고 하는 것 아닙니까? 그런데 친절하게도 기각을 해 줍니다. 이것은 자료 제출받고 하겠습니다.  그다음에 피의자의 건강상태 적시하는 사례가 2018년, 2019년 17건입니다. 0.35%인데요.  넘겨 봅시다.  ‘피의자의 건강상태를 참작해서 구속하지 않겠다’라고 얘기했는데 조권은 자신이 직접 운전을 하고 부산대병원에 갔어요. 그런데 부산대병원의 담당의사가…… 강제구인하지 않았습니까? 구인영장을 집행하러 간 검사가 의사한테 물었어요. 의사가 뭐라고 그랬는지 알아요? ‘가벼운 상태다’. 그래서 압송을 했답니다. 그런데 건강상태 때문에 구속을 안 해요?   법원장님, 명재권 판사는 원격진료 해 봤나 봐요? 그리고 모든 상황이 가벼운 상태라는 것을…… 그게 법원에 제출이 됐어요, 검찰을 통해. 본인이 운전하고 가는데……  이중근 부영그룹 회장 강직성 척추염, 78세 고령입니다. 영장 발부됐습니다. 이우현 의원 심혈관수술 받았습니다. 영장 발부됐습니다. 김경숙 전 이화여대교수 유방암 투병 중에 있었어요. 항암을 하고 있었습니다. 그런데 발부됐어요. 조권이 이것보다 더 위중했습니까? 본인이 운전해서 가고 의사가 가볍다고 그러는데 건강상태를 고려해서 구속영장을 기각합니까? 참 어이가 없지요.  그다음에 증거를 대부분 수집했다고 그래요. 그런데 학교 실무자들에게 관련 서류를 모두 없애라고 지시했습니다. 종범 2명에게 수백만 원의 도피자금을 주고 필리핀 도피를 지시했습니다. 종범 2명에게 ‘채용 대가로 돈을 받지 않았다’고 허위진술서까지 쓰게 했어요.  ‘서류 없애라’, 돈 주고 ‘도피해라. 허위진술해라’ 이렇게 말한 사람이 증거인멸 가능성이 없습니까? 그래서 증거수집이 다 됐기 때문에 영장을 기각했어요? 그래서 ‘신의 기각’이라는 거예요. 그래서 이것을 가지고 ‘로또 기각’이라고 그러는 거예요. ‘조국 패밀리 영장 불패신화’라고 그러는 겁니다. 왜 조국과 조국 아닌 사람들 대우는 달라져야 됩니까?  그다음에 공범은 구속되고 주범은 기각됐다.  자, 보십시오. 임민성 판사는 종범들을 구속했어요. 신종열 판사도 종범을 구속했어요. 그런데 명재권 판사는 조국과 관련이 되어 있으면 전부 다 기각을 했습니다.  1분만 더 주세요.  넘겨 보세요.  이렇게 종범은 도망과 증거인멸 우려가 있어서 구속하고 주범은 기각하는 상황에다가, 그다음에 사안의 중대성 한번 보자고요.  대법원 형량기준 보세요. 1억 원 이상이면 감경을 해야 1년 6개월에서 3년 나옵니다. 가중요소가 있어요. 적극적으로 요구했을 때, 업무 관련성이 높았을 때. 이것은 가중이 되면 3년에서 5년이 되는 중죄입니다. 사안의 중대성만 놓고 봐도……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)구속영장이 발부가 돼야 되는 상황입니다. 어떠한 이유를 들어서라도 이번에 조권의 영장기각은 납득할 수 없는, 국민적 의혹이 있을 수밖에 없는 이런 영장기각이에요. 어떻게 국감에서 이 문제 의혹 해소를 안 하겠습니까? 이 문제에 대해서 총괄적으로 법원장님이 답변해야 됩니다.",
        "회의번호": 49853,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "구체적인 사건의 영장처리 결과에 대해서, 재판사항인데 제가 그 당부를 얘기하는 것은 참 조심스럽습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공적인 업무를 하게 된 것을 제가 한번 파악을 해 보니까, 모 오피스텔이 분당구 서현로 170에 주소를 두고 있지만 가 보면 이것은 사무실이 아니고 주거용 오피스텔이고 실제 업무를 보는 사무실은 서울시 영등포에 있어요. 여기 가 보면 진흥회 간판도 달고 홈페이지에도 여기 주소로 올려놓고 실제 사업은 서울시에서 하고 있다는 말이에요.  즉 조희연 교육감이 자기 지역에 사무실을 만들어 놓고 학교체육진흥원처럼 행세를 하는 그런 기관을 만들어서 운영을 하고 있는데 자기 지역에 있으면 좀 문제가 있을 것 같으니까 주소만 분당구로 옮겨 놓은 것 같은데 그 점은 알고 있나요?",
        "회의번호": 49515,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "1330",
        "질문자_ISNI": "0000000460997316",
        "answer": "그 사실은 지금 말씀하셔서 들었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2.04%입니다, 작년ㆍ재작년 기준으로 해서. 우리가 한 1730조 정도 되잖아요. 광주가 한 35조, 2.4% 되는데 이런 식으로 국책기관이 GDP 비중보다도 낮게 투자를 하니까 결국 지역 낙후는 계속 심화가 되고, 또 사실 이 문재인 정부가 말로는 균형발전을 도모한다고 하는데 실질적으로 그것은 립서비스에 불과하다는 이야기가 나오는 거예요.   다른 시중은행들이야, 일반 민간은행들이야 우선 당장 성과를 낼 수 있는 그런 데에다가 투자를 하고 그러겠지만 국책은행이라면, 당장 눈앞에 보이는 성과만을 대상으로 한다면 국책은행으로서 왜 존립할 이유가 있겠습니까? 즉 말해서 재정정책이나 저기를 아무리 정부에서 24조 원 예타 면제를 한다고 하더라도 실질적으로 지금 당장 기업들이 돌아 가지고 일자리가 만들어지고 경제가 활성화되려면 지방에 투자가 돼야 하는데 산업은행과 기업은행은 거기에 대해서 완전히 외면을 하고 있다는 말이에요.   그래서 이런 차원에서 저는 좀 심각한 문제가 있다고 생각하기 때문에 확인감사 전까지 앞으로 지방에 대한 투자확대 계획을 제출해 주세요.   그리고 뒤에 지금 감사들 배석하고 있지요? 산업은행 서철환 감사, 기업은행 임종성 감사, 투자 계획을 확정할 때 감사들이 혹시 의견 개진할 기회가 있습니까?  시간 없어요, 빨리 대답해 줘요.",
        "회의번호": 49792,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "따로 그런 자리는 없고요, 이사회에서 논의할 때는 참가하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "건보 이사장님, 당뇨 소모성 재료에 대한 비용 청구를 할 때 약국에서는 이게 전산 처리가 되고 있는데 일반 판매업소에서는 전산 청구가 안 되고 있어서 이것 굉장히 불편합니다, 직접 서류로 청구해야 되기 때문에. 이것을 전산 청구 방식을 도입해야 된다고 보는데 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 49719,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "3574",
        "질문자_ISNI": "0000000463655194",
        "answer": "그렇게 하면 좋겠는데요. 지금 일반 의료기기 판매점은 우리 보건의료법 체계 내에 적절한 자리가 없이 그냥 일반 소매상으로만 되어 있어서 전산 청구를 하기에는 법적 근거를 마련하는 작업이 선행이 되어야 될 것 같습니다.   그런데 생각을 해 보니까 의료기기나 재료 부분을 판매하는 업자들은 약국이나 이런 것과는 달리 적절하게 의료법이나 관련법에 근거가 없다는 생각이 들어서 이번에 지적해 주시는 문제를 여러 가지 법률 검토를 해 보도록 할 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "원래 재정 문제는 보장성 강화 대책에 따라서 소요 재정이 17년부터 한 22년까지 30조 6000억 정도 예정되어 있었던 것인데 20조 적립금 쌓인 것 중에 한 10조 정도를 재정에 투입하고 국고지원을 지속적으로 늘려 나가고 그래서 아직 잠정 합의된 것입니다만 내년에도 작년 대비해서 한 1조 1000억 정도가 늘어나고 있습니다.   보험료율은 10년 평균 보험료율 3.2% 이렇게 예상하고 있는 것이고 올해에도 가입자단체와 그렇게 합의를 한 것이지요. 그리고 부과 기관을 확대해서 진행해야 될 그런 문제들이 있고요.  제1차 종합계획에 보면 소요 재정은 19년부터 23년까지 총 41조 6000억 정도인데 19년부터 22년까지 소요 재정이 26.4조 원 그리고 이에 따른 23년 소요 재정이 8.7조 원 그리고 신규 과제 6조 5000억 원 정도가 추가된 그런 금액으로 알고 있어요.   그래서 1차 종합계획을 바탕으로 해서 보장성 강화 대책을 차질 없이 잘 이행했으면 좋겠고요. 23년 이후에도 누적 적립금 10조 원 이상을 유지하는 등 건강보험 재정을 건강하게 잘 관리해 나가시는 데 일익을 담당했으면 좋겠고요.  차제에 아까 말씀드렸던 대형병원 쏠림현상 이런 부분들은 결국은 정부 당국의 그리고 건강보험공단의 집중적인 정책적 판단과 개입이 있어야 된다고 생각하거든요. 그리고 그 과정에서 중소병원의 역할 이런 부분들도 좀 더 제고하는 등 여러 가지 다양한 정책적 실험과 제도적 개입 이런 부분들이 불가피하다고 보여지는데 거기에 대해서 고민들 많이 하고 계신가요?",
        "회의번호": 49719,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7378",
        "질문자_ISNI": "0000000463650932",
        "answer": "예, 물론입니다. 지금 말씀하신 대로 건강보험 재정 개혁을 하는 부분과 의료전달체계 등 의료서비스의 제공 체계를 개혁하는 이 두 가지는 마치 수레의 두 바퀴 같이 같은 속도로 진행이 돼야 되는데 현재 상태로 재정 개혁에 비해서 의료제공체계 개혁이 좀 늦어지는 그런 현상이 있는 것입니다. 그래서 그 두 가지를 속도를 맞추어서 빠른 속도로 진행을 하도록 여러 가지 고민을 깊이 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "선정 기준에 있어서 2014년도에는 기술력이라든가 경제력이라든가 또 회사의 신용이라든가 여러 가지 기타 도덕성 문제도 기준으로 정했고, 2019년도에도 마찬가지로 다 정해져 있습니다마는 19년도에 특이한 게 시중 수탁업자와 자금 대행사지요? 자금 대행사 간의 선정 조건이 많이 달라졌어요.  선정 기준이 지점이 600개가 되어야 된다 또 ‘금융기관’에서 ‘은행’으로 명시가 되어 있고, 어떻게 보면 이것은 색다르게 변화가 왔는데 이건 문제점은 없는가요?",
        "회의번호": 49515,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "3511",
        "질문자_ISNI": "0000000463649819",
        "answer": "저희들도 그 기사를 보고 제가 차근차근 검토해 봤습니다. 해 보니까 시중 은행으로 하는 데는 법적으로 문제가 없는데 은행 수가 적어지니까 제안하는 분들이 축소되면 조금 문제가 있겠다 하는 생각은 들었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저 공소장 내용에 따르면 도대체 이사장으로는 결코 임명될 수 없는 분이 임명됐습니다. 국립공원 이사장을 대통령이 마음대로 임명할 수 있습니까? 청와대가 마음대로 임명하게 돼 있습니까?   공공기관운영법에 규정이 다 돼 있잖아요, 그렇지요? 임원추천위원회의 추천을 받아서 환경부장관의 제청으로 대통령이 임명하게 돼 있어요. 그런데 이사장 임명절차가 그런 게 지켜졌습니까, 안 지켜졌습니까? 청와대가 먼저 찍어 가지고 환경부에 지시하고 환경부에서 이력서, 자기소개서까지 전부 대필해 가지고서 됐고 면접지, 업무보고까지 다 자료 줘 가지고서 한 것 아니에요.  그러면서, 무슨 이런 인사를 하면서 9명의…… 이사장을 공모한다고 하다 보니까 애꿎은 9명의 국민들이 말이지요, 정말 이제 문재인 정부는 진짜 평등하고 공정하고 정의로울 줄 알고 그것만 믿고 9명이 지원했는데 이 9명을 들러리 만들고 말이지요. 이것 국민을 농락한 것 아니에요? 그래 가지고서 이사장 행세할 수 있어요?  정말 이건 적폐정권 청산하고 들어선 촛불정권이라고 하는 문재인 정부에 있어서는 있을 수 없는 일이 일어난 거예요.  다음 화면 보세요.  저게 지금 국립공원공단 홈페이지에 올라와 있는 자료입니다. 거기에 신동아 인터뷰가 실렸는데 ‘산악인이기는 하지만 국립공원 관련 전문가는 아니다’라고 제목을 달아놨는데요.   아니, 이사장 되신 게, 본인은 ‘50년 이상 국립공원을 이용해 온 내가 적임자다’라고 그랬어요. 국립공원공단 업무보고에도 있는 내용이지만 1년에 국립공원을 이용하는 대한민국 국민이 4400만 명입니다. 4400만 명의 국민들이 이용하는 국립공원을 이용했다고 해서 국립공원공단 이사장 적임자라고요?  차라리 솔직하게 이야기를 해야지요, 2017년 대선 당시에 문재인 후보를 지지하는 문화ㆍ예술인 명단에 이름 올리고 직접 거리유세를 해서 대통령께서 나 시켜 준 모양이라고. 그것도 공공기관운영법 절차, 규정 다 무시하고 말이지요. 기회는 평등하지 않고 결과는 공정하지 않고 그래서 정의롭지 않은 결과가 나왔다고 그렇게 사실대로 말하는 게 더 정직한 것 아닙니까?  그런 분이 이사장 되시다 보니까 경영실적 평가에서 B등급이 C등급으로 떨어지고 말이지요, 청렴도도 2등급에서 3등급으로 떨어졌어요.  거기다가 작년 1월 1일 자로 775명의 정규직 전환이 있었는데 그중에 57명이 직원들 친인척입니다, 친인척. 정규직으로 전환하더라도 엄격하고 공정하게, 적어도 일반 국민들, 취업희망자 청년들에게 공정하게 똑같은 기회를 주면서 정규직으로 전환을 해야지, 비정규직으로 들어간 사람들, 파견ㆍ용역직을 갖다가 어떤 검증절차도 없이 무조건 정규직으로 전환하라는 게 고용노동부의 정규직 전환 가이드라인은 아니잖아요. 그런데 이렇게 할 수 있어요? 얼마나 많은 청년 취업희망자들에게 이런 희망고문을 줄 수가 있습니까?  특히 공원환경처장 배우자, 2017년 9월에 자연해설사로 비정규직으로 들어왔다가 3개월 만에 정규직됐어요, 3개월 만에. 어떻게 이런 일이 있을 수가 있습니까? 지금이라도 책임을 느끼신다면 사퇴하시는 게 정도 아니에요?  말씀 한번 해 보세요.",
        "회의번호": 49800,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "위원님, 실은 정규직이기는 하지만 정규직 아닌 무기계약직으로 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "영장이 늘어나서 1명이 추가됐다는 말은 거짓말이에요. 수치가 얘기하고 있는 것 아닙니까? 문재인 대통령이 사법농단에 관련돼서 ‘사법부 스스로 바로잡아라’ 그렇게 얘기하니까 김명수 대법원장이 화답을 했어요. ‘검찰의 사법권 남용 의혹 수사에 대해 적극 협조하겠다’.  사법부가 검찰의 권력에 대해서 견제를 해야 된다는 건데 견제를 포기했습니까? 이렇게 해 가지고 결국은 압수수색영장 기각되던 것이 전부 다 영장발부가 되는, 저는 이것이 가장 문제라고 생각합니다. 사람을 투입해 가지고 원하는 결정을 내는 이런 것을 사법농단이라고 그래요, 인사권 남용이라고 그러고. 자기의 마음에 맞는 사람을 투입해 가지고 그 사람을 통해서 자신이 원하는 판결을 이끌어 내는 것? 저울이 파괴된 겁니다, 법원의 저울이.  이렇게 명재권 판사가 문제를 일으키더니, 결국 조권에 대한 영장기각 의혹에 국민은 분노를 하고 있습니다. 이제 구속된 분들이 승복 안 할 겁니다. 대한민국의 공정과 정의가 완전히 사라져 버린 거예요.  영장실질심사 불출석했을 경우에 기각 사례가 중앙지법에 단 1건, 올해 1건 있었습니다. 어떤 건수입니까? 어떤 사례가 있었어요? 자료제출 요구를 했는데 법원장 알고 계십니까?",
        "회의번호": 49853,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "자료제출 요구한 것은 알고 있습니다만 그 사건의 구체적인 내역은 파악하고 있지 못합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 1분만 더 쓰겠습니다.  지금 보면 KDB인베스트먼트를 이렇게 계획하시려면 저는 이것보다 훨씬 더 진지하고 조금 더 구체화된 장기계획하에 이게 움직여 줬어야 되는데 지금 여기서 보면 그런 것이 하나도 제대로 준비가 안 되어 있다는 그런 생각을 갖습니다.  공정위의 계열사 매각 문제가 그렇게 심사가 간단한 게 아닙니다. 그리고 지분소유자가 다수이거나 주 채권자 외에 다른 채권자 협의 절차 등등 어려운 과정이 굉장히 많습니다. 이것을 자회사에 맡겨서 해결할 수 있다? 이거 정말 저는 아니라고 생각합니다.  지금 보면…… 드릴 말씀이 너무 많아서 이것을 진짜 일일이 어떻게 해야 될지 모르겠는데, 지금 구조조정의 책임을 회피하고 방탄조직으로 가는 이런 흐름 속에서 보면 아주 쉬운 길을 택했습니다. 공정거래법 적용 예외, 지분 취득과 매각의 용이성 그리고 자회사 설립 시 금융위 승인 및……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)법안 개정 불필요, 이렇게 쉬운 길만 선택을 해 가지고 설립 절차를 밟고 있습니다. 저는 이렇게 가서는 안 된다고 생각합니다.  지금 마이크는 꺼져 있는 상태입니다만 저는 우선 13개 미매각 출자회사 매각을 포함해서 KDB인베스트먼트가 관여할 수 있는 업무범위를 어떻게 확대해 갈 것인지 그리고 지분을 어떻게 양수할 것인지 그런 방법 등등의 구체적인 방안을 제대로 보고해 주시고 KDB인베스트먼트를 운영에 들어갔어야 된다 이렇게 생각을 합니다.  이 부분에 대해서 우리 야당 위원들, 여당 위원님들도 질문이 계실 것 같은데 이 부분에 대해서 자료를 구체적으로 해서 보고해 주시는 것을 요구를 드리니까 이 부분에 대해서 저희들이 납득할 수 있도록 계획을 보고해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49792,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "KDB인베스트먼트 설립 과정에서 외부와 협의도 했고 연구용역도 준 게 있습니다. 그래서 저희 나름으로는 중장기 플랜을 가지고 이것을 실시하고, 지금 이관된 첫 단계에서 대우건설만 너무 조직을 키우면 비용만 늘어나기 때문에 위원님께서 생각하시는 그런 제한적인 역할입니다마는 앞으로 늘려 나갈 계획이고요, 그 계획에 대해서 저희가 의원님실에 자세한 설명을 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기에 대해서 필요한, 노사 간에 협의한 거나 일체 서류에 대해서 좀 달라니까 아예 없다고 그러더라고요. 아까 이태규 위원님이 이야기하신 대로 노사 자율에 맡기는 것은 좋은데 이것은 노사 자율에 관한 문제가 아니라 분명히 노조가 서약서를 제출했잖아요. 거기에 대해 제대로 지도 감독하는 게 산은의 역할이지요. 그게 어떻게 노사 자율에 관한 문제입니까? 2008년에 매각이 실패함으로써 우리 국민이 부담한 돈이 총 19조 7000억이에요. 그것이 어떻게 노사 자율에 관한 문제예요? 이것은 노사 자율에 관한 문제가 아니라 19조 7000억이 또 손해가 나느냐 마느냐 그에 관한 문제를 이야기하는 거지.  그리고 여기에는 분명히 대우조선 경영정상화위원회가 이런 서약서도 받고 경영관리단이라고 해서 6명이라는 직원이, 연봉 1억 넘는 사람들이 6명이나 현장에 가 있는데……  그다음 페이지 보십시오.  이번에 그 현장…… 이것 무슨 모양입니까? 목에 사슬 걸고…… 이게 정상적인 나라입니까? 법이 있는 나라입니까? 거기에 19조 원이라는 돈을 넣는 상황이 됩니까?  그다음 페이지.  또 외국까지 가 가지고 투쟁하고 난리예요.  삼성이나 현대 같은 곳은 한 번도 안 넣는 것을 대우조선해양만 몇심…… 2심에서 끝까지 냈잖아요.  그다음 페이지.  민영화 전략 발표 이후에 집회ㆍ파업을 30회나 했어요. 이런데도……  제가 지적하는 것은 아까 국제적인 승인 받는 것까지는, 그것은 협상 전략에 관한 문제인데 이 노조 문제 때문에 나라가 이렇게 수십억을…… 이 정부가 그렇게 비판하는 4대강 하는 데 22조 들었는데 이 하나를 위해서 19조 7000억이 들어갔어요. 이자까지 하면 22조 더 들었을 거예요.  그런데도 불구하고 2018년 6월에 금속노조에 가입했어요, 민노총. 그래 가지고 2018년 말에 기본급 2만 1000원 올렸는데 왜 2만 1000원인가 했더니 금속노조에 노조비 납부하려고, 노조비가 2만 4000원이더라고. 저기 봐요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)기본급 2만 1000원 올린 게 노조비 2만 4000원 그것 보전해 주려고 올린 거예요.  이런 일이 있을 수가 있어요? 아니, 임금 인상하는 것도 그냥 못사는, 생활이 어려운 근로자들을 위한 것도 아니고 노조비 올려 가지고, 그것 전부 다 뭡니까……",
        "회의번호": 49792,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "5731",
        "질문자_ISNI": "0000000463654132",
        "answer": "제가 답변드려도 됩니까?  계속 말씀드리지만 현재까지 투입된, 지난 10여 년 정부를 바꿔 가면서 총 투입된 것은 6조 8000억이고요. 또 우려하시는 부분에 대해서는 저도 동감을 하고 적극적으로 대처해야 된다고 생각합니다만 노조 측에서 법의 범위를 넘어서서 하는 행동에 대해서 저희가 물리력으로 뭔가 대처할 수 있는 것은 굉장히 제한돼 있다 하는 점을 이해해 주시면 감사하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자, 법률 검토 받아 본 내용을 보면 그런 내용이 나옵니다. 어떤 내용이 나오느냐면, 지금 이 월성 1호기와 관련된 업무를 수행하던 하청업체, 용역 제공업체 이 업체들이 조기 폐쇄로 인해서 예견치 못한 손해를 입은 사유가 있다면 그것도 한수원을 상대로 손해배상 청구가 가능합니다. 그래서 이것에 따르면 각 세부 하도급 계약들이 있겠지요. 그 계약들을 구체적 내용을 검토해서 국가에, 정부에 손실보상을 청구할 수 있습니까? 그렇게 할 의지가 있습니까?",
        "회의번호": 49799,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652727",
        "answer": "예, 그 문제는 법적으로 검토를 해야 될 것 같고요.  지금 월성 1호기가 가동이 중단됐지만 2ㆍ3ㆍ4호기가 계속 가동 중이기 때문에 대부분의 중수로 업체들은 큰 문제가 없습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이게 평소의 설문조사하고는 많은 차이가 있는 것 같아요. 설문조사를 한 목적과 이유가 있을 텐데 설문조사 내용을 한번 보지요.     (영상자료를 보며)  보면 ‘내부에 우호적ㆍ협조적 태도로 도움을 준 직원이 있습니까? 직원의 성함이 누구입니까?’, 상당히 구체적으로 이렇게 묻고 있습니다. 그래서 이것은 경영기획실 내의 직장 내 괴롭힘 파악이라고 이렇게 이야기를 하는 것 같은데 상당히 거리가 있지 않느냐, 다시 말해서 화이트리스트를 만드는 그런 의혹을 받고 있어요.  화이트리스트를 만들면 블랙리스트는 생기는 것 아닙니까? 그래서 직장 내에서 이렇게 뭔가, 특히 원장을 보필하고 있는 경영기획실 주도로 전 부서의 이런 동향을 파악을 하는 것 자체가 상당히 위험한 그걸 하고 있다.  저 표를 한번 보시지요.   저 설문 다음에 표를 보시면 2017년 5월 2일부터 현재까지, 그러니까 문재인 정부 출범 이후에 한국정보화진흥원에서 실시한 직원 설문조사의 현황인데 총 16건의 설문조사가 됐고 최근에 한 우호적ㆍ협조적인 부서 직원 조사는 처음 있는 일입니다.   그래서 이것이 9월 2일 날 이루어졌고 또 직접적으로 직원의 이름과 부서에 답을 구하고 있다 하는 점에서 지금까지의 설문조사와 매우 다르다는 걸 느끼고 계시지요? 그래서 우호적인 직원을 파악하기 위한 일종의 점수를 매기는 측정용이다 또 그렇지 않은 사람을 가려내는 용이다 이렇게 지금 의심을 받고 있습니다.   그에 대해서 동의를 하십니까?",
        "회의번호": 49824,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "간단하게 한 말씀만 올리겠습니다.   존경하는 김성태 위원님께서 그런 우려를 하시게 만들어 드려서 제가 정말 송구스럽고요. 그 설문은 저희가 바로 그 주에 전 간부들 1박 2일로 전략 워크숍이 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 거기에도 보면 결국 외교, 시장 다변화 등 이런 이야기를 했지만 한국과 인도가 같이 가질 수 있는 문화ㆍ가치 이런 부분에 대한 것들이 좀 약한 것 같아요.   그리고 양국 간에 3P 플러스 기반의 내용에 보면 정부와 국민의 교류 활성화 이런 내용도 있고 또 지역 및 세계 평화와 안정을 위한 협력 이 부분에는 아마 송영길 위원님께서 지적하신 기후변화에 대한 것이나 이런 부분들, 글로벌 이슈에 대한 적극적 협력 이런 것도 들어가는 것 같은데, 그 뒤로 보면 예를 들어 양국 장관회담도 있고 많이 하는데 구체적으로 양국이 공동으로 이슈를 제기해서 무슨 이니셔티브를 취했다 이런 게 없단 말이에요. 그래서 막연히 한국 국민들은 ‘아, 인도가 덩치가 크고 거기에 시장이 넓으니까 우리 기업들이 많이 가야지’ 이런 정도지 서로를 이해하려고 하는 노력들이 많이 부족한 것 같습니다.   특히 또 인도가 한국에서도 워낙 뛰어난 인재들이 많기 때문에 4차 산업혁명 등에 있어서 상당하게 중요한 국가라는 것을 알면서도, 아까 존경하는 심재권 위원께서 질의하신 대로 스타트업 등등에 있어서는 분명히 양국의 젊은이들이 협력을 해서 좋은 결과를 낼 수 있는 여지가 많을 텐데 아직까지 우리 대응이 전통적인 제조, 그것도 자동차ㆍ철강 이런 부분들에 한정되어 있는 것 같아요. 그래서 도대체 정부도 전략적 중요성도 알고 필요성도 아는데 구체적으로 어디서부터 시작을 해야 좀 더 내용이 결실로 이어지고 그다음 다음 세대들한테까지 이런 좋은 관계가 더 풍부하게 확장될까, 이런 데 대해서 혹시 고민한 게 있으세요?",
        "회의번호": 49848,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "731",
        "질문자_ISNI": "0000000458481089",
        "answer": "그래서 이게 국민들 간에 감성적인 결합 이게 굉장히 중요합니다. 그래서 최근 새 정부 들어와서 허황후 기념공원, 그리고 이런 것은 우리뿐만 아니라 인도의 고위층도 우리 고위인사들을 만나면 ‘우리가 친척이다. 2000년 전부터 특별한 관계다. 아요디야의 공주가 한국에 와서 가야국의 김수로왕과 결혼했다’ 하는 것을 오히려 고위층에서는 굉장히 많이 알고 있습니다, 하도 서로 이야기를 많이 해서. 그래서 모디 총리가 2015년에 한국 방문했을 때도 연설을 하면서 ‘한국 국민의 10%는 인도의 친척이다’ 이런 식으로 이야기까지 해서 그런 감성적인……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그중에 중복된 걸 제외하면 10개 기업이 인증을 받은 것입니다. 정보화진흥원 클라우드 스토어를 통해 공공부문에 서비스를 제공하려고 협약을 체결한 기업이 현재 몇 개인지 원장님, 혹시 아십니까? 207개입니다.   무슨 말씀인가 하면 많은 기업들이 클라우드 서비스 사업에 참여하고 있지만 보안인증은 받지 않고 있다는 것입니다. 정부는 클라우드 도입 증가에는 열심인데 보안기술의 개발과 보안인증에는 소홀하고 있는 것이지요. 그렇지 않습니까?   심지어 정부 안에서는 클라우드 보안 문제에 대해 서로 상충되는 입장까지 나옵니다. 정보화진흥원은 보안인증 제도가 걸림돌이라고까지 이야기합니다. 인터넷진흥원은 인증기관답게 보안인증 제도가 있어야 보안 우려를 해소하고 클라우드 이용 활성화 기반을 마련한다고 보지요. 그런데 그렇다고 말씀하시기에는 인증 실적이 너무 저조합니다.   차관님, 지금이라도 정부가 보안 우려와 보안기술 개발 등 클라우드 산업 확산의 장애를 제거하고 제대로 인증제도를 발전시켜야 하지 않겠습니까?",
        "회의번호": 49824,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "2330",
        "질문자_ISNI": "0000000463653332",
        "answer": "일단 위원님 말씀하신 취지는, 작년에도 이런 말씀을 해 주셨습니다. 제가 큰 틀에서 이해를 하고 있고 저희가 보안인증 제도는 공공부문에서 적용을 하고 있는 거고. 그런데 중소기업들이 보안인증을 받는 데 비용 부담이 있고 또 인증기간 자체가 3년마다 리커런트(recurrent) 하니까 그걸 5년으로……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 가지고 있는 자료에는 900억 달러로 되어 있는데 거기가 도시화ㆍ산업화인데 대부분 우리가 이미 개발 단계에서 거쳤던, 해외 진출에서 많은 실적을 쌓은 분야예요, 고속도로ㆍ철도ㆍ항만 인프라 등등의. 따라서 우리가 여기에 진출할 가능성을 두려면 국토관이 꼭 필요하지 않겠는가 하는 생각을 가져요.  또 하나는 방산 수출, 국방 협력에 있어서는 아직 양국의 인사 교체 등 일정상으로 추진하지 못하고 있던 2＋2의 외교차관회담을 조속히 여는 것과 함께 방산은 단순한 수출 플러스알파로 가야 되는 게 아니냐. 여기서 메이크 인 인디아 정책을 강조하는데 단순히 우리가 세계 제2의 무기 수입 시장이라고 그래서 단순 수출만 가지고는 우위를 점하기 어렵지 않느냐. 따라서 이 알파가 무엇이 되어야 되느냐 하는 것에 대해서는 중장기적으로 여기하고의 합작 기업 그리고 법인 설립 이런 것을 염두에 두고 유능한 에이전트와 네트워크를 형성하는 것이 대단히 필요하다.   따라서 아까 대사께서 강조하셨던 인도의 중요성에 비해서 너무 외교 인력이 적기 때문에 대폭적인 증원이 필요하다 하는 중에서도 한꺼번에 증원이 될 수 없다면 바로 이 방산 분야에 필요한 방산관 그리고 인프라 개발에 필요한 국토관, 이 두 사람의 우선적 증원이 절실하다 하는 생각을 갖고 있는데 여기에 대한 견해를 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49848,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "저는 박병석 위원님 말씀에 아주 동감합니다. 서울에 가셔서 국정감사 본부 하실 때 이런 것을 직접 이야기를 해 주시면 좋겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것 영상으로 한번 볼게요. 작년에 어떤 부분에서 얘기가 있었는지 한번 볼게요.    (영상자료 상영)  저는 기본적으로 영장과 관련해서 이렇게 매년 논란이 되는 근본적인 원인을 해소하기 위해서 법원이 고민을 할 때가 됐다. 97년도에 영장실질심사가 전면적으로 확대되면서 벌써 20년이 넘게 지났잖아요. 그런데 개별 독립된 판사가 어떻게 기각하고 인용했는지를 아무도 모르게 이렇게 하는 것이 지고지선한 진리인가, 저는 그 제도에 대해서 고민해 볼 필요가 있다.  이것이 정치권에서뿐만이 아니라 이번 사건의 경우는 온 국민이 양분돼서 국론이 분열되고 거기에 대해서 집단적으로 서로 신뢰하지 못하는 상황들이 발생했을 때 법원이 합리적인 근거를 가지고 했다면 저는 그렇지 않을 수 있었다라고 생각합니다.  특히 법률에 의해서, 형사소송법에 의해서 세 가지가 있지 않습니까? 기본적으로 피고인이 죄를 범하였다고 의심할 만한 상당한 이유가 있고, 이것이 기본적으로 충족이 돼야 되는 것이고 나머지 주거와 증거인멸과 도망할 염려 이렇게 정해져 있습니다.  그런데 이번 조국 장관의 동생 조권의 경우에는 판사께서 이것을 명시하는 과정 속에서 다소 상식에 부합하지 않는 부분들이 분명히 있었어요. 그 기준이라는 것이 왜 자체적으로, 그러니까 네 분의 중앙지법 영장전담 판사가 서로 어느 정도의 구성 틀을 갖기 위해서 논의한 부분들이 있을지는 모르겠으나 그것도 국민들께 공개하면 왜 안 되는지, 저는 그것을 투명하게 공개하고 이런 기준의 범위 내에서 한다거나 특히 제도적 측면에서 법원이 계속 반대만 할 것이 아니라 영장항고제에 대해서도 고민해 볼 필요가 있다고 생각합니다.   지금 미국이나 독일이나 프랑스나 다 영장항고제 시행하고 있지요?",
        "회의번호": 49853,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "3540",
        "질문자_ISNI": "0000000463653738",
        "answer": "예, 그런 입법례도 있는 걸로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경기 성남 중원의 신상진 위원입니다.  문재인 케어로 인해서 우리 건강보험 재정이 급격하게 악화되고 있는 점에 대해서 지적하고 싶습니다.  올해 건강보험 재정적자는 4조 2000억으로 작년 건보가 예상한 것보다 2조 원이 늘어났습니다. 그리고 2017년 문재인 케어 발표 당시 2022년까지 30조 6000억 원이 소요될 것이라고 했지만 지난 4월에 제1차 국민건강보험종합계획에서 11조가 더 늘어났습니다, 그래서 41조 5842억 원.   건강보험에서 전망했던 것보다도 빠른 속도로 재정지출이 늘어나는데 23년 이후에는 구체적인 재정확보방안이 없는 것으로 알고 있습니다. 20조 원 적립금을 빼 쓰겠다고 하고 있고 이에 부채가 19년도 올해 74.2%에서 23년도에 132.9%로 늘어나는데 건보공단 이사장님, 건보 비급여를 급여로 확대해서 국민들의 의료비를 절감시켜 주는 그런 보장성 확대에 대해서는 본 위원도 적극 찬성하는 입장입니다마는 재정에 대한 준비가 없이 이렇게 하다가 결국은 어떻게 재정 마련을 하실 계획이신지, 또 이쪽의 대단히 전문가이신 이사장님은 어떻게 생각하고 계십니까?",
        "회의번호": 49719,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "지적하신 대로 회계적으로 적자가 계상이 되고 있는 것은 사실이지만 그 내용은 20조로 그 당시에 약간 과다하게 쌓여 있는 돈을 10조를 빼서 국민들에게 혜택을 드리는 급여 확대를 하는 계획을 처음에 세웠기 때문에 그에 따라서 집행을 한 것입니다.   그러니까 20조를 10조로 줄이자면 당연히 돈이 빠지는 그게 표시가 되기 때문에 그 부분 때문에 적자 표시가 되지만 내용적으로 잔액은 충분히 있고요. 20조에서 10조로 줄어들어……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이기일 국장님, 다시 일어나 주시면, 이 고가약 향후 평가사업에 대해서는 심평원하고 공단의 역할을 잘 구분하셔서 이런 연구가 앞으로도 잘 진행될 수 있도록 계획을 세워서 종합감사 이후라도 의원실로 보내 주시기 바랍니다. 더 많은 약제들이 평가가 돼야 되고요. 그다음에 효과나 이런 것들도 약제하고 약가하고 연결이 되도록 그렇게 해 주시기 바랍니다.  한 가지 더 말씀을 드리면…… 앉으셔도 좋습니다.  제가 작년 국정감사 때부터 계속 관심을 갖고 꾸준히 지원방안을 찾고 있는 것이 바로 중증 아토피인데요. 이 중증 아토피와 관련한 토론회를 한다든지 이럴 때 제가 정말 깜짝 놀라는 건 그냥 일반 환자들이 굉장히 많이 오세요. 너무 관심이 많습니다. 다행히도 지난주 10일 목요일 날 중증 아토피 피부치료제가 드디어 심평원 약제급여평가위원회를 통과했고요. 그래서 지난 7월 위험분담제를 중증ㆍ난치질환까지 확대한 이후에 첫 사례로 알고 있습니다.  그래서 이제 남은 건 60일간 진행이 될 건강보험공단하고 약가협상인 걸로 알고 있어요. 그런데 굉장히 많은 분들이 기다리고 계십니다. 그리고 우리가 생각하는 것보다 이 증세가 굉장히 심각하기 때문에 많은 중증 아토피 환자들이 기다리고 있으니까 약가협상이 원만히 잘 될 수 있도록 건보공단도 그리고 복지부도 각별히 신경을 써 주시기 바랍니다.  직접 만나 보면 상황도 굉장히 심각하고요. 그리고 이렇게 심각한 문제를 이제서야 우리가 다루는 것에 대해서 굉장히 분노도 느끼시고 안타까워하시기도 하고 그런 여러 가지가 있습니다.   심평원장님께 다시 말씀을 드리면, 이와 연결되는 거지요. 위험분담제와 관련된 건데요. 아시다시피 14년 1월부터 시작된 위험분담제가 이제 도입이 된 지 5년이 됐어요. 그런데 저희가 확인을 좀 해 보니까, 제가 확인을 해 보니까 이 위험분담제 적용 약제가 현재 항암제 14개 그리고 희귀질환제 3개, 성분약제에만 제한적으로 적용이 되고 있지요. 맞습니까?",
        "회의번호": 49719,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 얘기를 꺼내지 마시거나……  많은 분들이 산은과 수은이 기업의 해외진출 자금공급 지원이라든지 또 조선해운의 구조조정 지원이라든지 또 최근에는 남북경협 지원에 경쟁적으로 진출하면서 업무 중복이 많다는 것 다 아는 사실 아닙니까?",
        "회의번호": 49792,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "제가 산업은행과 수은 은행 합병이 바람직하다, 바람직하지 않다 이에 대해서 결론을 내릴 수 없습니다만 그 논의는 국가경제와 기업, 국민경제를 목적에 두고 우리가 판단해야 될 사항이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이은권입니다.  김학규 원장님, 인사말씀에 보니까 ‘한국감정원은 감정평가 전문기관에서 부동산 시장 관리 등 정책 지원 공공기관으로 위상을 공고히 하게 되었다’ 이 말을 인사말에 넣은 이유가 뭐예요? 명칭 바꾸겠다는 거예요? 한국감정원이 부동산 시장 관리 등 정책 지원 공공기관, 이걸 감정원에서 한다고 누가 생각하겠어요? 이 말을 나는 인사말에 왜 쓰셨는지 좀 이해가 안 가서 그냥 지적을 한 겁니다.",
        "회의번호": 49711,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월14일(월)",
        "질문자": "4620",
        "질문자_ISNI": "0000000463653877",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조합 어민들이 건의한 내용들은 이미 지사께서 다 알고 계시기 때문에 제가 되풀이하지 않겠습니다. 그분들 의견을 잘 수렴해 주세요.  그리고 지금 제가 공개적으로 이야기하기 좀 곤란한 내용이 하나 있는데, 이것 여러분들이 낸 자료인데 ‘도매시장에서 제주산 광어가 홀대를 받고 있는 추세’에 ‘식중독 사고 발생 우려’라는 글귀를 써 놨어요. 자신 있게 써 놨는데 이건 아니잖아요, 그렇지요? 본 위원의 발언을 듣고 있는 소비자들이 어떻게 판단하겠느냐 그 말이에요.  왜 식중독 사고 우려가 높아요?",
        "회의번호": 49807,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7475",
        "질문자_ISNI": "000000047359935X",
        "answer": "그게 일부 생선 횟집에 납품되는 광어들 중에 항생제 주사 자국이 있는 것들이 문제가 됐습니다. 그러다 보니까 여러 가지 경쟁관계도 있고 해서 한때 특히 소비처에서의 인식 문제가 있어서요, 그 부분에 대해서 저희들이 아무튼 대대적으로 그 부분들에 대한 문제점들을 개선하고, 그래서 안전성에 대한 저희 자체검사를 엄격하게 할 뿐만 아니라 이미지를 개선하기 위한 노력도 계속하고 있습니다. 아무튼 여러 가지 요인들이 겹쳐서 광어 양식어가들이 어려움을 겪고 있는 게 사실입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "위원장님, 잠깐만 의사진행발언……  청와대에 파견한 국세청 직원이 어떤 일을 하는지, 무슨 일을 하는지 사실은 청와대에다 질문을 해야 될 상황이긴 한데요. 이것을 세무조사를 하러 갔다라고 가정을 하고 지금 불법이다, 탈법이다 이렇게 주장하는 것은 국정감사의 자세가 아니라고 생각합니다.  국정농단 시절에, 과거 집권했던 시절에 그렇게 했을지 모르지만 정치 보복용 세무조사, 지금 있습니까?",
        "회의번호": 49831,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "됐고요.   지금 보니까 그렇게 얘기하시면, 여러 개를 다 하겠다는 얘기는 어느 하나도 못 한다는 얘기입니다.   지금 보면 공사가 가져온 데에는 경영방향에 뭐라고 되어 있느냐 하면 대한민국 4차 산업혁명 거점 조성이에요. 그런데 지금 청이 내놓은 자료에는 그 말은 한마디도 없습니다. 그냥 보면 스마트 수변도시 하겠다, 태양광 발전 하겠다 이 얘기밖에 없는데……  지금 보면 새만금의 문제는 시작할 때부터 계속 정권이 바뀌고 담당자가 바뀌면 사업의 방향이 바뀌는 데 문제가 있어요.   이것 처음 노태우 대통령 공약으로 시작됐지요? 그때는 100% 농지 개발이었습니다. 그러다 중간에 복합 개발이 됐어요. 농지 30에 나머지 복합시설 개발 70%, 이렇게 바뀌더니 그 사이에 또 미래도시 개발이라고 중국 푸동이나 싱가포르의 마리나베이샌즈 정도로 개발한다. 이것은 완전히 그냥 청정도시를 해야 되는 것 아니에요?   그러더니 나중에는 또 뭐라고 그러느냐 하면 환황해 경제의 물류 거점이다. 물류 거점이라는 것하고 지금 얘기하시는 태양광하고는 상충됩니다.  아까 정동영 위원님이 정확하게 짚으신 데 대해서 청장님 답변을 듣고 제가 기겁을 했어요. 청장님이 뭐라고 그러셨냐면 3구역ㆍ4구역―지금 태양광을 설치한다고 되어 있는 그 구역―을 육안으로 비전문가가 봐도 환황해 경제권의 물류 거점이 되려면 거기는 신항이 들어서든지 배후물류단지가 들어서든지 해야만 되는 곳입니다.   그런데 그 지역을 뭐라고 그러셨냐면 어차피 20년 동안은 여기 아무것도 못 할 거니까, 그러니까 20년 동안 태양광패널 거기에 설치해서 발전하고 나중에 끝나고 나면 태양광 폐패널을 철거하고 나서 그때 다시 환황해 경제권의 물류 거점을 거기다 세우면 된다. 20년 동안 환황해 거점 안 된다는 얘기입니다.",
        "회의번호": 49761,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "5044",
        "질문자_ISNI": "0000000464612356",
        "answer": "아니요, 지금 말씀을……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "넘겨 봐 주시면, 그런데 얼마 전에 지난 1월 달에 교육부에서 각 시ㆍ도교육청에 보낸 2019년 학생건강증진 정책방향을 보면 이렇게 되어 있어요. 학교장과 교육장이 보호구역 실태점검을 할 때 위반업종뿐만 아니라 위반업태 사례도 고발 조치하라 이렇게 되어 있습니다.   교육부에서는 이미 이런 조치를 했으니까 이 조치에 근거하셔서 조금 더 적극적으로 지도 점검을 하시거나 단속활동에 나서셨으면 좋겠고요.   실제로 제가 어제 대전에서도 관련된 질의를 했지만 인근 지역에 있는 학부모 입장에서는 정말로 참 안타까운 일입니다. 그런데 교육청에서는 단속할 수 있는 근거가 없다고만 자꾸 앵무새 같이 답변하시니까 그 학부모들이 정말로 답답해하시더라고요.   더군다나 또 하나 이슈가 되는 것이 뭐냐 하면 저런 업종들은 주로 야간에 영업을 하지 않습니까? 그런데 지도 점검이나 단속은 아무래도 공무원들이시니까 야간에 다니시기보다는 주로 주간에 하게 되지 않습니까?",
        "회의번호": 49704,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제1반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "주간에 하게 되어 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "세무조사 관련해서 가장 논란이 되는 것은 비정기조사 때 대상 기업이나 이런 것을 선정하는 과정에서 정치적 논란 이런 것들이 제일 복잡한 얘기입니다만 세무조사 집행하는 과정 속에 낡은 관행 세 가지가 있습니다, 본 위원이 생각하기로.    (영상자료를 보며)  첫째로 세무조사 이제 겨우겨우 끝날 때가 되었다고 생각했는데 확대조사가 들어오는데 뭐 때문에 들어오는지도 잘 모르는 확대조사, 세무조사 범위 확대 건입니다.  두 번째로 산출근거를 알 수가 없도록, 세금이 왜 늘었는지 제대로 알 수 없도록 뭉뚱그려서 세무조사 결과 통지하는 것입니다. 이 두 번째 건에 대해서는 국세청 국감 때 본 위원이 제기해서 국세청장이 잘못됐다, 고치겠다 이런 답변을 했습니다.  중부청장님, 그런 것 보신 적 있어요? 국감 하는 과정 봤어요?",
        "회의번호": 49831,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "예, 저도 봤습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 부산교육청의 경우에는 계약제교원 운영지침을 살펴보니까 정규직 교사에게 담임업무를 우선 배정하고 그다음에 기간제교사에게 불가피하게 담임업무를 배정하는 경우에는 희망자에게 배정하도록 이렇게 잘 되어 있습니다.   그렇지만 기간제교사의 담임 비율이 전국 3위에 올랐다는 것은 지침은 잘 만들어 놓았지만 이것과 관련해서 관리는 많이 부족한 것이 아닌가라고 하는 것을 뜻하는데요. 교육청에서 지침을 지키기 위한 어떤 노력을 할 것인지 좀 이따 질의가 끝나면 한번 답변을 해 주시고요.  아이들의 미래를 설계하는 책무를 갖고 있는 담임업무를 임용고시를 합격한 정규교사가 회피하는 이것은 바람직하지 않다, 고용 불안에 맞서고 있는 기간제교사에게 책임감을 떠넘기는 것 또한 있으면 안 되겠다라고 하는 생각이 듭니다. 지금 기간제교사의 담임 비율이 가장 낮은 전북 같은 경우에는 기간제교사 인력풀을 공개전형 시험제도 관련……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)홈페이지 별도 운영 등을 통해서 체계적으로 관리하고 있습니다.  제가 두 분 교육감님께는 지역의 각 사정에 맞는 제도를 통해서 보완해 줄 것을 지금 요청드리도록 하겠습니다. 그리고 불가피하게 책임을 지고 있는 기간제교사들에게는 담임수당을 추가로 지급한다든가 이 책임에 대한 보상이 확실하게 이루어질 수 있도록 방안 검토를 부탁드리겠습니다.  혹시 간단한 답변이 있으시면 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 49702,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7463",
        "질문자_ISNI": "000000046365348X",
        "answer": "일단 지적하신 대로 계약제교원 운영지침에는 정규직 교사가 우선 하도록 되어 있음에도 불구하고 현장에서 이것이 제대로 지켜지지 않는 부분이 있는 것 같습니다. 이 부분에 대해서 행정지도를 더 강화해서 꼼꼼히 챙겨 보도록 하겠습니다.  그리고 좀 전에 말씀하신 전북처럼 인력풀 제도도 부산에서 운영을 해 봤는데 또 이게 운영 과정에서 여러 가지 문제가 있습니다. 그래서 지금은 일단 안 하고 있는데 이것도 한번 다시 검토해서 기간제교사한테 과도한 부담이 가지 않도록 잘 챙기겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 일반직입니다.  여기 있는 세 청이 전부 다 개방직이 아니고 여러분 세무공무원 가족 중의 1명이 납세자보호담당관을 하고 있으니까 중소기업의 경우 부분조사의 경우에는 무조건 확대됩니다. 저는 이런 관행을 고쳐야 된다고 생각합니다.  다음 페이지 봐 주세요. 다음 페이지 넘어가겠습니다.  그래서 조사 범위 확대에 대해서 여러분 내부 심의를 거치는데……  인천청장님, 2019년도에 납세자보호위원회나 납세자보호담당관을 거쳐서 세무조사 범위 확대 승인을 할 때 단 1건도 불승인된 건이 없어요, 그렇지요?  서울청장님, 중부청장님, 중소 규모 납세자 부분확대의 경우 2018년에도 2017년에도 다 승인해 줬어요. 1건도 예외가 없어요, 불승인의.  서울지방청장님, 맞지요?  그러니까 다 해 주는 겁니다, 다 해 줘. 중소기업은 보호를 받아야 되는데 오히려, 관서장이 사인하면 되거든요. 납세자보호담당관도 안 거쳐도 되거든요. 그러니까 부분조사 확대의 경우에는 그냥 사인 막 해 줍니다. 팔이 안으로 굽으니까, 자기 직원이 하니까. 납세자보호제도의 도움도 못 받고 있는 것입니다.  다음 페이지.  더 심각한 것은 이것입니다.  조사 범위 확대 내용과 사유를 적도록 법에 되어 있지요?  서울청장님, 그렇게 되어 있지요?",
        "회의번호": 49831,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 저 세 가지 세무조사 집행의 낡은 관행 3종 세트를 깨뜨려야 국세청의 신뢰가 높아진다고 생각합니다.  다음 페이지.  본 의원실로 들어온 많은 제보들을 정리하면 이렇습니다.  아까 말씀드렸듯이 이제 조사 끝나나 했더니 직전에 알려 주지도 않고 조사 범위 확대 들어오고 두 번째로 이제 조사 마무리되어 가는데 조금 실랑이가 있습니다, 세액을 결정하는 데. 그러면 조사 공무원이 슬쩍 ‘조금 더 잘못되면 다른, 과세기간까지 연장해서 조사 범위 확대될지 모르니까 잘 알아서 하시오’ 그러면 납세자가 어떻게 합니까? 확대조사 받기 어려우니까 좀 억울함, 다툼이 있어도 내라는 세금 받아들이는 식으로 조사 종료가, 끝나는 경우가 많습니다.  서울청장님, 합의과세라는 말 들어 보셨어요? 나쁜 얘기지만 들어 보셨냐 이거예요.",
        "회의번호": 49831,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "예, 들어 봤습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "토지 목적이 바뀌었기 때문에 매립 주체도 바꿨고……  또 그동안에 한계가 있어서, 대규모 매립으로 인해서 민간 참여 한계가 있었기 때문에 공공 주도 매립을 통해 공공 역할을 강화하고 또 전담 기관으로 저희가 작년에 특별법으로 새만금개발공사까지 설립을 했습니다.   이러한 전략의 변화를 다 반영해야 된다고 생각하는데, 대내외 투자환경과 재생에너지 클러스터 구축이라든지 잼버리 유치를 포함한 이런 변화된 여건들을 지금 기본계획에 전략 변화로 반영을 하고 계십니까?",
        "회의번호": 49761,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7523",
        "질문자_ISNI": "0000000463649931",
        "answer": "그렇게 하도록 노력하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저게 합의과세입니다. 확대조사 할 수도 있으니까 안 받으려면 지금 우리가 요구하는 세액 경정 내용, 세금 받아들이라 이 내용이지요.  중소기업의 경우에는 직원이 몇 명 안 되잖아요. 조사 범위 확대 또 들어오면 경영 어떻게 합니까?  그리고 납세자보호담당관……  중부청장님, 납세자보호담당관 있지요?",
        "회의번호": 49831,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "예, 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 제가 그 근거법을 보니까 이 근거법에 ‘공정한 유통질서 확립을 위한 감시ㆍ점검ㆍ지도 및 홍보’ 이렇게 나와 있어서 저는 충분한 법적 근거가 있음에도 불구하고 그동안 그냥 관행상으로 그런 업무를 방기하지 않았는가라는 생각을 갖고 있고.  지금 저희 사무실에 이번 국감을 앞두고 제보가 왔는데, 한번 넘겨 보세요. 제주도 전체에 주유소가 195개가 있는데 제주시와 서귀포가 131개, 64개 이렇게 나눠져 있습니다. 그런데 이것 보니까 석유 판매하면서 담합이 의심되는 주유소가 131개 중에 108개, 서귀포는 64개 중에 38개가 담합의 정황이 상당히 농후합니다.  그래서 우리가 이것을 석유공사에서 공시하는 자료를 놓고 보니까, 다음 페이지 한번 봐 주세요. 전체적으로 10월 6일 날 어느 한 날을 살펴보니까 유가를 보면 전부 1640원으로 다 똑같습니다. 이것 어떻게 이렇게, 한 50곳 이상이 이렇게 똑같은 가격을 다 표시하고 있어요.  그래서 이건 분명히 제가 볼 때는 담합의 정황이 굉장히 농후한데 이 부분에 관해서 관리원이 한번 상황을 파악하고 필요하면 공정위에, 만약에 본인들이 이것에 관한 권한이 있다고 하면 직접 조사를 한번 하시고, 영 아니라고 하면 공정위에 이것을 고발한다든가 신고를 해 가지고 같이 협업을 통해서 이 부분에 대한 시정을 좀 해야 될 것 같은데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49822,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652647",
        "answer": "저희는 아마 석유사업법에 품질ㆍ유통 검사를 하게 되어 있지 담합행위에 대한 부분은 법적으로…… 지금 여기 석유사업법 제43조를 보게 되면 ‘인상하거나 인하하여 공급하는 행위’ 부분이 나와 있어서 그런데 위원님께서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조국 사태에서 우리들이 여러 가지를 배우고 있는데 이것도 우리들이 배워야 될 중요한 대목인 것 같다는 생각이 드니까요. 실제로 이런 것들이 굉장히 많을 거예요.   그리고 또 하나 제가 납득할 수 없는 게, 신규 교원연수 이걸 찾아봤더니 신규 교원연수가 중요하다고 하면서 실제로는 못 하더라고요.   그게 왜 그러냐 하면 수능하고 초등 임용시험 날짜, 중등 임용시험 날짜가 몰려 있습니다. 그러다 보니까 시간적 제약에 의해서, 교사들 역량 강화가 중요하다고 말들은 그렇게 세게 하는데 발령 전에 교육을 하고 현장에 투입하는 것이 물리적으로 불가능하더라고요.   임용시험 공동관리위원회가 시ㆍ도교육청에 있지요? 이것도 날짜를 조정해 주실 수 있는 것인지 검토해 주셔서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)지금 학교는 현장이 난리잖아요, 특히 학폭이니 뭐 이런 것 때문에, 학종도 그렇고요. 앞으로 만약에 학종을 줄이게 된다면 교과 영역이 또 얼마나 중요해지고, 이게 결국은 교사들의 책임 아니겠습니까? 교사의 질과 열의와 이런 것일 텐데 교사들의 질적 고양을 위해서 이런 것들도 개선해 주셨으면 합니다. 방안을 만들어 주시지요.",
        "회의번호": 49702,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "3081",
        "질문자_ISNI": "0000000118395854",
        "answer": "부산 같은 경우에 지금 말씀대로 신규 교사 역량 강화가 중요하다고 생각해서 3단계로 연수를 하고 있습니다.   하나는 임용 전에 2주를 잡아서 60시간 직무연수를 하고요. 2단계는 일단 멘토연수로 잡아서 수석교사나 경륜 있는 교사들이 신규 교사에 대해서 임용 직후에 초등은 50～60시간, 중등은 20～30시간 멘토연수를 하고 있고 3단계로는 추수연수라고 해서 신규 발령 1년 뒤에 30시간의 연수를 따로 해서 나름대로 신규 교사들에 대한 역량 강화 연수 프로그램을 가동하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다.  그다음에 농식품부에서 와 계실 텐데요, 정책국장님 와 계시지요?  지금 우리가 추진하고 있는 제가 말씀드린 관련 규정을 개정하는 내용 잘 아시고 계실 것이고요. 아마 농식품부에서도 함께 추진하고 있는 것으로 알고 있습니다. 그리고 또한 제주도에서 동시에 요구하고 있는 재해대책 경영안정자금 추가 지원을 지금 200억 원 요구를 하고 있는 것으로 알고 계시지요?",
        "회의번호": 49807,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7511",
        "질문자_ISNI": "0000000463653746",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 부분에 대해서도 한번 보고를 해 주세요. 지금 포스코에너지하고 또 삼천리도 그렇습니다마는 경기그린에너지 문제라든가 MCFC나 이런 계속 방치하는 사태가 벌어지고 있는데 이것을 어떻게 처리할 것인지 하는 부분에 대해서 기술적인 제약이나 주민수용성 문제와 아울러서 검토를 해서 한번 보고를 해 주시면 좋겠습니다.   사장님, 이것을 지금 보고 안 받으셨다고 그래서 의아한데……",
        "회의번호": 49822,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "6696",
        "질문자_ISNI": "0000000463652209",
        "answer": "사실 위원님께서 질의하신다는 얘기를 직전에 들어 갖고요. 조금 추가적인……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 점을 제가 질의드리려고 합니다. 최소한 위탁채용이라도 제대로 되어야 이런 비리들을 최소화시킬 수 있겠다 이런 말씀을 드리고.   교육부의 자료를 쭉 받아 보니까 올해 교원을 채용한 사립학교가 497개 학교인데 이 중에 256개 학교가 교육감한테 위탁채용을 했습니다. 2015년도에 22점몇 %에서 지금은 51점몇 %로 이렇게 많이 확대가 되었습니다.   오늘 세 교육청을 보니까 부산이 올해 72.2% 위탁채용을 했고요. 경남이 45.8% 위탁채용을 했고 울산은 교육감님, 세 군데 채용을 하긴 했는데 0%로 나와 있습니다. 그래서 이런 위탁채용이라도 제도화해서 하는 게 맞지 않겠는가 싶은 생각인데 이게 아마 교육청에서 하고 싶다고 다 되는 건 아니라고 생각이 됩니다.   그 점에 대해서 혹시 제도를 개선해야 될 점이 있는지 교육감님들 말씀을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49702,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "3496",
        "질문자_ISNI": "0000000463650756",
        "answer": "저희들은 내년의 경우는 법인위탁비율 위탁학교가 66%로 상향될 것으로 저희들이 지금 독려하고 있습니다.   우리 교육청에서 채용을 일정 부분 위탁해 줌으로 해서 좀 더 투명성을 높일 수 있는 것이 있다면 채용은 법인에서 하되 징계는 교육청에서 할 수 있는 이런 견제의 수단도 있었으면 하는 생각이 들고.   문제는 인사권과 재정권인데 인사권에 있어서는 그런 정도로 견제가 가능하다면 재정권에 있어서 좀 더 투명하게 학교 재정이 집행될 수 있도록 하는 장치 이런 것도 저희들이 좀 더 확보했으면 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사합니다.  원장님, 한 가지만 더 여쭙겠습니다.  올해 어렵게 의료기기산업법이 통과되었고 2020년 5월부터 시행되는 것으로 알고 있는데요. 의료기기 업체들이 지금 큰 기대를 갖고 있는 것으로 알고 있습니다. 구체적인 진행 상황을 이따 말씀해 주시고, 의료기기산업법 시행 후에 지원 정책의 실현을 위해서는 관련 예산이 필요한데 내년도 의료기기 분야 지원 예산 현황도 좀 이따 말씀해 주십시오. 그리고 의료기기산업법이 시행되면 보건산업진흥원의 역할이 많아질 텐데 이에 대한 인력 준비 상황도 말씀해 주시고요.   의료기기산업 육성 및 혁신의료기기 지원법에서 의료기기산업 종합지원센터의 역할이 중요할 것으로 보이는데 현재 운영 현황 및 2020년 이후 추진 계획도 한번 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 49806,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "3963",
        "질문자_ISNI": "0000000463652671",
        "answer": "말씀주신 대로 보건산업 분야 중에서 의료기기 관련된 육성ㆍ지원법이 없었습니다. 이 법이 제정이 됐기 때문에 2020년 시행을 앞두고 복지부와 식약처가 공동 주관 부처입니다. 저희는 후속 시행에 필요한 여러 가지 지원 정책이랄지 법령이랄지 이런 것을 지원하는 사업을 지금 현재 하고 있습니다.   그리고 이것을 통해서 내년도에 획기적으로 예산이 확보가 됐는데요. 정부안에 약 388억 원의 예산이 지금 현재 반영이 되어 있습니다. 그래서 연구개발부터 제품화까지 전 주기를 지원하고요. 그리고 여러 부처가 합해서 하는 범부처 의료기기 연구개발 사업도 302억이 신규로 편성됐다는 말씀을 드립니다.   그리고 말씀주신 대로 인력이 굉장히 중요하기 때문에 저희가 새로이 신규 충원을 지금 진행 중에 있는데요. 여기에서도 훌륭한 인재들이 올 수 있도록 하겠습니다.   의료기기산업 지원센터도 현재 운영 중에 있는데 이게 기능을 통합해서 진흥원에서 총괄해서 할 수 있도록 될 것으로 보여집니다. 그래서 이 종합지원센터가 전 주기적인 지원센터로서 운영될 수 있도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "석유공사 사장님께 자료요청 하겠습니다.  13페이지 국내 대륙붕 개발 있지 않습니까? 여기에 동해가스전을 추가로 매장량을 재평가하고 또 이것 수명 연장을 하겠다 이렇게 돼 있는데, 여기에 관한 무슨 징후가 있어서 이렇게 하는 거지요? 그 자료를 좀 주시고.  그다음에는 동해 6-1광구가 있고 동해심해 8광구가, 이것은 또 광권이거든요, 가스가 아니고. 이것에 대한 광권의 종류가 뭔지, 또 매장량이 어떤지, 채굴기간은 어떻게 되는지 그런 것들을 자료가 있으면 좀 주시고요.  그다음에 해상풍력, 우리나라가 처음 시도하는 것인데 이것도 보면 지금 ‘타당성조사 용역 추진 중’으로 이렇게 돼 있잖아요. 그런데 여기에 대한 결과에 따라서 사업 추진한다. 여기에 관한 자료도 좀 제출해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49822,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "29",
        "질문자_ISNI": "0000000084442279",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 심각성을 인식하고 지난해 국감부터 혈액 문제를 지속적으로 지적해 왔는데요, 생각보다 더 심각한 것 같아서 참 우려가 됩니다.    (영상자료를 보며)  보시는 것처럼 혈액 적정 보유일수 5일 미만인 날이 올해 8월까지 194일로 전체의 80%가 됩니다. 지금 시간이 없어서 자세하게 설명을 못 드려도 혈액본부장님은 잘 이해하시리라 생각하고요.  저출산 상황 속에서 헌혈을 높이는 것이 한계가 있지요? 혈액관리본부에서는 어떤 계획을 가지고 있습니까?",
        "회의번호": 49806,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "3810",
        "질문자_ISNI": "000000046364986X",
        "answer": "지금 저희가 저출산ㆍ고령화 때문에 갖고 있는 여러 가지 문제점이 있지만 지금 현재로서 제일 큰 거는 중장년층 헌혈을 늘리는 것이 가장 시급하다고 봅니다. 그래서 민방위하고 예비군 헌혈을 사실 못 들어가고 있는데요. 민방위하고 예비군 헌혈을 들어갈 수 있으면 약 40에서 45만 정도 저희가 늘릴 수 있다고 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음은 전호환 부산대 총장님께 질의드리겠습니다.   모두에서 총장님께서 BTO사업 관련 말씀을 주셨는데요. 최근에 부산대 효원문화회관 민간투자사업 파기환송심 판결에서 건물 인도와 동시에 해지 시 지급금 824억 원을 농협에 지급하라고 선고되었습니다.   현재 부산대는 이러한 문제 해결을 위해서 예산이 마련돼 있습니까? 현재 진행상황을 좀 상세하게 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 49699,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "1721",
        "질문자_ISNI": "0000000463653252",
        "answer": "아닙니다. 국고지요. 국고에 지금 배정이 돼 있고요. 수시배정으로 돼 있는데 이게 다시 원고가 항소를 할 수 있습니다, 다음주까지. 그래서 항소를 안 할 경우에는 확정판결이 되기 때문에, 지금 동시항변권이 인정이 됐기 때문에 돈이 나와야……   빚은 지금 우리가 추정하는 겁니다. 한 1600억 가까이 되고요. 돈은 부가세 빼면 한 740억 가까이 되지요. 그래서 그걸 쉽게 얘기하면 지금 빚잔치를 해야 되는 상황입니다.  그래서 저희들이 기재부도 찾아가고 교육부에 가서 이 돈을 학교에 주면 우리 학교가 주도적으로 해결하겠다, 물론 해결하는 과정에는 시끄러울 수 있습니다. 그렇게 안 하면 이것은 100년이 가더라도 해결이 안 될 수 있지요. 왜? 동시항변권이라는 것은 거기에 있는 모든 세입자, 지금 있는 몇백 명에 해당되는 사람들을 농협이 다 쫓아내야 되거든요.   그래서 이게 작년 재작년 국정감사에서도 세입자는 약자이니 배정해 줘라 해서 제가 기업하고 돈에…… 전주는 과학기술공제회입니다. 그래서 지난주에도 제가 만났고요. 그래서 400억을 받았는데 이자가 25%니까 그게 지금 900억이 넘었습니다. 그래서 전액을 다 가져가지 말고 한 500억에서 520억 정도만 가져가고 나머지 한 이백이삼십 억을 가지고 우리 학교에서 채권자들한테서 빚잔치를 하게 하자 이렇게 지금 진행하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "4차 산업혁명을 촉진시키고 글로벌 스탠더드에 맞추려면 꼭 필요한 일이라고 공약으로 내걸으신 걸로 알고 있습니다. 그런데 지금처럼이면 이 공약을 이행을 못 하실 것 같아요. 보면 액티브X 같은 경우는 상당히 많이 준 걸로 보입니다. 그런데 공인인증서 폐지에 관해서는 이건 폐지는커녕 점점 더 발급현황이 늘어나고 있거든요.   그러니까 작년에 약 4000만 건인가요 이렇게 많았는데 올해 9월까지 4100만 건으로 벌써 넘어가고 있고, 최근 5년 중에 제일 많았습니다, 그래서 이것이 문제고. 결국은 방향은 제대로 잡으셨는데 2년 반 동안 거의 이루어진 것이 잘 없다 이렇게밖에는 볼 수가 없습니다. 그래서 이것을 어떻게 해결을 하실 건지 그 대안을 저희 의원실에 보고를 해 주시면 좋겠고요. 혹시 시간이 되시면 이따가 한번 답변을 주십시오.  그다음에 많은 위원님들이 얘기하셨는데 인터넷진흥원의 주요 역할이 사이버 침해사고 대응하는 것, 그다음에 정보보호하는 것이 주요업무 중의 하나입니다. 저는 이게 굉장히 중요하다고 생각을 합니다. 앞에 존경하는 송희경 위원님 얘기하셨던 것처럼 산업재해 피해, 주요기관의 피해 이런 것도 있지만 일상생활에서 나타나는 사이버침해 대응도 굉장히 중요하다고 생각을 하는데요.  다음 화면 한번 보여주실래요?  저게 피싱사이트의 예입니다. 왼쪽하고 오른쪽하고 네이버의 사이트인데 저것을 눈으로 봐 가지고는 일반인이 구분을 할 수가 없습니다. 이렇게 피싱이라고 하는 게 금융기관이나 정부기관만 사칭하는 게 아니라 포털까지도 사칭을 하면서 저기에 로그인을 위한 아이디나 비밀번호 같은 것을 입력을 하면 그 정보가 그대로 피싱사이트 제작자들한테 가고 있습니다. 이런 4년간의 신고ㆍ차단된 피싱사이트가 2018년에 9500건이었는데 올해는 8월까지 해서 벌써 7000건이 넘어갔습니다. 그래서 올해 분명히 이게 작년 신고 이상으로 넘어갈 것이라고 생각하고 있고요.  그다음에 조금 아까 저 피싱사이트 보여 드린 것처럼 그게 점점 더 정교해지고 있어서 사람들이 속기가 쉽거든요. 그런데 제가 궁금한 것은 인터넷진흥원에 관련 질의를 드렸더니 자체적으로 이런 피싱사이트 모니터링은 하지 않고 그냥 신고가 들어오면 피싱사이트를 차단을 하고 있다 이런 정도의 답을 주셔서, 이런 정도로는 곤란하고 뭔가 특단의 대책이 있어야 되지 않는가 하는 거고요.  그다음 화면 다시 한번 보여주시겠어요?  그다음은 앱입니다. 우리가 모바일폰에서 하던 앱인데 이게 정상앱을 가장한 악성앱이거든요. 그래서 이런 악성앱인 경우에는 육안상으로도 구분이 어렵지만 이거 한번 설치해 놓고 나면 전화번호, 문자메시지 관리, 저장소 조회, 위치정보 이런 권한을 요구하면서 이용자 비밀번호, 공인인증서 이런 게 손쉽게 해커들한테 유출될 수 있습니다. 그런데 이것도 굉장히 많이 늘고 있어요. 그래서 이 역시도, 지금 뭐 악성앱 단속을 강화하겠다 이런 얘기를 하고 계시지만 지금처럼 그냥 얘기할 것은 아니라고 생각을 합니다.   그다음에 하나 더 보여 드리면 개인정보 불법 유통에 관한 겁니다. 어떻게든지 이렇게 불법으로 빼낸 정보들을, 아까 존경하는 김성수 위원님도 말씀을 하셨지만 개인정보 불법 유통하는 게시물들이 있습니다, 이것을 사고팔고 하는 것. 이런 것을 탐지하는 건수도 많이 늘어나고 있는데 문제는 이게 많이 늘어난 것을 탐지를 해서 그다음에 삭제를 해야 되는데 삭제율은 거꾸로 줄어들고 있습니다.  그래서 이것도 그냥 탐지를 한 다음에 삭제하는 그런 기존의 방식으로 갈 건지, 이것이 왜 삭제가 빨리 안 되냐고 여쭤봤더니 이게 웹사이트 운영자에게 삭제를 요청을 하는데 운영자한테 연락이 안 되면 삭제가 지연될 수 있고 조치가 안 될 수 있고 이러면 방심위에다가 차단조치를 의뢰를 한대요.  그런데 이렇게 가는 것보다는 KISA에서 조금 더 방심위하고 공조를 긴밀하게 하셔서 이걸 삭제해야 된다고 판단이 되면 바로 삭제할 수 있도록 가는 그런 것들을 만드셔야 된다고 생각을 합니다. 그래서 여태까지는 사실은 일종의 피싱이나 악성앱이나 개인정보 유통 게시물 이런 것들에 관한 거면, 이번에 또 하나 저희가 생각을 해 봐야 되겠다고 미리 방침을 만들어 둬야겠다고 생각을 한 것이 싸이월드 관련된 겁니다. 잘 알고 계시지요?  싸이월드가 갑자기 10월 11일부터 아예 접속불가가 되면서 싸이월드가 갑자기 문 닫는 것 아니냐 하는 소문이 많이 돌았고 거기 싸이월드에 본인들의 어떤 추억이나 많은 정보를 저장해 놨던 사람들이 갑자기 내 정보 없어지는 것 아니냐 하는 그런 우려를 굉장히 많이 했습니다. 11월 12일이 도메인이 만료되는 시점이었고요.  그런데 저희가 이걸 막 준비를 하던 참에 어제 오후에 연락을 받았습니다, 싸이월드 그냥 안 없애고 할 것이다. 그런데 다시 하게 된 것은 굉장히 다행이기는 하지만 이게 3000만 명 이상의 누적가입자 수가 있는 이런, 어떻게 보면 굉장히 큰 웹사이트가 갑자기 없어질 수도 있고, 내 정보가 갑자기 없어질 수도 있고, 그다음에 거기에 담아 있었던 개인정보가 어떻게 처리되는지 알 수도 없고 이런 상황이 생길 수 있다 하는 우려를 갖게 됐습니다.   그래서 이런 갑작스러운 접속불가나 서비스가 중단되는 사태가 있어서는 안 될 것이지만 만일 있게 된다고 하면 어떻게 처리를 할 것인지 그에 대한 대안이 마련되어 있어야 될 것 같은데요.  제가 한꺼번에 여러 가지 질문을 드려서 죄송한데 그런 것들을 좀 종합해서 지금 답변을……     (발언시간 초과로 마이크 중단)     (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분) 해 주시면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 49824,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "답변을 드리겠습니다.  맨 먼저 말씀해 주셨던 게 홈페이지 위변조 문제였습니다. 저희가 380만 개 정도의 홈페이지를 모니터링하고 있는데 위변조는 380만 개와 별도로 위변조된 홈페이지들을 자랑하는 그런 사이트들이 또 있습니다. 그래서 그쪽을 모니터를 하고 있는데 현재로서는 사람의 눈으로 가지고 하는 것은 한계가 있기 때문에 AI 기반으로 해서 조금이라도 바뀌면 읽어낼 수 있는 그런 기술을 개발을 해야 되지 않겠느냐고 준비를 하고 있고요.  그다음에 악성앱을 말씀을 해 주셨습니다. 지금 현재 이 악성앱 시스템은 금융보안원에서 연락이 오면 저희가 그것을 분석을 해서 유포지하고 사이트들을 탐지하고 삭제하는 시스템이고 또 저희가 함께 독자적으로 스미싱, 피싱 대응을 하고 있습니다. 이 부분도 11월까지 저희가 스미싱, 피싱 관련해 가지고는 사전점검 시스템을 개발을 해 가지고 아마 내년부터는 이게 활용될 수 있을 거라고 보는데, 신고 이전에 저희가 악성앱들은 차단할 수 있도록 그렇게 준비를 하고 있고요.  개인정보의 불법삭제 문제는 방심위하고 저희가 핫라인은 연결되어 있습니다마는 이게 운영자를 거치지 않고 바로 차단한다는 부분들은 법적 소지가 좀 있을 것 같습니다. 검토를 해 보도록 하겠습니다.  싸이월드 부분은 저희도 위원님 말씀하신 대로 그렇게 알고 있는데요. 그래서 현실적으로 저희가 어떤 부분까지 할 수 있을 것인지 이 부분들은 법적ㆍ현실적 상황들을 한번 점검을 해 보고 답변을 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아무래도 민원이 많은 것들 위주로 일단 통합민원실로 내려왔을 것이라는 생각은 드는데, 그럼에도 불구하고 제가 한 가지 걱정이 되는 것은……  이다음 페이지 영상 좀 잠깐 띄워 주시겠어요?    (영상자료를 보며)  화면이 잘 보이실지 모르겠습니다.  이게 인천 미추홀경찰서의 층별 안내도인데요. 아까 말씀하셨던 그런 기준으로 했을 때 여전히 4층 경비계 그리고 3층 생활안전계는 민원인이 방문할 수 있는 곳이거든요. 그러니까 아까 청장님이 말씀하신 대로 민원인들의 원스톱 서비스 측면에서도 있지만 우리 경찰분들이 약간 보안구역에서, 그러니까 업무영역에서 일을 할 수 있도록 하려면 저렇게 3층ㆍ4층으로 민원인들이 출입하게 되면 원래 의도와는 좀 다르지 않나, 원래 목적한 바를 이루지 못하는 것 아닌가 이런 생각도 들고요.  다음 페이지 잠깐……  여기가 미추홀경찰서…… 이게 내용이 잘못돼 있는 것 같은데요.  저기가 어디지요?  여기가 인천 계양인가요? 아무튼 다른 경찰서인데 저기도 마찬가지입니다.  그러니까 제가 볼 때는 통합민원실로 분류하는 것은 분류하는 것이고, 그럼에도 불구하고 민원인들이 들어오는 공간은 다시 한번 재분류를 해야 되지 않나, 그래서 민원인이 들어오는 곳하고 보안영역, 업무영역은 또 분류를 해야 되지 않나 이런 의견이거든요, 제 생각은.  청장님, 어떻습니까?",
        "회의번호": 49785,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "686",
        "질문자_ISNI": "0000000463651580",
        "answer": "위원님 말씀 전적으로 공감합니다.  지금 우리 청의 3개 경찰서에서 통합민원실 공사 중에 있는데 마무리가 되면 직접 민원실로 이관하기 어려운, 예를 들어서 지금 지적하신 경비계라든가 생활안전과 생활질서, 총포 업무 담당 이런 부분들도 통합민원실로 합류가 안 되면 민원인 접근이 용이한 1층 배치라든가 이런 노력들을 병행해서 추진하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "양승동 사장은 최근의 건과 관련해서 명백한 왜곡 사실이 드러나지도 않은 상태에서 현업 기자와 피디를 보호하지 않고 조사위를 구성하려고 했던 것, 이것은 외부의 눈치를 너무 본 것 아니에요?",
        "회의번호": 49590,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "아까도 잠깐 말씀드렸는데 밖의 시민들한테 KBS가 설득력이 있고 또 성찰하는 모습을 보이려면 KBS 내부에서 조사하는 것을 넘어서 외부 위원들도 참여하는 게 좋겠다는 저희 임원들과 관계자들 회의를 통해서 결정을 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부산 북구 출신 전재수 위원입니다.   먼저 아침 일찍부터 국정감사 준비하시느라고 고생 많으셨다는 말씀을 드립니다.   캠코하고 주택금융공사, 예탁결제원 함께 말씀을 드리도록 하겠습니다.   먼저 한국자산관리공사, 주택금융공사, 한국예탈결제원이 2014년도에 부산 혁신도시로 이전해서 이제는 그야말로 부산 기업으로 불릴 정도로 지역에서 잘 안착해 나가고 있습니다.   지역균형발전이라는 시대적 소명, 사회적 책무를 위해서 이렇게 노력해 주신 것에 대해서 부산 출신 국회의원으로서 고맙다는 말씀을 먼저 드립니다.   혁신도시법에 따르면 국가균형발전, 경쟁력 강화를 위해서 혁신도시로 이전한 공공기관은 작년부터 지역인재를 의무적으로 채용하도록 되어 있습니다. 2018년도 의무채용 비율이 18%입니다. 그리고 2019년도에는 의무채용 비율이 21%, 2020년도 24%, 그렇게 해서 2022년까지 지역에 이전한 공공기관의 지역인재 채용 비율을 30% 수준으로 올리는 것이 지금 현재 목표입니다.   지난해의 지역인재 채용 실적을 살펴봤더니 한국자산관리공사가 26.6%, 한국예탁결제원이 25.6%, 한국주택금융공사가 21.7%로 나타났습니다. 이 통계를 보니까 2018년도 의무채용 비율인 18%를 전부 다 상회하는 수준으로서 해당 지역에서 학교를 졸업한 지역인재들을 양성하고 또 키우는 데 3개 금융공공기관이 굉장히 일조를 하고 있다고 평가를 합니다.   실제 지역인재채용제도를 통해서 지역의 인재들과 함께 일해 보니까 어땠는지 국정감사장에 오셨으니까 한 말씀씩 한번 해 보시지요.",
        "회의번호": 49793,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "저희 캠코도 2014년 말에 부산으로 이전한 이후에 부산지역 인재 채용을 지속적으로 늘려오고 있습니다. 부산지역 인재도 저희 본사가 부산에 있기 때문에 다른 지역 인재보다도 오히려 좀 로열티라든지 그런 측면에서는 상당히 높다고 볼 수가 있고 상당히 우수한 인재들이 많이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "같이 협업을 해서 피교육자 입장에서 편하게 이용할 수 있게끔 해 줘야 될 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 49819,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7480",
        "질문자_ISNI": "0000000463651396",
        "answer": "예, 지금 위원님 지적하신 바와 같이 폴리텍을 활용할 수 있는 방안은 충분히 강구를 하겠습니다. 다만 지금 현재 아시는 것처럼 폴리텍대학 자체가 그렇게 접근성이 좋지가 않았습니다. 그런 것들을 감안해서 저희가 전국에 다섯 군데 훈련기관들을 분산해서 운영은 하고 있는데요. 지금 말씀 주신 것처럼 폴리텍을 저희가 활용할 수 있다면 여러 가지 시너지를 낼 수 있는 부분이 있겠다 싶은데요. 조금 더 구체적으로 검토를 하고 위원님께 보고를 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김성원입니다.  캠코 문 사장님, 조국 게이트에 있어 가지고, 조국 가족 비리 문제에 있어 가지고요 조권 씨가 인사청문회 전에 웅동학원 범죄를 덮기 위해서 채권을 모두 포기하겠다는 입장을 밝혔습니다.  그런데 지금 방금 전에 김진태 위원님하고 질의응답 과정 중에서 이런 겁니다. 캠코에서 웅동학원 채권을 가지고 있는 것을 자꾸 문 사장님이 ‘원금 기준 17억이다’, ‘원금 9억이다’ 이렇게 얘기해요. 자료 한번 보세요.    (영상자료를 보며)  기술보증기금 채권으로 총 44억 원이고 그다음에 국민은행 채권으로 총 84억 800만 원, 주택은행에서 35억 원의 채권을 인수했는데 중간에 웅동학원 측 재산 일부를 경매처분해서 21억 원을 회수하고 현재 남은 채권이 13억 400만 원입니다, 원금 기준으로 했을 때요. 이자까지 해 가지고 총 84억이 더 있는 것이지요.  여기서 두 가지 문제점이 있는 거예요. 하나는 조권 씨가 채무 의사를 밝혔던 44억 원 규모의 채권도 캠코 측에서 아직까지 아무런 입장 발표도 하지 않는다는 것, 두 번째는 캠코가 가지고 있는 127억의 이 채권을 어떻게 받아낼 것인가…… 캠코에서 지금 아무것도 안 하고 있습니다. 2개월마다 빚 독촉하고 1년에 한 번씩 재산조사하는 거요? 캠코에 그것이 뭐가 있습니까? 한 푼이라도 찾아서 공적자금으로 투입된 국민 혈세를 메꾸기 위해서 최선을 다해야 되지 않겠습니까?  그리고 문 사장님, 기재부 세제실장도 하셨었는데 조국 일가, 조국 동생 조권 씨가 그 상황을, 범죄 혐의의 그 상황을 모면하기 위해서 헐리우드 액션을 한 것에 지금 동조를 하신 거예요. 액수를 아까 총 44억 원이라고, 어떻게 그렇게 말씀하실 수 있습니까? 캠코 사장님 맞으세요? 그것은 아까……",
        "회의번호": 49793,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "아까 웅동학원에 한해서 44억 원이라고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금까지 충청남도는 위탁해 놓고 손 놓고 있는 거고요, 롯데는 위탁받고 나서 자회사의 상업시설에만 중점을 두는 것 같아요. 지금 롯데 입장에서는 정말 좋은 거거든요. 백제유산 또 주차장도 300억 이상 들여서 다 제공을 했거든요. 그러니까 그 리조트, 골프장, 아웃렛에 가면 거기에는 백제유산도 있고 잘 마련된 주차장도 있는 거예요.  그러니까 조금만 롯데가 신경을 써 주면 또 홍보를 해 주면 더 좋은 성과가 나올 수 있는데 롯데가 작년에 홍보비를 고작 7500만 원 썼다는 겁니다. 그런 것은 사실 문제가 심각해 보이는데 충청남도가 위탁한 이후에 롯데에 대해서 백제문화단지 관리ㆍ감독을 전혀 안 하고 있습니다.  그것 알고 계세요?",
        "회의번호": 49820,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "하여튼 그 점에 대해서는 위원님이 말씀하신 대로 충청남도의 불찰이 컸다는 생각이 듭니다. 전체적으로 계약조건은 좀 천천히 따져 보고요. 그런 방법과 계약조건을 따져봐서 계약조건에 따른 여러 요구가 아니더라도 롯데로 하여금 실질적으로 이런 아웃렛이라는 것을 통해서 백제문화단지를 활성화시킬 수 있도록 저희가 한번 촉구하고 함께 논의하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "소상공인은 다른 지원사업 예산에 비해서 크기 때문에 전체 예산을 그대로 둔 채 사업별 비중을 조정하는 방식으로 예산을 확대해야 된다는 것은 사실 쉽지 않아요. 중기부에 요청해서 재원 비중을 조정하시기 바랍니다. 이런 조정할 때 저희 위원들께서 도와줄 일 있으면, 소상공인ㆍ소공인 지원하자는 데 여기 위원님들 반대할 분 한 분도 안 계십니다.  그리고 또 특히 소공인들, 정말 기술 좋은 사람들 너무너무 많아요. 그래서 한 아이템의, 한 아이디어를 집중적으로 개발해서 우리도 스위스 하면 시계처럼 그 분야의 최고의 명품을 그들로 하여금 만들어 내게끔 해서, 중소기업부에서 아니면 중소기업진흥공단에서도 이걸 만들어서 전 세계로 판로 개척을 한번 열어 볼 수 있는 그런 제도적 장치가 필요하다 이런 얘기거든요. 동의하십니까?",
        "회의번호": 49834,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월16일(수)",
        "질문자": "457",
        "질문자_ISNI": "0000000463651468",
        "answer": "지금 소공인분이 한 40만 명 정도 되고요. 최근에 그쪽 부분을 별도로 정책 대상으로 해서 예산도 확대하고 지원이 확대돼야 된다는 그 방향을 중기부가 가지고 있습니다.  다만 저희들 지금 보조사업이 한 6000억 정도 되고 있는데요, 전통시장 등등 해서 6000억 정도 되는데 그중에 소공인은 한 430억 정도로 초기 단계에 있습니다. 그게 이제 대개 보면 집적지에 있는 특화지원센터에 주로 그 예산이 지원되고 있고, 뭐 R&D나 제품의 판로 이런 부분들은 굉장히 작은 규모로 있기 때문에……  그리고 아까 말씀하신 작업장 환경 개선 부분은 굉장히 소규모로 지금 반영이 되고 있어서 저희들이 사업으로서 조금씩 그 틀을 잡아 가면서 확대를 해야 되는 그런 과제에 있고요.  어쨌든 소공인 부분은 지금 말씀하신 대로 저희들이 소기업, 중기업까지도 발전해 나가는 그 가장 밑단에 있기 때문에 그런 부분들은 저희들이 중기부랑 해서 예산 사업 그리고 실질적으로 지원이 돼서 그렇게 발전이 될 수 있도록 하여튼 예산 확보부터 해서 노력을 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시장님, 교통방송 운영 예산 제가 자료 요구를 했었는데 한 달간 ‘자료를 제출할 수 없다’ 이렇게 해서 저희 의원실하고 계속 이야기가 되고 있는 모양인데, 서울교통방송국의 운영 예산 그리고 출연자들의 출연료에 대해서 요구를 했는데 자료 제출을 안 해서 왜 그러냐고 그러니까 개인정보이기 때문에 자료를 제출할 수 없다 그래서 개인정보라고 한다면 개인정보를 다 지우고 달라 했더니 또 ‘언론에 악용될 우려가 있기 때문에 제출할 수 없다’ 이렇게 답변을 했다고 그래요.  그런데 국회가 1년에 한 번씩 국정감사 하는데 자료 제출을 거부하는 것은, 감사를 하는데 자료라고 하는 것은 어떻게 보면 감사에서 잘못된 부분을 지적하는 것이고 그것이 언론에 보도될 수도 있다고 저는 생각합니다. 그런데 이것이 ‘악용된다’라고 이야기하면서 제출을 거부하는 것은 저는 이해할 수가 없고, 교통방송에 서울시가 300억 이상을 지원하는데 서울시민들께서는 이 돈이 어디에 쓰이는지 어떻게 쓰이는지를 알아야 될 의무가 있는 것 아니겠습니까?   그래서 제가 이것을 출연자들 출연료를 누가 많이 받고 적게 받고 이런 것을 알아보려고 하는 게 아니기 때문에요 오히려 자료 제출하는 것을 거부하는 것 자체가 무슨 잘못이 있기 때문에 그런 것 아니냐라는 생각이 더 강하게 있기 때문에 이 자료는 개인정보를 지우고 주시면 좋겠습니다.   그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 49527,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "6035",
        "질문자_ISNI": "0000000463650174",
        "answer": "위원님, 충분히 위원님 말씀은 일리가 있습니다마는 저희들이 개인정보 보호법에 따르면……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 다양한 화력발전소를 통한, 지금 말씀하셨지만 고용 승계라든지 재취업 교육 등 방안 마련이 안 되면 아마 조기 폐쇄를 반대할 수도 있을 것 같고요. 그래서 대응책을 잘 마련하셔야 될 것 같고 또 한편 세수도 좀 감소할 것 같아요.  어느 정도 세수가 감소할거라고 생각하고 거기에 대응 방안이 좀 있으십니까?",
        "회의번호": 49820,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "위원님, 양해해 주신다면 대책에 대해서 간단히 말씀을 좀 드릴까요? 왜냐하면 아마 보령 시민들이 이 방송을 보시는 분들이 계시기 때문에.  저희가 조기 폐쇄를 한다면, 일단 신서천화력발전소가 21년도에 개원을 합니다. 거기에 고용 승계를 하는 방안을 마련하고 있다 그런 말씀을 드리고요. 직업 전환 교육이라든가 그런 것도 할 거고 또 만약에 22년도 폐쇄 결정이 20년도 말로 앞당겨진다면 보령시의 지역자원시설세 같은 경우 대략 한 12억 2000만 원 정도가 감소됩니다. 또 발전소 주변 주민 지원금이 한 11억 3000만 원 정도 감소가 예상되는데요. 그 문제에 대해서는 충청남도라도 앞장서서 대통령하고 협의해서 그 재정 부족분을 부담할 계획이다 말씀드리고요.   한마디로 말씀을 드려서 직접고용ㆍ간접고용 329명에 대해서는 고용 승계와 아니면 서천화력발전소 가동 전이라도 일할 수 있는 승계 방안을 찾을 수 있도록 최선을 다 하겠고 아까 말씀드린 대로 최소한 재정 지원 부담 문제는, 감소분 문제는 충청남도가 중앙 정부와 협의해서 또 중부발전과 협의해서 무조건 메꾸겠다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 이것 엄청 중요한 거라니까요. 정부가 1조 2000억이나 추가로 예산을 들이고 대통령께서 직접 챙기고, 청와대에서 일주일에 한 번씩 주간보고 하라고 특별하게 지시가 내려간 사항인데 그런 것을 중요하지 않다고 생각하시면 이건 앞으로도 안 챙기시겠네요.",
        "회의번호": 49834,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월16일(수)",
        "질문자": "7377",
        "질문자_ISNI": "0000000463650924",
        "answer": "아닙니다. 앞으로 저희들 챙기도록 하고. 지금 또 PLM 시스템까지 개편해서 하도록 그렇게 준비는 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전혜숙 위원장님, 아주 좋은 말씀 너무나 감사드리고요.  충청남도뿐만 아니라 대한민국 전체가 해결해야 될 과제가 아닌가 생각을 합니다.   사실 공립 어린이집과 민간 어린이집, 가정 어린이집에 보내는 사람이 같은 대한민국 국민인데 공립 어린이집에 보내는 부모님과 민간 또는 가정 어린이집―사립 어린이집이지요―에 보내는 부모님들 보육료 납부액 차이가 한 6만 7000원에서 9만 2000원 정도 납니다. 그래서 같은 나라 국민으로서 도저히 있을 수 없는 일이 벌어지는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 49820,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제1반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": " ",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "예, 그렇지요.",
        "답변자": "7594",
        "답변자_ISNI": "0000000463657106"
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다. 어떻게 이것을 할 것이라는 자료는 받았어요. 받았고요, 최선을 다해서 하시겠지만 지금 본사 직원 전체를 심사에 투입하고 또 지사의 대출심사 직원 비중을 70～80%까지 확대하겠다는 내용의 그런 결과를 받았는데…… 그러면 보금자리론과 또 정책모기지 심사와 사후관리, 유동화증권 발행, 주택신용 보증 등등 해서 그동안 해 왔던 업무들은 어떡하시려고 하는지 모르겠어요.  또 최근 보금자리론 신청도 예상보다 1.5배 정도 늘었지요? 이것만으로도 평소보다 많은 심사 업무가 필요할 것 같고요. 또 올해 사업 결산과 내년 사업계획 수립도 해야 하는 시기 아니겠습니까? 이 모든 일을 병행하면서 안심전환대출도 심사하라고 하면 문제가 있습니다. 세 가지 문제를 제가 말씀을 드릴 텐데, 첫 번째 주당 52시간을 초과해 근로기준법을 위반하거나, 두 번째 기존 서비스를 축소하거나, 세 번째 부실심사를 할 수밖에 없지 않겠습니까? 이런 문제가 있고요.  또 이번 안심전환대출은 신청이 예상 외로 많아서 주금공 전산시스템이 수용하기가 버거워서 전산 오류로 신청서류 완성도가 떨어진다고 얘기를 들었습니다. 그러다 보니 심사단계에서 서류 보완을 해야 되는 경우가 많아지고요.  또 어제 제가 확인해 보니까 심사지원반이 지금까지 심사한 것들 중에 자료 보완이 필요해서 마무리가 안 된 것이 1만 8000건이라고 합니다. 또 주택가격이 낮은 순으로 선정을 하다 보니까 아파트보다는 다세대주택이나 빌라가 많다고 하는데요, 다세대나 빌라는 시세가 없어서 감정평가법인에 의뢰를 해야 되고 그만큼 더 시간이 많이 걸리게 된다고 하네요.  문제는 이 심사에만 끝나지 않습니다. 심사를 마치고 대출이 실행되면 사후관리도 필요하고요. 원금상환 유예, 지연배상금 감면, 채무인수, 조건 변경 등등 대출 건수만큼 따라붙는 사후관리 업무가 많아지는데 그만큼 장기적인 계획을 갖고 인력 충원 등을 고민했어야 하는데 청년인턴과 아르바이트 채용을 확대하는 데 그치고 있습니다. 당장 급한 불만 끄면 되겠습니까?  말씀 듣고 답변해 주세요.  상황이 이렇다 보니까 주금공에서 고강도 노동을 유도하거나 다른 서비스를 축소하려는 계획까지 지금 수립했습니다.    (영상자료를 보며)  PPT를 보시면, 지난 8일에 정책모기지부에서 작성해 직원들에게 배포한 자료를 보면 서민형 안심전환대출 1인당 처리 건수를 공사발전 기여도 평가에 반영하겠다는 계획이 포함되어 있어서 실적평가를 이용해서 장시간ㆍ고강도 노동을 유도하겠다는 것이 드러났고요. 보금자리론의 마케팅을 지양하자는 내용도 있습니다. 보금자리론을 2ㆍ3년 전에 받았던 분들은 금리가 낮아진 상태이니 갈아탈 메리트가 있는데 이 서비스를 억제하겠다는 것 아니겠습니까? 결국은 금융소비자들의 혜택 축소로 이어질 것이고요.  그래서 아무리 좋은 정책이라도 준비 없이 발표하고 밀어붙이다가 오히려 비판을 받은 일이 이번 정부에서 여러 차례 지금 반복되고 있는데, 서민형 안심전환대출도 그렇게 되지 않으려면 정책의 혜택을 받게 될 국민들뿐만 아니라 그 혜택을 제공하기 위해 일할 노동자들도 생각해야 되지 않겠습니까? 특히 금융 분야 정책은 전문성이 필요하고요 또 문제가 생길 경우에 파장이 크기 때문에 모든 방법을 열어놓고 노사가 머리를 좀 맞대 주시기 바랍니다. 금융위와도 협의해서 종감 전에 보고해 주시기 바랍니다.  답변해 주세요.",
        "회의번호": 49793,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "6441",
        "질문자_ISNI": "0000000463654263",
        "answer": "위원님께서 여러 가지 서민형 안심전환대출에 대해서 걱정도 해 주시고 지적해 주시는 것을 고맙게 저희들이 잘 새기고 현재 하고 있는 업무와 앞으로 할 업무에 대해서 많이 반영하도록 하겠습니다.  몇 가지 지적하신 내용 중에서 주 52시간 근로시간 위반하는 문제는 저희들은 52시간 되면 컴퓨터 자체를 끕니다. 그렇기 때문에 기본적으로 52시간 위반될 수 있는 소지는 아예 근본부터 없앴기 때문에 그런 문제는 나오지 않을 것입니다, 안 나오고.  그다음에 기존 업무가 소홀…… 기존의 보금자리론 같은 경우 마케팅을 지양하는 부분은 이번에 서민형 안심전환대출을 하면서 거기에 자격이 안 되는 분들이 보금자리론으로 많이 신청이 들어왔습니다. 그래서 많이 신청이 들어왔기 때문에, 기존에 하던 그런 보금자리론 신청보다는 업무가 훨씬 많이 늘어났기 때문에 별도로 저희들이 추가 마케팅을 안 해도 소비자들이 많이 들어오는 점을 반영을 했고요.  그다음에 부실심사 우려인데 지금 위원님 말씀해 주신, 여러 가지 심사지원특별팀을 편성을 하고 했는데도 불구하고 그것이 주택가격이 낮은 순서로 하다 보니까…… 아파트면 감정평가도 쉽고 한데 다세대주택이나 이런 것은 일일이 감정평가를 해야 됩니다. 그래서 감정평가 하는 문제도 있고 그런 여러 가지 문제 때문에 시간이 오히려 더 걸리는 부분이 있어서요.  그래서 일선의 기존 업무에 장애가 되는 지사 쪽에, 저희들이 전국에 24개 지사가 있는데 지사 쪽에 업무 부담을 안 주기 위해 가지고 본부에서도 각 부서별로 추가로 1개 팀씩 만들어 가지고 이쪽 인력을 활용할 수 있도록 그렇게 했고요.  그다음에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이런 문제들은 현장의 가장 시급한 문제니까 현장을 총괄하고 경계해야 할 제2작사가 종합적으로 수집해서 내부 토론을 거쳐서 국방부장관을 통해서 국무회의에 보고해서 최우선으로 여기에 대한 경비 계획을, 현 시점에서 어떻게 탐지하고 전 부처가 어떻게 협의해서 이것을 대처할 건가, 우선 새로운 장비가 나오기 전에 이런 계획부터 세우도록 조치를 취해야 되는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 49608,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "존경하는 김진표 위원님이 말씀하신 것처럼 종합 계획을 작성해서 한번 보고를 할 수 있도록 준비하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 주민참여예산지원센터 휘하의 지원협의회 위원 14명 중에서도, 아까 김영우 위원도 지적했습니다마는 공무원하고 전문가 제외하면 10명의 위원 중 사실상 손민호 시의원, 최계철 참여예산센터소장, 홍선미 인천여성회 회장, 신규철 위원장 이런 4명이 신규철 위원장과 같은 평화복지연대 회원이라는 거예요.   이것 알고 계시잖아요?",
        "회의번호": 49784,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "878",
        "질문자_ISNI": "0000000409902369",
        "answer": "손민호 씨는 시의원 자격으로……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 자세로는 아직 부족해 보입니다.   지금 인천 행정 수요가 인사말씀에서 말씀하신 것처럼 전통과 첨단, 자연과 도시, 구도심과 경제자유구역, 전통산업과 미래산업 등 상반되는 여건들이 있어서 사실은 이 사이에서 연계가 돼야 함에도 불구하고 단절이 되고 이게 심화되고 있는 현상이 있어서 이를 연계하고 조화롭게 발전시키는 그런 발전계획이 필요한 상황입니다. 행정 수요가 아주 많은 상황인데요. 이에 대해서 저희 국회에서는 관심을 가지고 함께 힘을 기울일 그런 의지를 가지고 있습니다.   그런데 인천시 자치단체에서 이러한 수준의 행정을 계속 선보이게 된다면 국회에서 어떻게 인천시의 행정력을 믿고 함께 힘을 모으겠습니까? 이 부분에 대해서 시장님 불찰이고……",
        "회의번호": 49784,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "하여튼 수돗물 사태 같은 경우는 굉장히 가슴 아프게 생각하고요. 그다음에 최선을 다하고 있습니다.   그런데 저도 의원 시절과 시장 시절이 참 힘이 듭니다. 왜냐하면 이 조직이 워낙 커서요. 하여튼 많은 어려움이 있습니다.  그러나 오늘도 오셔서 국정감사 해 주시고 지적해 주시는 것 동력으로 잘 삼아서 또 우리 직원들도 다 보고 있기 때문에 제가 어떤 데 역점을 두고 일하겠구나 하는 것을 알 것 같습니다. 잘하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "KBS 제작 가이드라인 좀 보겠습니다.   KBS 제작 가이드라인입니다.  인격권 침해 방지, 사건 보도에 있어서 단정적 표현 금지, 특히 제 눈을 끈 것은 피의자에 대해 보도할 때 피의자가 내 가족이라면 하는 생각을 갖고 인권을 최대한 존중해야 된다. 인간의 얼굴을 한 보도를 하자 하는 KBS 내의, 저는 굉장히 중요한 기준이라고 생각하는데 이 기준에 과연 충실했을까요?   KBS 보도가 충실했다고 보십니까?",
        "회의번호": 49590,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "이번 계기에 조사위원회를 구성을 했고, KBS를 성찰적으로 좀 돌아보고 나중에 종합적으로 보고서를 만들어서 발표하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 CPS 인상의 생산비용을 보면 KBS의 제작비도 하락했고 또 시청률도 하락했고 그런데 요금은 대폭적으로 인상하려고 그런단 말이지요. 그러면 CPS 인상하는 근거가 뭐냐? 제작 원가가 많이 들었다든지, 아니면 KBS 방송에 대한 유료방송사업자를 통한 시청률이 높아졌다든지 그런 뭐가 있어야 되는데 전혀 반대 현상인데 거의 몇 배나 올리는 겁니까?  그러면 유료방송사업자들이 우월적 지위에 있는 거냐? 그 사람들 상당히 어렵거든요. 그리고 KBS 사장이나 방통위에서는 SO들이 살아남을 거라고 생각하십니까, 현재 상태가 계속 지속된다면? 저는 SO들 도저히 못 견딘다고 봅니다. 엄청난 경영 압박을 받고 있는 SO들한테 KBS하고 MBC, SBS, 지상파들은 CPS를 아주 엄청 획기적으로 인상시켜 버리거든요. 대표적인 갑질이지요. 거대 지상파 사업자들이 자기 스스로가 경영 개선을 한다든지 자신들이 새로운 미디어 환경에 적응할 생각을 하지 않고 약자를 겁박하는 거란 말이지요. 정의롭다고 볼 수 없지 않습니까? 나만 살면 된다 이건지.  한번 검토를 해 주세요. 무엇이 공정하고 무엇이 정의로운 건가. SO하고 IPTV하고 과연 통신사업자들하고 죽 봤을 때 어떻게 생존해 남을 것인가, 구도를 보면 이대로 가면 다 죽습니다. 비전을 가지고서 정책을 해야 되는데.  저기도 마찬가지입니다. CPS랑 관련해서 오늘 이 자리에는 안 나왔지만 종편의 CPS도, 종편도 CPS 달라는 것 아닙니까, 지금? KBS 따라오려고 그러지 않습니까? 그리고 종편은 의무재전송 규정을 가지고 있으면서 CPS까지 받으려고 하는 것 잘못이다라는 것 누차 지적했거든요. KBS는 의무전송이 되어 있는 것은 안 받지 않습니까? EBS도 의무전송 있는 건 CPS 안 받지 않습니까? 이것을 의무전송을 하든지 CPS 받지 말든지 둘 중에 하나를 하라는데 그걸 아직도 정리를 못 합니까? 국가가 자기 할 일을 하고 있는 건지 안 하고 있는 건지 모르겠다 이런 말씀 드리지 않을 수 없습니다.  상당히 진짜 정의롭지 못하고 상당히 혁신적이지 못하고 그냥 대충 어떻게, 어떻게……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)꾸려 가면서 나보다 힘이 약한 자 겁박이나 하고 그런 상태로 가는 것이 현재 방송시스템 아닌가 이런 우려입니다.",
        "회의번호": 49590,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "말씀 잘 들었고 제가 CPS에 관해서 KBS 상황만 잠깐 말씀을 드리겠습니다.  KBS는 1TV는 말씀하신 것처럼 의무재전송이고요. 2TV가 CPS를 유료방송사업자로부터 받는데, 아까 제작비가 줄었다고 말씀하셨는데 2TV의 드라마ㆍ예능 제작비는 상당히 높아졌습니다. 지금 현재 예능과 드라마 콘텐츠 경쟁이 심하기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 텔레마케터겠지요. 이분들은 스스로를 감정의 쓰레기통이다 이렇게 말하며 자조하며 스트레스를 호소합니다.   저희 의원실에서 기업 콜센터 직원들을 한번 인터뷰를 해 봤습니다. 한번 내용을 보시면요. PPT 보시면, 고객에게 폭언을 당했을 때 회사에 신고를 하면 회사에서는 뭐라고 그러느냐 하면 ‘어린아이냐?’ 이렇게 타박을 한다는 거예요. 그리고 ‘팀장이 커피 한 잔 뽑아 주며 다독인다’, 어떤 콜센터 직원은 ‘죽고 싶다는 생각이 매일 든다’ ‘사표를 늘 생각하지만 목구멍이 포도청이라 견딜 뿐이다’ ‘정말 나쁜 사람이 많다’ ‘성희롱은 오히려 낫다’ ‘폭언하는 사람들에 대한 처벌법을 만들어 줬으면 좋겠다’ 이런 참 어처구니없는 호소들을 하고 있습니다.  지금 감정노동자들은 이 법에 대해서 알지 못하거나 또 보복이 두려워서 직장 내에서 신고도 기피하고 있습니다. 이렇게 사측이나 직장 상사들이 피해사실을 은폐하고 있기 때문에 여전히 정신적ㆍ신체적 위험에 노출이 되고 있다 이렇게 지적을 하지 않을 수가 없습니다.   대전시 노동권익센터가 발표한 설문조사 결과를 한번 보시지요.  보면 답변자 중에 71%가 ‘여전히 언어적 폭력을 겪고 있다’ 이렇게 답했고요, 약 20%는 ‘신체적 폭력까지 경험했다’ 이렇게 답을 했습니다. 지금 ‘감정노동보호제도를 이용하느냐?’라는 질문에 60%가 ‘전혀 이용하지 못한다’, 27.3%가 ‘거의 이용하지 못한다’ 이렇게 답을 했습니다. 참 심각한, 유명무실한 현실입니다.  폭언을 하지 않도록 음성안내를 시행하는 등 여러 가지 제도적 장치를 마련해야 되는데 지금 예방조치가 미흡한 121개소에서 시정조치만 327건을 당했습니다. 그래서 IP교환기도 지금 영세 중소기업들은 제대로 갖추지 못하는 실정인데요. 공단에서 이런 보호법이 제대로 작동하고 있는지, 그렇지 않다면 지도ㆍ감독ㆍ모니터링해서 조속히 개선안을 마련해 주시기 바랍니다. 이따가 답변해 주시면 감사하겠습니다.",
        "회의번호": 49819,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월15일(화)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "위원님께서 지적하신 대로 감정노동자 보호와 관련돼서 지금 법이 시행된 지 딱 1년이 됐습니다. 저희 공단에서는 아까 위원님께서 지적하신 과태료를 부과할 수 있는 권한은 없고 그것은 노동부의 감독 권한으로 하고 있습니다. 저희 공단은 감정노동자를 보호하기 위한 지원을 하고 있는 기관으로서 여러 가지 교육이나 콜센터의 음성안내도 7종을 개발해서 보급하고 있고, 지난 2월 달에 콜센터 965개소를 전부 전수조사를 해 봤더니 76%가 그런 음성안내를 하고 있었고 나머지가 못 하고 있었는데 내용을 파악해 보니까 영세한 소규모 사업장에서는 비용 때문에 아마 꺼려하고 있는 것 같습니다.  이러한 데에는 저희들이 클린사업이나 이런 자금 지원과 연계해서 소규모 영세사업장에서도 감정노동자 보호에 대한 기본적인 사항은 다 지키도록 할 상황이고요. 그다음에 감정노동자에 대한 인식은 최근 1년 동안 많이 향상이 됐는데 신고는 여전히 꺼려하고 있는 것 같습니다. 위원님께서 지적하신 사항이 정확하게 맞는데, 이 상황들이 감정노동에 가해를 주시는 분들이 대부분 고객이라서 사업주가 직접 감정노동에 하는 것하고 좀 다른 측면이 있어서 이 부분을 어떻게 해결할지 지금 상당히 고민을 하고 있습니다. 연구나 그 방안을 좀 더 찾아서, 의견을 수렴해서 단기간 대책과 장기간 대책 마련을 하도록 하겠고 또 위원님께 따로 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 2014년도인가 이 매점의 관리 규정이 바뀌었어요. 그래서 수익 위주 관리하는 방식으로 바뀐 것 같은데, 그런데 그렇게 되면서…… 그 이전에는 마사회가 매점의 운영자로 사회적 취약계층을 상당히 배려했어요. 그런데 계속 신규를 늘려 가면서 사회적 약자들이 매점을 운영하는 비율이 2014년도 이전에는 87%였는데 지금은 36%밖에 안 돼요. 이게 과연 타당한 운영 방침입니까? 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49828,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "이것을 제가 들여다봤는데요, 사회적 약자인 장애인과 어려운 사람들에게 그동안 이 매점의 운영권을 줘 왔었는데 실질적으로 매점이 생각만큼 운영이 안 됩니다, 주말에만 영업을 하기 때문에. 그래서 사회적 약자들이 들어와서 영업을 하다가 보통 중간에 포기를 하게 되는 경우가 많습니다. 그런데 매점들이 영업 중지된 상태면 저희는 고객들한테 항의를 받기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 국회의원이 묻는 것은 국민을 대리해서 묻는 것입니다. 국민이 알고 싶어 하는 것을 묻는 것이고 국민의 상식의 기준에서 물은 것입니다.  이 학생이 7월 15일부터 8월 15일까지 한 달간 인턴을 들어갔습니다. 그런데 들어간 첫날 한인섭 인권법센터장이 있는 그 기관에서 인턴 예정증명서라는 것을 떼 주었습니다. 그리고 그것을 가지고, 자기의 가고 싶은 학교에 제출한 서류입니다. 그래서 다른 학생이 이 기회를 박탈당했다고 한다면 교육자로서 어떠한 생각이 있는지에 대한 아주 상식적인 것을 물었는데 지금 한인섭 센터장은 이것에 대해서 수사 중이라고 얘기를 안 하고 있는 겁니다. 맞습니까?",
        "회의번호": 49794,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7481",
        "질문자_ISNI": "0000000463653578",
        "answer": "지금 그 질문이 어떠한 사실관계의 확인과 관련돼서 질문을 주시니까 그 사실관계에 대한 부분이 수사 중에 있기 때문에 참 저로서도 답을 드릴 수 없음을 양해해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 검사의 모든 임명, 보직을 대통령이 법에 의해서 갖고 있습니다. 어느 조직도 사실 이런 조직은 없는 거예요. 그런데 지금 민주당이 주장하는 공수처 안에는 처장ㆍ차장ㆍ검사ㆍ수사관 모두 똑같이 대통령이 임명하게 해 놨어요. 왜 그것이 위험하냐면 아무리 공수처장을 중립ㆍ독립성을 확보한, 야당이 비토권을 가져서 정치적 중립성을 확보한 사람을 하더라도 청와대가 공수차장에게 힘을 실어 주면 그 조직은 이미 장악되는 겁니다. 지금 검찰이 그런 거예요. 그렇지 않습니까? 청와대가 누구를 바라보느냐에 따라서 권력의 힘이 인사권으로 인해서 통제되잖아요. 또한 예산이 독립되어 있지 못하니까 그 눈치를 볼 수밖에 없잖아요.  저는 과도한 권한행사에 대한 과거 잘못 분명히 있다고 생각합니다. 그것에 대해서 개혁하려고 자체적인 개혁을 총장님께서 지금 추진하고 있다고 생각하고 또 법제도적인 측면에서 그 부분에 대해서 개선할 것을, 국회가 분명히 국민의 요구에 응답해야 된다고 생각합니다.  다만 앞서 말씀드린 그로 인해서, 그렇다고 하면 그것으로 검찰개혁이 끝날 것이냐. 검찰의 기본적인 권한행사는 어찌 됐건 국민의 기본권과 인권을 제한하고 강제하는 공권력이란 말입니다. 그렇기 때문에 줄인다고 해도 과도할 수밖에 없어요. 그런데 그것을 또 정치권력이 악용할 수 있는, 그렇게 결여되어 있는 뭔가 취약한 구조로 계속 내버려 둔다면 여전히 검찰은 국민의 신뢰를 회복할 수 없습니다.  제가 법사위에서 대검의 국정감사를 여러 차례 했지만 오늘 특이한 사항은 여당 위원님들이 검찰수사에 대해서 저렇게 적나라하게 문제 제기를 하고 야당의 위원들이 그것을 보호하는, 서로 상반된 이런 국정감사를 처음 봅니다. 여당 위원들이 그 정권에 있는 수사검사를 직접 고발하는 사건을 보신 적이 있습니까, 검사 생활에?  지금 형사1부에 배당돼 있나요? 그것은 어떻게 진행되고 있습니까? 국민들이 봐도 전혀 이해할 수 없는 일이 지금 벌어지고 있습니다. 그것은 저는 검찰이 새로운 역사를 만드는 과정일 수도 있다 생각합니다. 지금은 힘들겠지만 말씀하신 대로 살아 있는 권력, 지금은 제도적으로 취약하고 어렵지만 그럼에도 불구하고 윤석열이라는 검찰총장께서 처음에 인사청문회에서 ‘정치적으로 외압이 있다면 내가 그것을 막아 내겠다’라고 말씀하신 것처럼 그런 것을 법과 원칙에 따라서 헌법에 입각해서 하겠다고 있는 헌법주의자로서 그것을 하고 있다고 저는 봅니다.  과거 국정원 댓글 사건 때 박근혜정부에서 거기에 저항했던 윤석열 총장을 국민들이 응원했듯이 저는 지금 이 정부의 그 범죄의 실체적 진실을 밝히기 위한 검사들의 행동에 대해서 결국 그 결과를 국민들이 지켜볼 것이다 이렇게 보고 있습니다.  그런 점에서 저는 지금 있는 여러 가지 상황들이 여전히 외압으로 느껴질 거라고 생각합니다. 실제로 커다란 외압이고 경직될 수밖에 없는 상황이지만 저는 이것이 총장님께서 말씀하신 진실을 밝히는 데 있어서 그리고 범죄혐의가 있는 곳에 정의를 실현하기 위해서 반드시 가야 할 길이라고 생각합니다. 어떻게 생각하십니까?  저 1분만 더 주세요.",
        "회의번호": 49584,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "3540",
        "질문자_ISNI": "0000000463653738",
        "answer": "위원님 말씀 공감하고 저희가 아까도 말씀드린 대로 하여튼 어떠한 경우에도 흔들림 없이 원칙을 고수하고 가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 조국 전 법무부장관 일가가 투자금으로 운용하는 사모펀드가 추진한 서울 지하철 공공 와이파이 구축 사업에 참여를 했지요?",
        "회의번호": 49688,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "전임 사장 때 정당한 절차 없이 전임 사장이 추진한 것으로 저는 보고받은 것이 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "계속 검토하신다고 그러는데 인사청문회 때도 똑같이 그러셨어요. 자료제출 제가 요청을 하니까 ‘검토해 보고 답변 주신다’, 그런데 지나간 얘기 같지만 제가 이것은 다 똑같은 맥락이라 얘기를 드립니다. 제가 당시에 총장님 인사청문회 관련한 자료제출을 요구했는데 ‘개인에 대한 정보니까 못 준다’. 그런데 개인이 아니라 그것은 기관이었거든요. 그 정보를 안 주면서 ‘그것에 대한 근거를 법적으로 제시하겠다’라고 저희 방에 답변을 해 주면서 6주를 끌었어요. 그리고 6주 만에 답변이 온 게 뭐냐? 그냥 ‘사생활 침해가 우려돼서 못 준다’였습니다. 저는 검찰이 법을 너무 모르는 것 같아요. 진짜 국회에서의 증언ㆍ감정 등에 관한 법률, 인사청문회 법률 이런 것 다 검토했는데 결국은 근거를 못 찾고 내놓은 게 그냥 ‘사생활 침해다’라는 거였습니다.   검찰이 민주적 통제를 받아야 된다라고 하는 것 중에 저는 이 국정감사도 굉장히 중요한 거라고 생각합니다. 정보를 공개하고 그 공개된 정보를 통해서 투명성을 확보하고 책임성이 강화되는 것인데 검찰, 유독 그런 부분에 있어서는 통제를 받지 않으려고 합니다, 자료제출 안 하고. 오늘 하루 때우고 말지라는 식으로 넘어가고 있어요. 인사청문회 때도 그랬고 지금도 그렇습니다.   그래서 저는 다시 한번 말씀드리지만 그냥 지금 주라고 지시를 하셨으면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 49584,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "6146",
        "질문자_ISNI": "0000000463650289",
        "answer": "점심시간에 제가 기조부장하고 좀 얘기를 해 보겠습니다. 오늘 위원님 말씀하신 것을 처음 들었기 때문에 이게 왜 지금 제출이 안 되는지, 저도 지금 구두변론 관리대장의 관리 실태에 대해서 세세하게는 잘 파악하고 있지 못한데 제가 확인해 가지고 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "세미나 개최한 걸 보면 작년에는 ‘안동 원도심과 도청 신도시 상생발전방안, 중앙선 복선전철과 안동지역 발전방안’ 이래서 해 주셨는데 금년에 10월이 됐는데 소식이 없어요. 그래서 확인해 보니까 대답이 좀 시원치 않은데 세미나 안 하는 겁니까, 새 본부장님 오시고?",
        "회의번호": 49837,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "425",
        "질문자_ISNI": "000000046365145X",
        "answer": "제가 알고 있기로는 이게 위원님도 아시겠지만 여러 가지 각 연도 사업계획과 관련해서 예산 소요도 있고 해서 했는데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 우선 정보통신 관련 부분에서 5G 관련해서 지난번 감사 때도 얘기했는데 과기정통부에서 가져온 설명 자료에 의하면 28㎓ 대역은 현재 장비 개발 중에 있고 내년 하반기 이후에나 구축을 검토하고 있다 이렇게 답변을 보내셨네요?",
        "회의번호": 49503,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "예, 28㎓에 대해서는 올해에 시작은 할 수는 있을 것 같고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  PPT를 보시면, 제가 법무부에서 이 문제를 제기했는데 집중관리 대상 검사선정 및 관리지침이라고 총장님이 보셨는지 모르겠는데 이 내용을 보면, 1조ㆍ2조를 자세히 보시면 그냥 마음에 안 드는 사람 찍어서 집중관리하겠다 이렇게 해석해도 전혀 무리가 아닙니다.  예를 들면 뭘 저지른 사람이 아니고요 가능성이 농후한 자, 상관의 명령을 거부하거나 해태하는 자, 근무 태도가 불성실한 자, 근무 분위기를 저해하는 자, 기타 이에 준하는 사유로 집중관리가 필요하다고 인정되는 자. 이러면 마음만 먹으면 누구라도 대상이 될 수 있는 거지요. 수십 명의 명단이 관리되고 있는 것으로 저는 들었습니다.  어제 SBS 보도에 의하면 총장님도 이 리스트의 집중관리 대상자 중에 포함되어 있었다는 보도가 있었습니다. 총장님은 아시는지 모르겠습니다만 임은정 검사도 들어 있다고, 두 사람 먼저 확인이 됐는데 제가 직무대행하시는 법무부차관님에게 챙겨 보시고 이 명단에 정치적으로 악용될 사람이 없는지 보시라, 보고 말씀 주시라고 얘기를 해 놨습니다만 이 얘기를 왜 여기 대검까지 와서 제가 다시 얘기를 꺼내느냐 하면……  참고로 제가 법무부 할 때 한동훈 부장님을 거명하면서 이 내용을 아실 거다, 제가 알기로는 그때 검찰1과인가에 계셨으니까―‘1-0 담당’이라고 어려운 표현을 쓰던데―과정을 아실 거니까 차관님이 한번 물어보면 알지 않겠느냐 이렇게 했는데, 제가 마치 명단을 작성한 사람으로 한동훈 부장님을 지목한 걸로 오해하던데 그것은 아닙니다. 분명히 제가 말씀드리고.  제가 한동훈 부장님에게는 편견이 좀 있어요. 뭐냐면 옆에 계신 조상준 부장님이 제가 국방위 할 때 방사청에 계셨는데 워낙 칭찬을 많이 하셔서, 최고의 검사라고 그러셔 가지고 그런 편견이 좀 여전히 있습니다.  한번 그 과정을 저한테 얘기해 주시면 더 좋고, 그때 그게 왜 만들어졌는지. 저는 아실만 하다고 보고요. 또 그것은 본인이 작성 안 해도 누군가는 작성하는 사람이 있을 겁니다, 그렇지요? 그런 것도 알게 해 주시면 좋겠고 총장님도 한번 챙겨봐 주시면 좋겠는데.  제가 오늘 말씀드릴 것은 검사 평가자료 수집관리 등에 관한 지침입니다. 이것은 대검 예규입니다. 여기 떠 있을 겁니다.  뒤에부터 제가 먼저 말씀드리면 아까 말한 집중관리 대상검사 조항 관련된 게 여기 6조부터 들어와 있습니다. 명단을 통보하면 대검이 어떻게 해야 된다는 걸 죽 적시를 해 놨습니다.  7조에 보면 매년 3월과 9월에 법무부로부터 명단을 받는다고 되어 있습니다. 또 그 위의 6조를 보면 총장님도 명단에 대해서는 의견을 제시할 수 있게 해 놨습니다. 그리고 7조 4항을 보면 대검 기조부장은 매년 6월과 12월에 법무부에 보고하도록 해 놨습니다.  이것은 법무부 지침이 있으니까 대검에 이렇게 들어온 것은 상식적으로 충분히 납득이 됩니다만 앞으로 가서 2조ㆍ3조ㆍ4조를 보시면, 2조에 평가를 하게 되어 있는데 평가자료가 일반평가자료, 특별평가자료 이렇게 되어 있습니다. 2개로 나눠져 있습니다. 그런데 4조에 가 보면 ‘특별평가자료 수집’이라고 해서 죽 적시를 해 놨습니다. 이 적시된 사람들은 저는 특별히 평가할 필요가 있다고 봐요. 여기 계량화된 기준이 있거든요.  물론 5항에 ‘최근 10년 내 소속청의 장이 직무수행 능력이 부족하다고 판단하여 2회 이상 의견을 낼 경우’ 이것은 조금 악용될 여지도 있겠습니다만 기본적으로 검사로서의 양심을 신뢰한다고 그러면 4조는 그럴 수 있다고 봅니다. 4조가 있으면 더더욱 집중감시 대상이라는 조항을 따로 둘 이유가 전혀 없는 겁니다, 그렇지요? 문제가 있고 관리가 필요하다고 그러면 여기 검사 평가자료 수집관리 등에 대한 지침 4조 특별평가자료 수집 대상으로 하면 됩니다.  그런데 이것을 넘어서는 집중관리 대상을 또 만들었다는 거거든요. 그것도 정치적으로 예민한 때, 2012년 대선 전에, 6개월 전에 만들었다는 겁니다. 이게 금년 2월에 없어졌기 때문에 다행이긴 하고요. 저는 총장님이 여기에 어떤 역할도 할 수 없는 지위에 있었기 때문에 좀 자유롭다고 봅니다.  그래서 제가 봤을 때 이렇게 자의적으로 운영될 수 있는 조항이 버젓이 아무도 볼 수 없는, 극히 몇 사람만 볼 수 있는 비밀규정으로 유지를 했고 내용을 들여다보면 자의적으로 운영될 수 있어서 심하게 말하면 이것은 블랙리스트를 만들기 위한 거다라고 해석할 여지가 있습니다. 좀 챙겨 보시고.  저는 이게 검사의 자존심 문제라고 봅니다. 검찰이 왜 이럴까 제 개인적인 상식으로는 잘 이해가 안 되거든요. 한번 들여다보시고요. 제가 오해하고 있는 거면 오해를 풀어 주시고 혹시라도 검찰이 또는 법무부가 또 그럴지도 모르니 명단을 한번 확인해 보시고, 명단은 대검에도 있습니다. 왜냐하면 법무부가 대검으로 통보하게 되어 있으니까. 보시면 이 안에 어떤 사람이 들어 있는지 그리고 이게 정치적으로 의도를 갖고 집어넣었는지는 아마 총장님 정도면 속속들이 알 수 있을 거라고 봅니다. 한번 보시고요.  법무부 규정은 1년에 한 번 명단 통보하게 되어 있는데 여기 대검의 예규를 보면 두 번 통보를 받는다고 되어 있습니다. 이게 어느 게 맞는지는 잘 모르겠습니다. 왜 규정이 서로 안 맞는지 기조부장님이 아실 것 같은데, 제 걱정은 아마 총장님이 충분히 이해하실 것 같고요.",
        "회의번호": 49584,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2500만 수도권 시민이 먹는 물과 직결된 문제이기 때문에 이 연구한 의미가 어떠한 의미인지 또 팔당상수원 수질에 어떠한 영향을 미치는지에 대해서 들어 보는 것이 마땅하기 때문에 꼭 그렇게 해 주시기를 바라겠습니다.     (영상자료를 보며)  시장님, PPT 보시는 저 화면은 환경부 자료로 의원실 요청에 따라서 수질관리 측면에서 산업단지와 또 개별입지 공장의 장단점을 비교한 내용입니다.  제가 읽어 보겠습니다.  ‘산업단지를 조성하여 폐수배출업소를 집적화하는 경우 공공폐수처리시설 설치로 방류수 수질 기준이 강화되어 수질관리가 용이하며 배출업소 지도ㆍ점검 및 기술 지원 등 효율적인 업무 수행이 가능하다. 또한 산단 인근에 설치되는 완충저류시설과 공공폐수처리시설이 수질오염 사고 시 완충 역할을 하여 수질오염 사고 예방 및 대응이 수월하다. 반면 개별입지 공장의 경우는 지역별 수질 기준 적용으로 수질관리가 상대적으로 어렵고 여러 지역에 분산되어 지도ㆍ점검 및 수질오염 사고 예방ㆍ대응 등 관리에 어려움이 있다’.  본 위원은 팔당상수원 상류 지역의 산업시설 집적화 문제는 현행 헌법과 법률이 허락하는 제도하에서만큼은 상수원 수질 개선에 어떠한 도움이 되는지를 과학적으로 따져 보고 결정해야 한다고 생각합니다. 시장님께서 이에 동의하십니까?",
        "회의번호": 49527,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "저는 사실은 팔당상수원 보호구역에 사는 주민들이 그동안 겪었던 여러 어려움에 공감을 하고 또 서울시 시민들을 대표해서 이 점에 대해서는 굉장히 감사하게 생각하고 있습니다. 그래서 아까 말씀하신 경기연구원 보고서도 잘 살펴보고요.  또 동시에 아마 개별적으로 입지한 민간기업 개별 공장들에 대해서는 좀 종합적인 마스터플랜으로 계획적 입지가 필요하다 이 말씀에도 공감을 하고 지금 이게 내년 용역을 우리 시가 적극 이런 입장을 개진해서 아마 용역이 시행되는 모양입니다. 그러면 그 결과도 충분히 저희들이 고려해서 입장을 정하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 민간의 얘기를 잠깐 짚고 그리고 질의를 하려고 합니다.   사실 정규직 비정규직 문제는 민간의 생각은 좀 많이 다르거든요. 왜 그러느냐 하면 공공부문에서는 돈이 별도로 들어가지 않으니까 비용의 증가가 일어나도 그 부분에 대해서 그렇게 고민을 안 해도 되거든요. 그리고 또 혜택 받는 분들 입장에서야 얼마나 복음과 같습니까? 비정규직으로 있다가 어느 날 정규직이 된다는 것은 복음과 같은 일이지요. 참 좋은 일, 가슴이 따뜻한 정책 맞습니다.   그런데 민간에서는 왜 이것을 못 하겠습니까? 민간에서는 비용의 증가가 일어나니까 생사가 달려 있는 비용의 문제에 있어서 그렇게 자유롭지를 못하다는 말입니다. 그래서 민간에서는 그저 부러움의 대상이 되는 것이 지금 이 정규직화 정책이거든요. 그래서 그 부분에 대해서 한 번 더 우리가 절차적 시간표를 가지고 했으면 좋겠다. 민간에서는 이것을 받아들이기 어려워요.   그래서 이런 말이 있지 않습니까, 해고의 자유가 고용의 자유를 낳는다. 이것은 사실은 현장에서는 진리입니다. 해고의 자유가 없으면, 전부 다 정규직 시켜 주면 해고가 엄청 어려워요. 그러니까 일자리가 안 생기는 겁니다. 불가피하게 비정규직이라든지 파트타임이라든지가 있을 수밖에 없는 게 현실인데 이것을 전부 어느 부분이든지 정규직화 하라고 하면 어느 순간에 가서는 고용절벽이 반드시 수반된다. 이런 부분에 있어서……   어느 정책이든지 혁신이라고 하는 것은 시간을 많이 당기거든요. 아주 축약하거든요. 그런데 그것이 반드시 좋은 것은 아니다 하는 말씀을 민간의 이야기를…… 제가 국무위원이 아니시면 이런 말씀을 굳이 안 드리겠는데 그리고 또 게다가 큰 꿈을 갖고 계시기 때문에 한번 우리가 생각해 보자 하는 뜻에서 이런 말씀을 드렸고요.",
        "회의번호": 49527,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "6752",
        "질문자_ISNI": "0000000463656330",
        "answer": "설마 홍철호 위원님은 비정규직을 그대로 두자는 말씀은 아니시겠지요?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "박근혜정부 시기 끝날 무렵에 이게 4억이 6억이 됐습니다. 그리고 이 정부 출범해서 2년 반 동안에 6억이 8억 5000이 됐습니다. 그러니까 400만 채 잡고 6억에서 8억 5000 올랐으면 2억 2500이 올랐잖아요. 2억 5000 곱하기 400만 채면 1000조 원입니다.   서울에서 2년 반 동안에 1000조 원의 부가 창출됐어요. 그런데 이게 거품이라는 게 문제입니다. 이게 사상 최악의 불평등의 근원이라는 데 문제가 있습니다. 대한민국 국민은 가만히 앉아 있어도 점점점점 격차가 벌어지는 거예요. 불로소득이 1000조가 발생한 겁니다.   이 문제는 물론 중앙정부 정책의 실패, 정치의 실패가 핵심입니다. 그러나 서울시장님의 역할과 영향력도 크기 때문에 이 부분을 주목하셔야 된다고 생각합니다.   제가 국토교통위원회 4년 동안 해마다 국정감사 때마다…… 박정희 때 실시했고 전두환ㆍ노태우ㆍ김영삼 때 집값이 안정됐던 핵심은 분양가상한제였습니다. IMF 때 풀었습니다, 1999년. 그리고 9년 동안 45도 각도로 올랐습니다. 그리고 노무현 정부 퇴임 때 도입한 분양가상한제 재도입 입법, 그래서 2008년부터 2015년까지 7년 동안 집값은 게걸음했습니다. 옆걸음했어요.   그리고 2015년 박근혜정부 말기에 다시 풀었습니다. 2015ㆍ2016ㆍ2017ㆍ2018ㆍ2019, 4년 동안 다시 45도 각도로 올랐습니다. 김현미 장관이 분양가상한제 도입을 천명했습니다만 지금 정부 여당의 반대 또 신중론 이런 걸로 해서 사실 흐지부지되는 형편입니다.  그런데 이런 중위 가격이 4억에서 6억, 6억에서 8억 5000 뛰는 그 핵심 진원지가 어디냐? 강남입니다. 강남인데요, 강남도 특히 삼성역을 중심으로 한 영동 지하도시 개발 또 거기에 현대차 글로벌 비즈니스센터 100층 또 잠실야구장 재개발, 거기다 GTX 2개 노선, 지하철역 2호선ㆍ9호선에다가 철도 노선 5개가 들어가고 그리고 거기 줄잡아 어쨌든 20조 원이 집중 투하됩니다.   이곳이 결국 진앙지거든요. 지진의 진앙지예요. 저는 분산 개발, 전략적 전환이 있어야 된다고 생각합니다. 짧게 답변 부탁드립니다.",
        "회의번호": 49527,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "5433",
        "질문자_ISNI": "000000045735271X",
        "answer": "그런데 또 하나 도시의 미래를 보면 저는 개발하거나 또 발전해야 되는 것도 틀림이 없습니다.   문제는 그러한 불로소득이 생기고 또 거기에 대해서 투기가 일어나는 것에 대해서는 철저히 이익을 환수해야 된다고 저는 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여기에 보면 지난 10일 국감에서 WISET 안혜연 소장 역시 이 논란에 대해 원론적으로 그렇게 되지 않았어야 된다라고 밝힌 바가 있습니다. 정상적인 사고방식을 가진 사람이라면, 지금 이 사태를 부모의 아주 특별한 자식 사랑이라고밖에 볼 수가 없습니다.   문미옥 차관, 국민들에게 사과할 용의가 없습니까?",
        "회의번호": 49503,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "이미 의원실에 제출한 2012년, 저희 아이가 고1에 해당되는 학년도입니다. 2012년도 학생부 작성요령과 2015년 서울대 입시 자기소개서 가이드를 보면 학교 외부의 수상내역에 대해서 작성을 금지하도록 되어 있고 작성을 하게 되면 영점 처리하는 것이 포함되어 있어서 객관적으로 위원님께서 말씀하시는 일이 원천적으로 일어날 수 없다는 것을 다시 한번 말씀드립니다. 여러 차례 참여의 과정에서 법이나 사업의 운영 규정, 절차뿐만 아니라 제가 직업적으로도 당당했다라는 것을 다시 한번 확인드리면서 말씀드리겠습니다.  그리고 그 당시에 문제점이 없이 진행되었다고 하더라도 지금 현재의 결과만으로 비쳐지는 모습이 위원님께서 우려하시는 방식으로 비칠 수 있기 때문에 앞으로 공직을 해 나가는 데서 삼가고 엄중하라는 말씀으로 듣겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇다면 우리 시장님께서 감사원 결과에 대해서 존중할 것은 존중하고 또 개인적 비리가 있는 것에 대해서는 즉각적인 강력한 조치를 하고 마지막으로 정책적으로 차이가 있는 점에 대해서는 재심의 청구를 했는데 그 차이가, 비정규직 정규직화로 전환되는 정부의 가이드라인과 서울시가 이미 선도적으로 진행했던 무기계약직을 포함한 가이드라인의 차이가 어떤 겁니까? 간단하게만 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 49527,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7523",
        "질문자_ISNI": "0000000463649931",
        "answer": "하나만 예를 들면 이미 기간제에서 무기계약직으로 전환된 그 사람들을 저희들이 일반직화했는데, 그러니까 이미 그것은 채용된 우리 직원들이지 않습니까? 이미 채용이 된 상태라는 말이에요. 그러니까 우리가 일반직화한 것은 하나의 처우의 개선이라든지 인사의 영역 안에 들어가 있는 겁니다. 그런데 그것을 마치 ‘새롭게 채용하는 것과 같은 기준을 왜 안 지켰냐?’ 이게 감사원의 취지였습니다. 그래서 이것은 명백히 잘못된 기준이다, 저희들이 이렇게 보고 있는 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그 통계를 보면 목적 외에 사용된 저수지가 총 57개로 나타나고 있는데 지난 6년간 57개 저수지가 한 번도 심각단계까지 떨어진 적이 없는 저수지는 39%인 22개고 나머지 35개에서는 심각단계까지 떨어졌습니다. 물론 적은 것은 1일이고 최장은 6개월 동안까지 심각단계로 떨어지고 이랬는데 그 심각단계 저수지에서 농업용수가 농업 외의 목적으로 사용되기 위해서 팔려 나간 물이 총 1억t으로 분석이 되고 있습니다. 심지어는 최저 저수율이 10% 이하로 내려갔던 저수지에서 목적 외로 판매된 농업용수도 11%인 1100만t으로 집계되고 있어요. 그게 사전에 계약을 체결해서 이런 상황이 벌어졌겠지요.   그런데 이것은 좀 시정을 해야 되지 않을까 저는 그렇게 판단을 합니다. 왜냐하면 농어촌정비법 제23조에 보면 ‘농업용수를 농업 외로 사용하려면 본래의 목적 또는 사용에 방해가 되지 아니하는 범위 내에서 한다’ 이렇게 규정이 돼 있고 또 농어촌공사의 농업 생산기반시설이나 용수의 사용허가 지침 제27조제3항 보면 ‘농업용수 공급에 지장이 없도록 계약서에 평년 저수율의 60% 미만일 경우에는 공급을 중단하도록 명시하라’ 이렇게 규정돼 있어요, 생활용수는 제외하고. 이 규정에 위반돼서 이렇게 된 경우가 있는 것 아닌가요? 어떻게 판단하십니까?",
        "회의번호": 49828,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "179",
        "질문자_ISNI": "000000046365321X",
        "answer": "수년 전에 한 번 그런 예가 있었다고 지금 자료를 보고 알았습니다. 최근에는 그런 사례가 없고요. 앞으로 위원님 말씀대로 그런 쪽으로 방향을 설정해서 가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것 좀 문제 있는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 49794,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "중요한 지적이시고요. 지금 말씀하신 대로 전체 고용 목표 비율이 3.2%인데 저희 연구회하고 연구기관 전체로 보면 한 2% 정도 돼 있습니다. 한 1%가 지금 부족한 상태인데요. 우선 1%를 채우지 못하는 기관들에 대해서 집중적으로 우리가 협의해서 좋은 방안을 찾도록 하고 점차적으로 3.2% 목표를 채우도록 노력하겠습니다.  이것을 위해서 지난여름에 장애인고용공단 이사장님하고 저희 기관이 MOU를 체결해서 공동으로 노력하기로 그렇게 서로 약속을 하였고요. 또 연구회 차원에서는 장애인이지만 장애인들이 할 수 있는 연구지원 업무 등등에 대한 적합 직무를 좀 찾아내자, 그리고 대부분의 기관이 지금 세종에 있는데 장애인들이 사는 곳은 대도시에 많기 때문에 거리의 문제를 어떻게 앞으로 극복할 것인가 하는 등등의 방안을 마련해서 특히 젊은 학생들이 인턴부터 좀 더 많이 기회가 주어질 수 있도록 노력하고 점차 범위를 확대하는 쪽으로 그렇게 계획을 세우고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아까 부산청의 세수가 8월 말 기준해서 전기 대비 약 14% 정도 떨어졌습니다. 그래서 4조 이상 떨어졌는데 제가 걱정이 되는 게 이 지역의 경기가 참 어려운데 그런 어려운 사정에 세수가 떨어지니까 그 세수 부족을 채우기 위해서 앞으로 조사 건수가 많이 늘어나지 않겠느냐 이런 우려를 당연히 할 수밖에 없습니다.  부산청의 조사 유형을 보면 지금 정기조사 비율보다도 비정기조사율이 더 높습니다. 그러니까 비정기조사를 한다는 것은 그때그때 상황에 따라서 조사를 하다 보니까 왜 내가 조사를 받아야 되는지 이런 선정에 대한 의혹도 당연히 일게 마련이지 않습니까?  그래서 세수가 부족한 올해부터 해서 특히 내년에는 비정기조사율이 더 높아지지 않겠느냐, 또 고액이나 또는 재산가들에 대한 세무조사가 타깃이 되어서 이루어지지 않겠느냐 이런 우려를 충분히 주민들이 할 수가 있는 거지요.  그래서 우리 지방국세청장님께서는 이 지역의 사정을 본청과도 소통을 잘 하면서 적극적으로 방어를 해 주셔야 되는 겁니다. 고액재산가나 또는 대재산가도 역시 이 지역의 자원이거든요. 윤리적으로 접근할 문제는 아니잖아요, 조세라는 게. 그래서 특별한 소명의식을 가지셔야 된다는 말씀 드리고.  그다음에 조사가 정기조사가 있고 비정기조사가 있는데 어쨌든 조사를 나간다는 것은 나가서 추징 안 하는 경우는 거의 없잖아요, 그렇지요? 일단 나가면 추징을 하게 됩니다. 그래서 가급적 비정기조사를 줄이는 쪽으로 해 줄수록 지역의 자원이 덜 유출이 된다 그 말씀 드리고.  그다음에 조사를 하면 조사기간을 처음에, 당초 조사기간을 통지해서 나가는데 대부분 다 연장이 됩니다. 그러면 조사라는 것은 길면 길수록 더 많은 추징세액이 나오기 마련이지 않습니까?  그래서 조사기간을 연장할 때 우리 직원들이 조사 연장 신청을, 결재가 올라올 때는 특별한 경우 외에는 조사기간 연장을 함부로 승인해 줘서는 안 된다, 가급적 꼭 필요한 경우 외에는 엄격히 단속을 해서 조사기간을 늘리지 않도록 특별한 관심을 부탁드립니다.  그만큼 이 지역이 경제 상황이 좋으면 모르겠는데 좋지 않거든요. 그런 부분을 우리 기관장께서는 꼭 감안을 하셔야 된다 이런 말씀 드리고 한번 의견을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 49838,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회-제2반",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "3485",
        "질문자_ISNI": "000000046365372X",
        "answer": "위원님 지적하신 말씀에 유념을 해서 저희 비정기조사 건을 계속 축소해 나가고 있습니다. 앞으로도 세무조사의 예측성을 높이기 위해서 비정기조사 비중을 계속 축소하고 정기조사 위주로 운영을 하겠습니다.  또한 좀 전에 말씀하신 것처럼 조사기간 연장의 경우에는, 거래가 복잡해지고 다양해지는 측면이 있기는 하지만 납세자 권익의 침해 가능성도 상당히 있기 때문에 그 절차를 엄격하게 해서 납세자보호위원회의 승인 절차를 밟도록 하는 등 철저히 관리해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "말씀드리기 어려워요? 왜냐하면 이거 진상 규명이 되어야 됩니다.  그리고 장 교수 아들하고 박 변호사 아들이 저 사진 보고 저 친구는 조국 딸이 아니다라는 진술까지 다 했다는 것이 법조기자들에게 다 들리는 얘기입니다.  다음 PPT 띄워 봐 주십시오.  그 전에 제가 총장께 질문을 한번 하겠습니다.  지금 과학적이고 객관적인 증거라고 볼 수 없는 증거를……  1분 더 쓰겠습니다.  그리고 중요한 관련자들의 진술 아닙니까? 그 사람들이 가리키는 곳은 한 곳으로 모아지고 있잖아요. 그리고 조국 집 안에 있는 PC 거기에서 왜 제3의 양식인 이 3장의 인턴십 증명서가 나옵니까?  그런데 서울대 공익인권법센터에는 딸과 두 아들의 인턴 했다는 흔적도, 5월 15일 날 참석해서 인턴증명서를 발급했다는 흔적도 전혀 없어요. 특수수사 오래해 왔지 않습니까? 이게 뭘 말하는 겁니까? 누군가가, 조국 집안에서 이 3장의 인턴증명서가 만들어졌다는 것 아닙니까?  왜 압수수색을 안 했지요, 서울대 공익인권법센터나 그 연구실을? 저는 이미 검찰이 증거를 다 확보했기 때문에 안 했다고 봅니다. 그리고 이 컴퓨터 안에 있는 제3의 양식이 한영외고에 제출됐고 그럼으로써 생활기록부에 기재됐다면 이거야말로……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)조국 장관의 집안에서 만들어졌고 그 만들어진 것이 한영외고에 제출됐다는 확실한 증거고 이것보다 더 과학적이고 객관적인 증거가 어디 있겠습니까? 이 점에 대해서 철저히 수사하셔서 제가 모두에 말씀드린 것처럼 국익을 위해서 이 사건의 진상은 규명이 돼야 돼요. 그래야 국민들이 혼란스럽지 않고 차후에라도 이 문제를 둘러싼 국론분열을 막을 수 있는 겁니다.  제가 이따 보충질의 때는 아들 인턴증명서 등과 관련해서 추가로 더 질의를 하겠습니다. 철저하게 수사해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49584,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "위원님 말씀 유념하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "강원 원주의 송기헌입니다.  제 거 하려고 그러다가 또 앞에 하니까 설명할 수밖에 없는데, 총장님이나 여기 부장님들 그리고 뒤에 계시는 검사님들도 지금 패스트트랙을 통해서 올라와 있는 법안 내용을 자세히 살펴보시고 그다음에 이게 어떤가 의견을 제출하셔야 됩니다. 특히 기조부장님 같은 분들은 잘 보시고요.  방금 존경하는 김도읍 간사님께서 공수처의 경우에 대통령이 처장을 마음대로 임명할 수 있다 이렇게 얘기하셨는데 절대 그렇게 못 합니다. 처장추천위원회가 7명인데 그중에 야당이 추천한 사람이 2명입니다. 그런데 7명 중에서 6명이 찬성을 해야지만 추천을 할 수가 있어요. 어떻게 대통령이 마음대로 합니까? 그렇지요? 이건 말이 안 되는 얘기고요.  그리고 한국당에서는 여당일 때도 반대했다는데 저희는 야당일 때부터 계속 주장했습니다. 공수처가 정권 연장의 수단 같으면 왜 우리가 야당일 때 했겠어요? 결국은 공수처와 검찰이 상호 견제를 통해서 중대범죄에 관한 수사를 적정하게 할 수 있다는 판단에서 저희들이 20년 동안 야당일 때든 여당일 때든 일관되게 주장해 온 겁니다. 이것은 총장님이나 뒤에 있는 검사들도 잘 아시지 않겠습니까?  그리고 수사권 조정에 관한 법안 중에서 검찰이 직접수사 할 수 있는 범죄를 인정을 하고 또 거기에 대한 규정을 해 놨어요. 그런데 전체적으로 단 전제가 하나 있는 거예요. 그것도 직접수사 할 수 있는, 지금까지 특수부에서 주로 수사하고 있던 범죄에 관한 수사를 인정을 하지만 수사 자체의 규모는 줄이는 거예요.  그리고 한시적으로, 어느 때까지일지는 모르겠지만 특수부는 남겨 놓는 겁니다. 세 군데 남겨 놓기로 했잖아요. 그쪽에서 줄어드는, 그러니까 줄어드는 특수사건들을 줄어든 특수부가 할 수 있도록 한 겁니다. 이 2개가 왜 양립을 하지 않는다고 얘기하는지 저는 이해할 수가 없어요.  총장님, 어떠세요? 법안 내용을 살펴보셨나요?",
        "회의번호": 49584,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "7485",
        "질문자_ISNI": "0000000463653631",
        "answer": "아무래도 특수부가 이런 경제범죄나 공직 부패에 대해서 굉장히 특화되어 있는 조직인 게 맞기 때문에 그것을 줄인다고 하면 경제ㆍ금융범죄와 공직 비리에 대한 대응 역량이 좀 줄지 않겠나 하는 우려는 있을 수 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 전문가, 부경대학교하고 경남대학교에서 전문가들이 파악한 논문 쓴 것을 보니까 서울시가 벌써, 2016년이니까 꽤 됐지요. 그때 서울시 대중교통 이용 수가 하루에 한 1400만 가까이 됩니다. 그중 지하철이 59.3%예요. 지금은 60%도 넘을 거예요.   그래서 이게 미세먼지 말씀드리려고 그러는 건데요. 이제는 여기에 대해서 집중을 하셔야 되지 않을까요?   제가 보니까 철도 레일 마모로 인해 가지고 중금속하고 분진이 엄청 나와서 공기오염이 심각해요. 그런데 스크린도어를 설치해서 바람, 철도풍이라고 그러나요, 철도가 몰고 오는 것? 그것을 좍 몰고 오지 않습니까? 전 구간이 다 하나로 통일돼 있잖아요. 스크린도어가 막아 주는데 거꾸로 막아서, 자연풍을 따라가야 되는데 오히려 못 가고 그냥 거기 갇혀 있는 거예요, 그 공기가. 철이 가장 많다 그러거든요, 이게 발암성이 제일 많은 건데. 이제는 전면적으로 서울시뿐만 아니라 타 지방자치단체도 철도가 있는 데는 마찬가지일 텐데 이것 대책을 세워야 된다고 보고요.   그다음에 환기구를 보면 환기구가 다 그냥 위에 나와 있어요, 도로에. 그것 많이 보셨지요? 환기구가 도로에 나와 있어 가지고 새 공기가 들어가야 되는데 거꾸로 차량에서 나오는 공기가, 새로 거기서 걸러서 내보내면 뭐 합니까? 들어가는 것은 다시 각종 차량이나 저공에 있는 그런 것들이 수없이 많이 들어가요.   그래서 저는 이것도, 다 연구를 하셨겠지만 환기구 통을 좀 높은 데로, 높으면 지상 쪽에서 좀 올라가면 거기는 공기가 아무래도 낫지 않습니까? 그것 어떻게 생각하세요? 그런 대책 등등 굉장히 많은 아이디어가 있을 텐데 그것은 생각을 해 보셨어요?",
        "회의번호": 49527,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월17일(목)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "함진규 위원님 좋은 제안 해 주셨고, 저희들이 안 그래도 내년에는 미세먼지 중에 특별히 지하철의 경우는 집중해서 시민들이 정말 깨끗한 공기를 마시고 다니실 수 있도록 할 예정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "남북교류협력지원협회 회장님, 어저께 제가 민주평통 이승환 사무처장의 남북교류협력지원협회장 시절에 방북 후 귀국하는 과정에서 유엔 제재 위반 품목인 만수대창작사 그림을 반입하려다가 적발된 사건에 대해서 지적을 했습니다. 이 사실 알고 계시지요?",
        "회의번호": 49744,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7602",
        "질문자_ISNI": "0000000047298255",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난번에 존경하는, 지금 법무부장관으로 물망에 오르시는 전해철 위원께서 대기업뿐만 아니라 중견기업의 일감몰아주기, 부당거래의 폐해가 굉장히 크다라고 질문했을 때 위원장님께서 그렇다고 시인을 하셨거든요.  이수만 씨에게는 SM 매출액, 라이크기획의 인세 이런 것들이 중요한데요 주주에게는 SM의 이익과 배당이 중요합니다. 18.7%밖에 갖지 않고서 이런 행위를 해 오셨는데, 매출액이요 2010년 968억이었는데 2018년에 6122억으로 6배나 올랐습니다. 그럼에도 이익은 차이가 없어요. 그 이유를 보니까 수익이 발생되면 본인이 취향으로 생각하는 핵심 사업인 음악, 광고가 아니라 음식점, 와이너리, 리조트 이런 데다가 투자를 하고 다 적자를 봤습니다. 그런 것으로 주주 가치가 훼손됐어요. 회사 이익은 본인의 취향으로 갖다 쓰고 또 나머지 이익은 유령회사인 본인의 이익으로 갖다 쓰는, 양쪽에서 다 빼먹는 구조입니다. 또 YG, JYP 이런 데는요 이익이 발생하면 주주 배당을 했는데 여기는 주주 배당을 지금까지 한 번도 한 적이 없어요. 등기임원도 아닌 개인 이수만에게 SM 자산이 유출되는 겁니다. 주주들은 이것을 부당지원이라고 주장합니다. 공정거래법 제23조 1항 7호를 보면 이게 부당지원행위라고 저희는 보는데 위원장님 해석이 필요합니다. 그렇게 보세요?",
        "회의번호": 49490,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "6072",
        "질문자_ISNI": "0000000463650406",
        "answer": "사실은 SM하고 라이크기획에 어떤 거래가 있었는지 어떤 계약이 있었는지를 먼저 검토를 하고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오전 마지막 질의가 되겠네요.   더불어민주당 간사를 맡고 있는 대전 유성갑 출신 조승래입니다.   오늘도 자사고 폐지 또 학종의 공정성 문제 등 관련해서 교육의 공정성 측면에 대한 얘기들이 많이 있습니다. 실제로 우리가 학종에 대한 문제 제기는 많이 있어 왔습니다. 그리고 그것을 어떻게 개선할 것인가에 대한 논의도 있어 왔고 또 실제로 많이 개선됐고요. 그런 측면에서 제가 오늘 오신 교육감님 세 분에게 학종에 대한 평가를 사전에 여쭤봤어요. 그 자료를 곧 띄울 텐데요.     (영상자료를 보며)  서울시교육감께서는 이렇게 말씀하셨습니다.   ‘학교교육 정상화에 많은 기여를 했다. 그러나 공평성과 공정성에 대한 문제 제기가 있어서 이러한 제안을 한다’, 그러면서 ‘비교과영역을 단순 폐지하기보다는 전인적 성장기록으로 전환하자. 그리고 공정성을 높이기 위해서 학생부종합전형 공론화위원회를 운영하자. 그리고 고등학교, 대학교 협력체계에 의한 대입전형위원회를 만들자. 그리고 공공입학사정관제를 운영하자’ 등등 이렇게 제안을 해 주셨고요.   경기도교육감께서는 마찬가지로 ‘학생부종합전형은 정상적인 교육과정 운영에 도움을 주고 있는 전형이다. 그러나 이러저러한 평가가 있다’ 이 정도 의견을 주셨고요. 인천도 마찬가지로 하셨고 ‘2015교육과정과 고교학점제 취지에 적합한 대입전형이다’ 이렇게 의견을 주셨습니다.   그러니까 결국 학종에 대한 문제는 두 가지 면에서 발생하는 것 아니겠습니까? 첫 번째로는 기재 과정에서 발생하는 문제 아닙니까, 학교에서? 그 과정에서 우리가 의심하는 것처럼 소위 금수저, 특권ㆍ특혜, 아빠찬스, 엄마찬스 심지어는 뭐 삼촌찬스까지 온다고 하는데 그런 기재 과정에서 발생한 문제가 하나 있을 것이고요.  두 번째로는 대학이 그 전형자료를 가지고 평가할 때 발생하는 문제가 있을 겁니다. 그렇지 않습니까? 공정성과 투명성 문제는 결국 이 두 가지 영역에서 발생하는데 그런 측면에서 서울시교육감께서 조금 전에 의견 주신, 이건 조금 더 구체적인 의견입니다. 공정성 강화를 위해서, 관련해서 조금 더 구체적인 말씀이 계시면 소개를 해 주십시오.",
        "회의번호": 49567,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "저는 조금 고민이 있습니다. 그러니까 학부모님들은 학종이 불투명하다고 그래서 가능하면 서류를 간소화해 달라고 그러고요. 또 일반고 입장에서 보면 이것이 그래도 고교교육 정상화에 기여한다는 입장에서 예를 들면 자소서가 폐지된다 또 자동봉진이 폐지된다 그러면, 예를 들면 동아리 활동이라든가 봉사활동이 폐지되면 그것에 따른 고교교육이 또 과거로 돌아갈 수 있다 이런 문제가 있는 것 같습니다.   그래서 저는 어쨌든 적절한 균형 지점을 찾는 방향에서 학부모님들의 학종에 대한 불신을 완화하기 위한 노력을 하는 건 저는 정당하다는 생각이 들고요. 저 과정에서 중요한 게 저는 개인적으로는 공공입학사정관제를 도입하면, 아까 말씀하신 대로 두 번째, 대학에서 학종을 운영하는 데 따른 문제점……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 남북 교류협력에 대해서 사실은 북핵 위기 이후에 국제 제재를 하면서 이것이 인도적 위기로, 그러니까 목표는 핵을 내려놓게 하는 것이 목표인데 거꾸로 가장 그 사회의 취약계층인 여성, 어린이, 아동에게 굉장히 심각한 인도적 위기를 발생시키고 있기 때문에 좀 더 적극적으로 임해 주시라는 것을 말씀드리고 싶고 나중에 제가 실태조사를 한 것을 한번 드리도록 하겠습니다.  작년의 남북 경협 관련 설문조사에서 한국 기업 열 곳 중에 일곱 곳이 제재가 풀리면 북한에 투자하겠다 이렇게 의사를 밝혔습니다. 문제는 이들 기업이 경협사업을 하게 된다면 북한의 대남 창구인 민경련을 상대해야 하는 것인데요.   북한은 단일 대남 기구를 두고 있지만 우리 기업들은 각자도생하면서 지금까지 개인기로 사업을 진행해 왔습니다. 그러다 보니까 증명서 발급을 위해서 높은 수수료를 요구하거나 거래 담보금을 요구하는 등 불공정 사례가 발생하기도 했습니다.  그래서 원스톱 서비스가 잘 안착이 되어야 하는 것인데요. 제재 면제를 위한 행정업무 지원, 신규 대북 사업자를 위한 컨설팅, 궁극적으로 민경련을 상대하며 우리 기업의 편의성을 높여 줄 수 있는 시스템이 만들어져야 할 것입니다.  그런데 아직 협회는 사전 준비를 제대로 못 하는 것 같습니다. 원스톱 서비스를 위해서 남북 경협, 인도 지원, 사회ㆍ문화 교류협력 일반으로 상담 분야를 확대했지만 상담 인력이 이전과 동일하게 4명에 그치고 있습니다. 아무리 조직을 재배치한다 하더라도 4명 가지고 조직 재배치가 무슨 의미가 있겠습니까? 현 체계에서 원스톱 서비스가 제대로 발전할 수 있을지 상당히 의문이 듭니다. 그래서 사회ㆍ문화 분야는 협회에서는 한 번도 지원한 적 없는 분야라서 전문성을 보완해야 한다 하는 것이 제 생각입니다.   협회가 대북 교류 플랫폼으로서 충분한 역량을 갖추었을 때 남북 교류협력 사업이 정상 궤도에 올라설 수 있는 것이겠지요. 단순히 행정업무 대행이 아니라 민간과 북한을 잇는 가교로서 원스톱 서비스에 대한 중장기적인 계획을 수립하셔야 되겠습니다.  협회는 상담, 컨설팅, 행정 간소화 등의 내용을 담아서 로드맵을 작성하고 본 위원에게 보고해 주실 것을 말씀드립니다.",
        "회의번호": 49744,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "6432",
        "질문자_ISNI": "0000000463259802",
        "answer": "예, 알겠습니다, 위원님. 감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "해외 발병국의 사례를 보면 아프리카돼지열병 전염 경로는 주로 오염된 축산물의 유입 아니면 감염된 야생멧돼지에 의해서 발생되는 것이 대부분이거든요.  그런데 국내 발병 지역을 보면 공항이나 항만에서도 떨어져 있고 농장주나 근로자의 해외여행 이런 부분들도 없었던 것으로 조사되기 때문에 오염 축산물 반입에 의한 것은 아니다, 결국 감염 야생멧돼지에 의한 확산으로 추정된다고 대부분의 전문가들이 생각을 하는데 이건 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49520,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7426",
        "질문자_ISNI": "0000000463653762",
        "answer": "두 번째, 멧돼지와 관련해서 유럽에서는 주로 멧돼지로 직접 전파가 된 것은 사실입니다. 그런데 유럽이나 중국 같은 경우에는 주로 백야드(backyard) 형태로 기르는 것이고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다.  다음에 상조회사 폐업해 가지고 피해자들 속출하는 것, 제가 전임 위원장한테 공정위가 국회 입법할 때 반드시 대책 마련해서 3년 6개월 동안 처리하라고 했는데 하지 않았다, 본인들 공정위의 부작위 때문에 혼란이 벌어졌다, 인정을 했어요. 아마 관계자한테 물어보시면 아실 거예요.  그래서 그때 전임 공정위원장하고 피해받은 분들…… 지금 공정위가 ‘내상조 그대로’ 서비스로 전부 다 승계하신다고 얘기를 하셨는데 전혀 현실화되고 있지 않아요. 그래서 어떻게 하자고 그랬냐면 공정위가 지금 가지고 있는 하위 기관에 콜센터가 많으니 콜센터에서 전부 전수조사해서 안내하라, 그것을 하신다고 하셨었거든요. 그런데 지금 안 되고 있더라고요. 왜 그러냐 하니까 그냥 은행들한테 다시 맡긴 거예요, 상조회사가 위임한 은행들한테. 그러니 자기 일처럼 안 하지요. 그러니까 피해자가 구제받을 수 있는 방안이 있는지조차도 모르고 있으면서 지금 피해를 당하고 있거든요. 지금 이런 분들이 30여만 명에 달합니다. 알고 계시나요?",
        "회의번호": 49490,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "1123",
        "질문자_ISNI": "0000000463657464",
        "answer": "저희가 문제가 있어서 폐업하는 상조회사들에 대한 피해자의 구제 정책을 한 것은 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 현재 대체노선을―일본 노선―개발하겠다고 했는데 부산 김해 같은 경우에는 대체노선을 개발하기 위해서는 커퓨 타임 조정이 가장 필요하다고 생각됩니다.   지금 현재 가장 슬롯 포화율이 높은 곳이 김해공항인데 현재 커퓨 타임으로 인해서 김해공항에서는 더 이상의 노선 유치가 사실상 불가능합니다. 그래서 노선 마케팅 지원이나 인센티브 정책을 시행하기 위해서는 선제적으로 비행기가 원하는 시간 내에 운항될 수 있도록 여건을 마련해야 된다고 봅니다.   그래서 주민들과 합의가 좀 어렵다면 현재의 특성을 감안해 가지고 특정 시기나 시간대, 특정 요일에 한해서라도 한시적으로 검토해 주실 것을 요청합니다.",
        "회의번호": 49728,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7578",
        "질문자_ISNI": "0000000463651628",
        "answer": "알겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시정이 됐으면 다행이고요. 아무튼 이런 것들을 잘 점검해 줬으면 좋겠고.  그다음에 KOICA 이미경 이사장님, 신북방정책 국가에 대한 ODA가 신남방정책에 비해서 너무 적어요. 신북방정책 국가 예산은 각 국가당 47억 원인데 신남방정책 국가 예산은 186억 원으로 4배 차이가 나고 있어요. 물론 우리가 신남방 분야가 무역액이 더 많습니다. 베트남, 인도네시아, 인도가 훨씬 크고 사실 러시아는 아직 한 200억 달러 수준이기 때문에 취약하지만 취약한 국가일수록 오히려 사전 투자가 더 필요한 분야가 아니겠습니까? 그래서 이것을 좀 배려를 했으면 좋겠고요.   타지키스탄은 KOICA 사무소 설치를 강력히 저한테도 요청을 하는데 어떻게 검토가 되고 있습니까?",
        "회의번호": 49744,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7488",
        "질문자_ISNI": "0000000114322578",
        "answer": "우선 타지키스탄에 대해서는 예산 문제로 그동안 계속해서 늦춰져 오고 있습니다. 위원님들께서도 좀 도와주시면 저희 KOICA는 열심히 하겠다는 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다루어져야 되는 것 아니에요? 아까도 얘기했듯이 화웨이 장비 쓰는 것 관련해서 미국과 청와대 입장이 달라요. 다르면 국토안보부하고 과기부가 이런 문제 MOU 체결하고, 그러면 이 MOU가 아니라 하더라도 화웨이 장비의 보안 문제를 과기부가 중심이 돼서 다뤄야 되는 것 아니냐라는 지적을 합니다.     (영상자료를 보며)  그다음에 PPT 한번 띄워 보세요.   앞서 제가 국감 때 지적을 했는데 화웨이 레노버 중국산 장비를 쓰는 국가기관이 이렇게 많아요. 기관에서 다루는 장비 중에, 자료를 보면 중국에 유출될 경우에 국익에 심각하게 위협이 될 만한 자료들이 많이 있다. ETRI의 기상위성 모뎀 및 관측 자료, 기상청의 항공기상 데이터 등등 해서 외국 위성 자료까지. 이런데 국가정보원의 국가 정보보안 지침상 보안 적합성 검사를 아예 받지 않은 데가 다섯 군데나 있어요. 과기부의 직속기관인 ETRI, 질병관리본부, 문화재청, 고용노동부 등등 이렇게 있어서 지난번에 민 차관 이것 확인해 보겠다고 하더니 결국 답이라고 한 게 ‘국정원에서 이런 공공부문을 수행하기 때문에 과기부는 공공부문에 대해서는 관여하지 않는다’. 아니, 정부부처인 과기부가 공공부문에 관여하지 않으면 이게 이렇게……   이런 것 아니에요? 정보보안과 보호의 주무부처가 과기부 아닙니까? 장관, 그렇습니까, 아닙니까?",
        "회의번호": 49503,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "공공부문은 제가 알기로는 국정원으로 알고 있긴 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김영호 위원님, 따뜻한 질의 고맙습니다.    지사님이 시장 시절에 제가 보궐선거를 하러 성남에 갔다가 그때 발달장애인 학부모들을 만났어요. 그 어머니가 정말 일대일 특수교사가 없어서 아이가 크면 클수록 감당이 안 된다고 눈물로 호소했거든요. 그러고 나서 두 달 뒤에 그분이 세상을 떴습니다. 스스로, 너무 힘들어서요. 그러고 나서 이후에 제가 정말 보건복지위에 있으면서 발달장애인에 대한 질의를 한 번도 빠뜨리지 않고 계속하고 있거든요.   우리 지사님께서 이런 복지에 관심이 많으시니까 경기도만이라도 발달장애인에게 일대일로 특수교사를 붙이는 거기에 예산을 좀 할애할 수 있으면 좋겠다는 생각인데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49748,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "나중에 혹시 교육청 국정감사를 하시게 되면, 발달장애인은 미성년 시기 이때가 문제여서 대개는 학교 문제에 많이 가깝습니다. 그래서 저희가 쉽게 얘기하기 좀 어려운데요.   발달장애인 부모님들이 실제로 보조교사 활동을 할 수 있게 해 달라고 하는 부모님들의 요구 사항이 상당히 많으세요. 전문적 교육을 받을 수 있는 기회, 서로 상조 활동을 할 수 있는 기회를 만들어 달라고 하는데 그런 점들을 포함해서 저희가 각별히 챙겨 보도록 하겠습니다.  그런데 일대일로 할 수 있을지 그것은 지금 말씀드리기 좀 어려운……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 오히려 그걸 갖다가, 거중조정을 잘해 보라고 그랬더니 오히려 악화가 되고 있다 이거야, 지금. 그러면 그것…… 산자부장관이 시원찮아. 아니, 그것 뭔가를 매듭짓고 그런 것은 단호하게 대처를 해야지.  아니, 우리나라 기업들이 해외에 나가서 서로 간에 싸움하고 말이지 소송하고 그것을 갖다가 그렇게 방치하면 됩니까? 이번 것도 마찬가지예요. 매몰비용도 마찬가지라고.  아니, 두산중공업하고 한수원하고 싸우면 누가 이기겠어요? 그거야 한수원이 이기겠지, 정부 권력을 가지고 있으니까. 그렇지만 산자부장관 입장에서는 그러한 것을 민간기업에 피해가 안 가도록 말이지요 잘 해야 될 것 같습니다.",
        "회의번호": 49589,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "4771",
        "질문자_ISNI": "0000000463656795",
        "answer": "말씀 주신 것처럼 2건 다 우리 사업자들에 관한 문제들입니다. 정부에서 절대로 거기에 관심 없지 않고요, 관심을 많이 갖고 보고 있습니다. 어떤 시점에 또 어떤 역할을 하는 것이 과연 올바른, 아니면 또 우리 국민 전체적, 국가 전체적으로 좋은 결론이 날 수 있는지 찾아보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  꽤 많아요. 저희가 전국 17개 시ㆍ도교육청이 자료를 제출해서 받았는데 지난 3년간 학교 시설공사비 미지급금이 182건입니다. 그래서 이걸로 인해서 개교가 늦춰지는 경우도 있고요. 그래서 인근 학교에 재배정 받는 경우도 있고 이렇거든요.   한 예를 들어볼게요. 저희 지역에 있는 사례인데요, 이게 많은 사례 중의 하나입니다. 건설회사 A가 중학교 체육관 건설공사를 수주했는데요, 해당 지역의 소규모 건설업체 B, C, D한테 하청을 줍니다. 그런데 B, C, D는 하청을 성실하게 이행하지요, 이게 관급공사니까요. 그런데 교육청으로 건설회사 A에게 세금 미납, 타 공사 체불금 이런 것이 있다며 채권 압류가 들어옵니다. 그래서 B, C, D가 아예 공사비를 전혀 못 받아요.   그러니까 세금 미납 건이 있는지 없는지 이런 것들은 미리미리 살펴보면 다 알 수 있는 것 아닙니까, 그렇지요? 그런데 이런 사례가 이렇게 많다는 거예요. 그런데 이게 단순히 교육부에 맡겨 놔서 될 것이냐, 저는 그렇게 생각하지 않습니다. 이 문제는 조달청, 국토부, 공정위 이런 데들이 함께 모여서 근본적인 것을 해결해야 된다고 생각하거든요. 실장님 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49490,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7520",
        "질문자_ISNI": "0000000463649915",
        "answer": "저희는 공공 공사, 특히 시설공사비 같은 경우는 가급적 공사 대금도 선지급도 좀 하고 실제로 도움이 되도록 하는 것을 기본으로 하고 있는데 보니까 하청, 재하청 과정이나 이런 부분이 있다는 것은……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본청 지시에 의해서 하는 것으로 알고 있는데 이것은 정말 잘못됐다고 저는 생각합니다. 왜냐하면 경무관 서장제를 도입하면서 치안 수요가 많은 것도 아니고 지방자치단체 큰 데, 경찰서가 두세 개 있는 데, 그중에 조금 더 치안 수요가 있는 데를 중심지 경찰서로 해 가지고 거기를 경무관 서장제로 하겠다고 이렇게 경무관 티오를 따기 위해서 시행을 했는데 막상 중심지 경찰서하고 일반 경찰서하고 차이가 뭐냐고 이렇게 비난을 하니까 그 비난을 모면하기 위해서 여기에다가 업무를 통합했는데 이것 완전 고객 중심이 아니고 경찰 중심으로 일 처리를 한 거예요. 중심지 경찰서가 아닌 일반 경찰서에 소속된 주민 입장에서는 교통시설ㆍ횡단보도 하나, 신호등 하나 불편해도 그리로 멀리까지 찾아가야 되고 또 중심지 경찰서는 자기 중심지 경찰서 중심으로 업무를 처리할 수밖에 없단 말입니다, 지역 사정에도 아무래도 좀 어둡고.  이렇게 하는 것은 고객 중심으로 경찰력을 운영하고 경찰 정책을 펴는 것하고는 전혀 잘못된 방향으로 가고 있는 겁니다. 이것은 저도 본청에 이야기할 테니까 지방청에서도 이런 문제는 건의를 해 주시고요.  남부청하고 북부청 공히 다 잘하고 계신데 두 분 다 훌륭한 지휘관이라서 치안은 정말 책임 있게 잘하실 걸로 제가 믿습니다.  다만 범죄 지표 중에 보이스피싱 범죄가 북부청도 늘어나고 남부청도 계속 늘어나는데, 특히 남부청이 많이 늘어났어요. 이것 왜 이렇게 많이 늘어나는지 원인 분석이 됐나요?",
        "회의번호": 49746,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7531",
        "질문자_ISNI": "0000000463650270",
        "answer": "지금 4대 범죄도 조금 늘어났듯이 저희가 인구도 많고 또 범죄 환경이 많기 때문에 보이스피싱도 늘어났다고 이렇게 판단하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그게 총 5700건 했는데…… 관리 실태 조사해서 부실ㆍ불법 행위가 5700여 건이 나왔어요. 원상복구는 3875건.  그런데 물론 행정집행, 법체계도 좀 미비된 게 있고 국고보조도 미비돼서 그런지 되게 한계에 부딪혀 있는 것 같아요.   이것 어떤 식으로 해 나가야 될지 대책을 갖고 계세요?",
        "회의번호": 49748,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "이게 사실 아주 오래된 일종의 생활 적폐라고 할 수가 있는데 그린벨트 훼손에 대해서는 당연히 위반하면 엄정하게 처벌하고 또 원상복구하는 게 맞습니다.  그런데 각 시군의 상황을 잘 보셨겠지만 일부는 아예 이행강제금도 부과하지 않고 또 그린벨트 훼손에 대해서 행정대집행의 근거가 분명하지 않아서 실제로 실력에 의한 원상복구가 좀 어려운 상황에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정책적이나 행정적으로 필요한 것이 무엇인지, 아무래도 전문가시니까 본부장님 의견을 듣고 싶어서 나오시라고 그랬어요. 말씀해 보세요. 충분히 말씀하셔도 됩니다.",
        "회의번호": 49728,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "위원님이 말씀하신 대로 불법 드론에 대한 문제가 심각합니다. 그런데 지금 불법 드론을 원격적으로 차단하기 위해서는 현행법하고 배치되는 사항들이 있습니다. 말씀하신 대로 아까 주파수 교란도 현행법에 문제가 되는 것이고요.   드론에 가장 확실한 방법은 드론에 어떤 탐지체나 통신모드를 장착하면 드론의 비행경로를 정확하게 확인할 수가 있지 않습니까? 그런데 그것도 법적인 개선을 통해서 모든 드론에 의무적으로 통신장비를 장착하는 그런 부분들이 제도적으로 변경이 되어야 되고 해서 그런 부분들이 제도적으로 받침이 되고 나면 점진적인 실증을 통해 가지고 실제로 탐지율을 높이는 그런 단계로 발전이 되어야 될 것이라고 판단하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 세 번째로 전두환 씨 연희동 자택에 대한 공매절차가 진행되다가 사실 법원이 이례적으로 이것을 인용하면서 지금 공매가 중단되어 있어요. 그런데 그 자택은 전두환 씨 본인이 기자회견 하면서 국가에 헌납하겠다고 공언했던 사항이에요. 그러니까 결국 해 놓고 나서 이순자 씨가 다시 이의신청을 해 가지고 결국은 약간 이중적 태도를 보인 것인데……  이 문제만큼은 하여간 정부 차원에서 끝까지 추적하고 찾아내야 한다. 예를 들어서 이것을 캠코에만 맡겨놔서 될 일이 아니고 정부 차원에서 이 부분을 챙겨 보기를 요청합니다.    (유동수 간사, 민병두 위원장과 사회교대)  어제 국감에서 제가 총리실 소속인 경인사연구회의 협동연구과제의 문제점에 대해서 지적을 했어요. 2005년 출범 당시 10억 예산으로 3개 과제 메가프로젝트를 수행했는데 지금 금년도 보면 86억 예산에 51개 과제인데 대규모 복합연구는 눈에 띄지 않고 대부분 단독 연구기관이 수행 가능한 소규모 연구가 대부분이에요. 그 지적을 했더니 이사장께서는 ‘주로 정부 부처의 즉시 대응 현안과제나 소득주도성장특위나 신남방정책특위 등 특별위원회의 단기 의뢰 과제가 대부분이었다’ 이렇게 답변을 했는데 그런 해명을 듣고 제가 특정 개인적 관심사항에 대한 연구과제는 아닌 것으로는 이해가 됐습니다.  다만 이런 과제는 해당 정부 부처나 해당 특별위원회에 예산을 편성해서 관련 연구원이나 아니면 민간 연구기관이 용역을 통해서 수행하는 것이 타당하지 그것을 연구회가 수행하도록 하는 것은 연구회의 기능을 심각하게 왜곡하는 것이다. 연구회는 청년들에게 꿈을 꿀 수 있게 하는 대한민국의 미래 설계라거나 뻔히 예측되는데도 불구하고 지금 계속 수건돌리기 하고 있는, 예를 들어서 학령인구 감소에 따르는 각급 학교의 구조조정 문제라거나 또 저출산ㆍ노령화에 따르는 중장기 대책 등 이런 메가프로젝트를 해야 하는 것이 최대의 싱크탱크가 담당해야 할 일이지 각 정부 부처에서 그냥 단기과제로……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)해 가지고 삼사천만 원짜리 연구과제를 연구회가 맡는 것은 지극히 부적절하다는 말이지요. 이 문제는 국무조정실 소관이기 때문에 국무조정실에서 바로 구조조정을 하도록, 연구비를 삭감하라 그런 것이 초점이 아니라 연구회의 기능이 왜곡되어 있기 때문에 연구회의 기능을 정말 우리가 반드시 해야 할 과제인데도 못 하고 있는 중장기 메가프로젝트에 핵심 역량을 쏟도록 구조조정해야 한다는 이야기입니다. 그렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 49490,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "예, 경인사연 이사장님도 여기 나와 계십니다마는 협동연구의 근본적인 취지, 위원님께서 말씀하시는 그게 이루어질 수 있도록 협조를 잘 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일단 대책 말씀드리기 전에, 원장께서는 잘 아시지만 이게 개시 이후의 조정 성립률이 0%일 때 신청하는 분들이 당하는 손해 또 거기로 인한 피해를 말씀드리면, 예를 들면 라돈침대 같은 경우에는 약 6000여 분은 분쟁조정에 참여하고 4700여 분은 소송을 했단 말이지요. 그러나 소송하는 분들은 잘하는데 분쟁조정 신청을 하는 분들은 가다가 전혀 성립이 안 되니까 다시 소송을 하는 등 굉장히 크게, 저는 아무튼 피해를 본다고 생각하고요.   항공사에 대한 여러 가지 피해에 대해서 신청을 할 때 가액 자체가 20만 원 미만이니까 조정이 성립되지 않아 버리면 소송을 해야 될 때 그 개인들에게 현실적인 대안을 찾기 어려운 이런 부분들이 있어서, 방금 얼핏 이야기를 하셨습니다마는 이것에 대해서 좀 더 제도적 대안이 필요하다고 생각하는데 일단 지금 말씀하신 것은 소송 지원을 좀 활성화하겠다…… 어떻게 하시겠다는 거예요?",
        "회의번호": 49490,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7593",
        "질문자_ISNI": "0000000463260619",
        "answer": "지금은 일반인 같은 경우는, 그러니까 취약계층이 아닌 경우에는 3000만 원 미만인 경우에는 할 수 없거든요. 그런데 이번에 저희가 금융ㆍ의료, 특수 분야는 3000만 원 이상도 할 수 있게 했고요, 앞으로는 좀 더 이 분야를 건축ㆍ농업 이런 쪽으로 확대할 예정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 농협 사업구조 개편과 관련된 건데요, 2012년부터 관련 사업을 실시를 해 오고 있습니다. 그래서 세부 이행계획도 마련하고 점검을 하고 있습니다.  그런데 제가 2018회계연도 농식품부의 성과보고서를 분석을 해 봤습니다. 화면 한번 보시면 사업 구조개편 성과지표 달성입니다. 달성률이 15년에 88.7%, 18년에 79.6%, 감소 현상이 쭉 나타나고 있는 것이지요.  그런데 문제는 조합의 중앙회 계통출하액만 반영을 하고 있는 겁니다. 측정 기준 자체가 문제가 있다는 겁니다. 조합원들이 해당 단위조합에 계통출하하는 것은 빠져 있는 거고요 농협중앙회 지역본부가, 단위조합이 지역본부에 계통출하하면 이것은 100% 다 잡는 거예요. 그러니까 계통출하율이 높아질 수밖에 없는 거지요.  그러면 실제 조합원들이 단위조합에 계통출하를 하고 있나 하는 데이터를 보면 2014년 기준 조합원들 73.4%가 경제사업을 이용하지 않는다고 조사됐고요. 또 2018년도에는 73.6%가 경제사업을 이용하지 않는 것으로 조사가 된 겁니다. 즉 계통사업이 안 이루어지고 있는 거지요.  그러면 실제적으로 우리가 이 판매사업을 확대하기 위해서, 경제사업을 확대하기 위해서 막대한 예산을 쏟아 부으면서 사업구조 개편을 했는데 오히려 거꾸로 가고 있다는 거예요. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49520,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7511",
        "질문자_ISNI": "0000000463653746",
        "answer": "일선 조합과 조합원 관계에서 약정출하하는 것들이 부족한 것 저희들도 알고 있습니다. 조합원과 지역조합, 중앙회의 일관된 계통출하가 이루어져야 되는데 그런 부분에 대해서 다시 또 저희들이 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "먼저 증인 불출석 관련 의사진행발언을 좀 하겠습니다.  혐한 방송을 일삼는 DHC의 한국지사 김무전 대표를 증인 신청했지만 증인은 오늘 출석하지 않았습니다.  증인의 출국 시점 등을 볼 때 국정감사 증인을 피하기 위해 의도적으로 일본 출장을 간 것으로 파악됩니다.  김무전 증인은 혐한 방송에 대한 국민적 분노를 생각할 때 도망이 능사가 아니라는 점을 깨달아야 합니다.  정무위 차원의 증인에 대한 강력한 처벌을 요구합니다.  질의하겠습니다.  DHC가 어떤 방송을 하는지 영상 하나 보시지요.    (영상자료 상영)  방송이 소리가 안 나는데 9월 30일 자 방송인데요, 8월 초 처음 알려진 이후 방송 중단 요청이 강력히 있었음에도 불구하고 아직도 계속되고 있습니다. 방송 내용인즉슨 동아시아 역사의 가해자가 일본이 아니라 한국이라는 식의 망언과 역사 왜곡을 하고 있습니다.  이들이 하다하다 어떤 조작까지 하느냐, 영상을 하나 더 보겠습니다.    (영상자료 상영)  같은 날 방송된 내용인데요 문재인 대통령에게 ‘문 씨’ 운운하고 대통령을 적으로 규정하면서 조롱하고 있습니다.  국무조정실장님 무슨 생각이 듭니까?",
        "회의번호": 49490,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "5664",
        "질문자_ISNI": "0000000463654124",
        "answer": "정말 어처구니없는 내용입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 성공을 해야 저희가 지향하는 정말로 유통단계 줄여서 농가는 좀 더 많은 가격을, 국민은 더 낮은 가격으로 이렇게 하자는 세 가지 방법 중에……   한번 다음 장 보세요.   이게 벌써 세 번째 등장하는……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그림입니다. 네덜란드, 최첨단 이미지 하고 있어요. 그다음에 벨기에에서도 실제로 벨로타라는 곳에서 이미지경매를 하고 있습니다. 무려 벨기에는 조합원 1500명이 연간 5000억의 매출을 한다는 거예요.   대한민국 농협이 이렇게 변해야 되고, aT가 이렇게 변해야 되고 그래서 농민들은 고추가 됐든 파가 됐든, 큰 농업을 하든 작게 하든 로컬푸드로, 하나로마트로, 대형마트로 또 남는 게 있으면 이렇게 경매를 통해서 직배송하게 하는 것, 이것 장관님이 반드시 하셔야 되는데 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 49520,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "최선을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다 받을 수 있을지 모르겠습니다.  서울교육감님, 지난번 교육청 국감 때 제가 대통령 외손자가 신고한 외국의 학교에 재학 중인지 여부 확인해 달라고 하니까 확인해 주시겠다고 하고 그러고 나서 답변 온 것을 보면 이것을 왜 해야 되느냐, 이렇게 답변이 와 있습니다. 그런데 왜 해야 되는지 제가 말씀을 드리고 자료제출을 다시 요청드립니다.  이 의무교육이 면제된 케이스 아닙니까, 해외에 나간다고 해서? 그런데 실제로 그 학교에 저희들이 확인하니까 학교에 지금 재학하고 있지 않다고 답변을 하니 저희들로서도 의무교육이, 고교까지도 지금 무상교육 하자는 판에 의무교육을 이렇게 소홀하게 할 수 있는 게 아니지 않습니까? 그래서 이 내용에 대해서 확인을 해 달라고 말씀을 드린 겁니다. 그래서 그 학교에 재학 중인지 여부 확인하면, 전화해 보거나 하면 확인 가능한 것을 왜 이것을 확인을 안 해 주십니까?  두 번째는 국내 재취학 여부 확인해 달라고 말씀을 드렸는데요. 여기 사생활 침해 가능성이라든가 이런 여러 가지……",
        "회의번호": 49494,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7370",
        "질문자_ISNI": "0000000463650836",
        "answer": "그것은 NEIS 체계상 확인 불가능하다고 제가 보고를 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "철도망이 부족하기 때문에 경기도 대부분은 광역버스에 의존하고 있지 않습니까? 또한 참 참담하지만 경기도 31개 시군의 평균 재정자립도가 36%에 불과합니다. 이런 상황에서 지방비 70% 부담하라고 하니까 벌써 기초단체 시군들이 이것 어떻게 하냐, 도저히 이것은 감당이 안 된다라고 오히려 준공영제 하면 있던 노선조차도 반납을 해야 될 지경이다, 새로 신규는 어불성설, 언감생심이고 도저히 할 수가 없다, 그렇게 지금 아주 힘들어 하고 있어요.  다음, 그런데 지난 8월 행안부에서 지방재정부담심의위원회라는 것을 개최했습니다. 그 밑의 내용을 보시면 M버스 공공성 강화 지원 사업에 대해서 국토부는 50% 국고보조를 하겠다라고 하는데 행안부에서는 100%를 해 줘라, 국가사무이므로 전액 국비 지원을 해야 된다라고 행안부에서 의결을 했어요.  행안부하고 국비 지방비……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이 비율에 대해서 협의를 해 보셨습니까?",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7614",
        "질문자_ISNI": "0000000463654175",
        "answer": "아직은 협의를 안 했고요. 지금 시범사업에 대해서 용역을 하고 있는 중이거든요. 내년 7월에 용역 결과가 나오는데 그 용역의 내용에 말씀하신 이런 노선의 문제라든가 요금의 문제라든가 부담의 주체라든가 이런 게 다 담겨 있습니다. 저희들 그 논의를 해서 최종적으로 안을 결정하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게요 좀 더…… 4월 8일에 국방부가 합참에 대해서 F-35A 20대를 추가 구매를 하는 단서조항에 대해서 검토를 지시했고요. 4월 18일에 공군 관계자가 청와대를 방문합니다.  4월 11일 한미 정상회담에서 엄청난 무기 구매를 하기로 대한민국 정부와 약속했다…… 트럼프와 약속을 해요. 5월 9일에 합참이 국방부에다가 대형수송함-Ⅱ 계획에 대한 검증을 요구합니다. 그리고 5월 20일에 국방부는 KIDA에 소요 분석을 의뢰하고 9월 27일에 국방부는 KIDA에 소요 분석 자료에 대해서 중간보고를 받았습니다.   이 모든 내용들이…… 트럼프가 대형 무기 구매 사업을 얘기해 왔다는 것하고 이와 관련해서 청와대 1안보차장도 아니에요, 옛날부터 외교안보수석 기능을 하는 김현종 외교안보수석이 계속해서 경항공모함 이야기를, GSOMIA 파기 때 이야기를 합니다. 이 모든 것이 저는 우연이라고 생각하지 않습니다.   장관님, 제가 누차 강조했고 확인했는데 방위사업청장님도 그렇고 국방부장관님은 청와대가 이렇게 F-35B 검토와 관련해서 논의한 적 없다고 했지 않습니까?",
        "회의번호": 49531,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "트럼프 대통령께서 말씀하신 사안에 대해서 저희가 일일이 평가할 수는 없지만 그 부분하고 우리가 국방 중기계획에 의거해서 진행되고 있는 우리 전력 사업들은 전혀 관계없음을 말씀드리고, 저희는 저희 계획에 따라서 해야 될 것을 정상적으로 추진하고 있다. 그래서 방위사업 절차에 따라서 모든 것이 진행되지 그것 없이 뛰어넘는 것은 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 장기적으로는 부채가 늘어날 수밖에 없는 상황이지요.  청년기본소득 같은 경우에는 예산이 한 칠팔백억 정도 소요되는데 제가 알기로는 외국의 경우는 모두 실패했습니다. 핀란드, 스위스, 독일. 이미 실패한 결론을 내린 바 있는 정책입니다.  제가 볼 때는 긍정적인 평가도 있지만 많은 재원이 부담되고 결국 차세대 부담으로 전가되고 근로 의욕을 상실하게 되고 복지에 큰 도움이 안 된다는 결론이지요.  저는 지사님께서 농가 기본소득도 검토하고 계시는 것으로 알고 있는데요. 앞으로 이렇게 각 계층별로 만약 기본소득 개념을 다 도입한다고 하면 이것을 경기도가 어떻게 감당할 것인지 저는 굉장히 걱정이 되고. 그리고 이렇게 기본소득 개념을 도입해서 포퓰리즘적 현금복지 정책을 늘린다고 하면 물론 생산적 복지에도 우리가 소홀하게 되지만 경기도 미래에 대한 투자는 없어지게 되는 것입니다. 앞에서 말씀드린 대로 기회비용이기 때문에 복지 비용에 많이 투자하게 되면 경기도 미래 발전을 위한 장기적인 어떤 인프라라든지 산업의 어떤 비전을 위한 투자라든지 이런 것은 줄어들 수밖에 없는 것이지요.   그래서 저는 생각할 때 정말 청년들에게 항구적인 복지 정책을 우리가 편다고 하면 지사님께서 오히려 일자리를 늘리는 것이, 경기도의 일자리를 늘리기 위해서 창업을 지원한다든지 기업을 유치한다든지 서비스산업을 발전시킨다든지 산업 정책을 통해서 청년들의 항구적인 복지를 증대시키는 것이 진정 청년들에 대한 복지 정책이 아닌가? 청년기본소득 정책이라든지 이런 것 좀 바꿀 생각이 없습니까? 연금 대납 정책도 마찬가지잖아요.   지사님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 49748,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7456",
        "질문자_ISNI": "0000000467709014",
        "answer": "위원님 입장에서 보면 다 맞는 말씀이십니다.  그런데 정책이라고 하는 게 다 시대적 상황이나 환경에 따라 좀 다른 의미를 갖기 때문에 청년기본소득은 지역화폐하고 결합해서 소상공인 지원 효과가 좀 있다고 말씀을 드리고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "348만 명, 굉장히 큰 수치로 감소가 되었습니다. 뭐 여러 가지 이유가 있을 텐데 작년 기준으로 봤을 때 국민 1명당 영화관람 횟수가 최근 5년 중에 최저치를 기록했습니다, 4.18회. 2017년도에는 4.25회, 2016년도에는 4.20회였는데 올해는 조금 낮아요.  그리고 더 안타까운 것은 이 중에 외국 영화 관람객 수는 증가했는데 우리 한국 영화의 관람객 수가 오히려 감소를 했습니다. 한국 영화가 전년 대비 한 3.4% 마이너스가 됐고 오히려 외국 영화는 0.4% 정도가 늘었어요.  어쨌든 이런저런 이유로 지금 한국 영화 투자 수익률 또한 최근 10년 사이에 아예 최악인 -17% 정도를 기록하고 있는데 이것은 보니까 글로벌 금융위기 때보다 투자 수익률이 낮다고 보이더라고요.  그런데 이런 상황에서 며칠 전에 차관께서 한국영화산업 발전계획을 직접 발표하셨잖아요. 그 홍보자료의 인트로에 ‘국민 1인당 연평균 영화 관람객 수가 4.18회고 극장시장의 매출액이 세계 5위다’ 이렇게 세계 최고 수준이라고 거기에서 자평을 하셨는데 지금 태평하게 자랑하실 상황이 아니라고 보입니다.  국민들이 지금 가장 큰 부담을 느끼는 영화 관람료 그리고 한국 영화 투자 수익률 감소되는 부분에 대해서 제가 조금 더 구체적으로 질의를 드려 보면 지금 2004년도, 2016년도 계속 멀티 3사가 영화 관람료를 높이고 있지 않습니까? 이들은 이렇게 이야기하지요. 물가가 상승되었으니까 또 인건비가 올랐으니까 영홧값 오르는 건 당연하다, 그만큼 영화산업의 성장에 도움이 되는 것 아니겠느냐, 주요 국가별로 영화 관람표를 비교해 봤을 때 우리나라가 크게 높은 것은 아니다라고 이야기를 하는데 이것은 주요 국가별 영화 관람료를 비교하는 것이 아니고, 단순 수치를 비교하는 것이 아니고 소비자 소득 수준으로 비교를 해야 되는 것이고 그렇게 봤을 때 미국이랑 우리나라 비교가 지금 미국의 183% 수준이라고 하더라고요.  그리고 또 물가가 올랐다고 영화 관람료가 오른다고 해서 그 시설과 제반시설이 소비자가 느끼기에 특별히 좋아지는 것도 아니고 특히나 지금 극장의 매출이, 이것은 제가 추가로 또 말씀드리겠지만 극장의 매출이 오르는 상황 속에서 사실 영업이익이 지속적으로 감소하고 있지 않습니까?  이런 상황에서 지금 현 영화산업계의 적자가 소비자에게 그대로 전가되는 것이 아니냐라는 지속적인 우려와 국민들의 분노의 지점이 있는 건데 아까 제가 말씀드렸던 것처럼 우리나라 한국 영화 투자 수익률도 계속 최악으로 치닫고 있고 우리 국민당 영화관람 평균 횟수도 줄어들고 있는 상황에서 지금 단 하나 증가되는 수치가 있는데 이게 뭐냐 하면 스크린 수가 계속 증가되고 있더라고요. 조금 당황스럽고 의아해서 봤더니 2016년도 기준으로 봤을 때와 비교해서 올해는 벌써 그 기준을 상회했어요.    (신동근 간사, 안민석 위원장과 사회교대)  한국 영화 관광객도 줄어들고 해외 매출도 줄어들고 그리고 한국 영화 투자 수익도 최악으로 줄어드는 이 시점에서 지금 유독 극장 매출만 늘어나고 있는 상황이거든요. 이게 지금 고스란히…… 소비자들이 가장 쉽게 즐길 수 있는 문화행위인 영화에 거리를 두게 하는 가장 큰 요인으로 작용을 하는 영화관 티켓 가격이라든가 아니면 영홧값보다 더 비싼 팝콘 가격이라든가 아니면 음료, 각종 캐릭터 상품 등 영화관에 갔을 때 소비하게 되는 여러 가지의 소비자 물가들이 지나치게 비싸다는 것에 대해서 근본적이고 종합적인 실태조사가 아직까지 안 되어 있으신 것 같고 그런 시점에서 차관께서 며칠 전에 발표하신 내용 또한, 세계 최고 수준이라고 이야기를 하는 그 말씀이 지금 제대로 된 위기의식과 현실 감각이라든가 아니면 현장 상황을 파악하고 계신가에 대한 의문점이 좀 들고 있습니다.  그래서 지금 국내 관람객들이 부담으로 느끼는 이런 부분에 대해서 종합적인 실태조사를 먼저 선행을 하시는 게 어떨까라는 생각이 드는데 여기에 있어서 직접 발표를 하신 차관님의 답변을 듣고 제 질문은 마치겠습니다.",
        "회의번호": 49491,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "911",
        "질문자_ISNI": "0000000463652460",
        "answer": "그때 영화산업 발전계획을 발표한 내용은 실제 지금 상황을 그대로 다 발표드린 거고요. 지금 영화산업의 환경이 여러 가지로 변하고 있고 그런 부분들에 대한 부분도 전반적으로 조사를 해서 우리가 지금 위원님 지적하신 사항을 보완해야 될 사항 같습니다. 지금 위원님 지적하신 그것에 대한 실태조사가 명확하게 이루어지지는 않고 있지만 스크린 수 증가라든가 그다음에 관람료가 인상된 부분이라든가 이런 부분들에 대해서는 저희들이 가지고 있습니다.  그래서 그런 부분을 종합적으로 검토를 해 가지고 앞으로…… 영화산업 발전방안에도 일부 내용이 들어가 있기는 합니다마는 위원님 지적사항을 감안해서 좀 더 나은 영화산업 환경이 이루어지도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다. 그 정도로 제가 답변을 듣는 것으로 마무리하겠습니다.  이번에 국정감사를 하면서 민생과 관련된 몇 가지의 측면들을 보았습니다.  우리 전국의 16개 군병원을 조사해 봤습니다. 군병원을 조사해 봤더니 산부인과 진료 병원은 열한 곳으로 나타났고요 그리고 이 산부인과 병원이 제대로 분만실과 신생아실도 마련되지 않은 것으로 확인이 되었습니다.  최근 5년간 군병원의 산부인과 입원 진료 현황을 보니까요 가장 많이 진료가 된 곳이 수도병원 2094건, 서울지구병원 1740건 그리고 홍천병원이 1652건이었습니다. 그러니까 2개는 수도권에 있고 인구 밀집 지역이고 그러다 보니까 이해가 되는데 홍천병원 같은 경우는 접경지역 군인들의 진료를 담당하는 지역이거든요. 이곳에 산부인과 진료가 1652건이었습니다. 대단히 많은 수로 나타나고 있음에도 불구하고, 이 지역에 있는 접경지역의 여군들과 군인들 부인의 산부인과 진료 횟수가 굉장히 많이 늘어나고 있음에도 불구하고 이에 대한 대비책들이 제대로 안 되고 있다는 것이 확인되고 있어요.  저는 이 점에 대해서 적어도 접경지역의 여군들과 산부인과 진료를 원하는 군인 부인들에 대한 그런 조치들이 좀 있었으면 좋겠다, 이런 판단을 내리게 됩니다. 이에 대한 장관의 입장을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 49531,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "6799",
        "질문자_ISNI": "0000000463654351",
        "answer": "사실 군에서 다 발전시키고 싶지만 현실적으로 못 따라가는 부분이 분명히 있습니다. 그 부분을 억지로 한다고 해서 되는 것이 아니라 산부인과 같은 경우에 우리 여군, 여 군무원 또 여 공무원들이나 지금은 민간병원 시설을 잘 활용할 수 있는 시스템으로 우리 의료개혁 TF에서도 그렇게 하고 있기 때문에 최대한 저는 민간 시설을 잘 이용할 수 있도록, 오히려 그런 것을 잘 보장해 줄 수 있도록 하는 것이 중요하다고 보고, 만일에 그게 안 되는 실정에 있다 그러면 그런 데 한정시켜서는 하여튼 우리 군에서 할 수 있는 부분을 발전시키는 것이 좋지 않겠나, 그렇게 생각이 됩니다. 저는 제한된 자원 범위 내에서 모든 것을 100% 만족시킬 수는 없다고 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예산 지원은 어떻게 할 겁니까, 맘카페?",
        "회의번호": 49748,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "4457",
        "질문자_ISNI": "0000000463655346",
        "answer": "맘카페는 저희가 예산을 지원한 건 아니고 공모 사업에 응한 데를 2차 심사를 거쳐서 선정했는데, 하여튼 위원님께서 특정 여론에 도움이 되니까 한 것 아니냐는 그런 생각을 가지신 것 같습니다. 그런 오해를 충분히 하실 수 있다고 생각하는데 사실 저는 이 사업이 있는 걸 오늘 위원님이 지적하셔서 처음 알게 됐는데 그런 오해가 생기지 않도록 공정하게 최선을 다하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "화물차지요. 그런데 화물차들은 장거리ㆍ장시간 운행을 하고 또 많은 경우 저희들이 목격을 합니다만 밤시간에 이렇게 하기 때문에 졸음이라든가 충분히 휴식을 취하거나 휴게할 수 있는 휴게소 이런 게 없어 가지고 애로가 아주 이만저만이 아니다.  그런데 그것 역시도 인허가 규제, 즉 그린벨트 지역 내에서 화물차 휴게소…… 다른 건 다 시설을 할 수도 있게 돼 있어요. 그런데 휴게소만큼은 지금 제외돼 있고, 국고보조율도 통상 국고보조가 50%, 100%까지 있고 하는데 이것만큼은 30%거든요.  그러니까 어떤 문제가 생기냐? 화물차 휴게소 건립사업 같은 경우는 더더군다나 국가가 지방으로 이양한 지방이양사업이에요. 그러니까 지방 재원이 열악한 데서 국고보조율 낮지 누가 투입해서 그걸 하려고 하겠습니까? 이것 역시도 국가적인 차원의 사업이다. 그런 차원에서 적극적으로 챙겨 주셔야 될 것 같은 생각이 듭니다.   그래서 제가 화물차 주차 수요가 높은 항만ㆍ공항ㆍ물류단지ㆍ산업단지 이런 데 대해서는……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)공용차고지 설치를 의무화해야 한다는 법안도 마련을, 준비를 했는데 그런 데 대해서 적극적으로 해결될 수 있도록 힘을 보태 주십시오, 장관님.",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "3920",
        "질문자_ISNI": "0000000463650203",
        "answer": "예, 알겠습니다. 5년 단위로 화물차 휴게시설 확충 종합계획을 세우는데요, 이것 만들 때 공영차고지 설치 필요 지역, 소요 예산 이런 것들을 지자체별로 명시하고요 그다음에 화물차 통행 유발지역에는 공영차고지 설치 의무제도를 도입하도록 하겠습니다.   그리고 공영차고지 설치 의무화 법안이 지금 국회에 와 있는데요, 통과될 수 있도록 많이 도와주시기 바랍니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "효율적인 질의와 답변을 하는 비결은 저희 질의도 중요하지만 답변하시는 분들이 빙빙 돌려서 답변 안 하시면 됩니다.   오늘 위원장님의 말씀에 여기 피감기관들도 유념해 주시기 바랍니다.    (자료를 들어 보이며)  오늘 국정감사 후속조치 현황보고서를 제가 보면서 장관님께 말씀드리겠습니다.  지금 학생부 공정성 강화 때문에 소논문 게재 불가는 얘기를 하셨는데 이것 말고 지금 한 두 달 넘게 계속 논란이 되고 있는 조국 방지대책은 뭐가 있는지 잘 모르겠습니다.   예를 들겠습니다.  표창장 위조, 가짜 표창장 적발하거나 재발 방지할 수 있는 대책 뭐가 있는지 모르겠고요. 교수 부모들이 품앗이로 인턴, 다양한 스펙 쌓는 것, 서로 기여하는 것 어떻게 막을 수 있는지, 저는 오늘 발표하신 자료에서 찾아볼 수가 없었습니다.  또 하나 지금 문제가 되고 있는, 신청한 사람도 없고 추천한 사람도 없는데 장학금을 받았다고 하는 이 장학금, 특히 국가 장학금이 아니라 교외 장학금 지급에 대해서 어떤 방지대책, 이것에 대한 무엇을 지금 여기다 담으셨는지 간단하게 답변해 주십시오. 있습니까? 제가 못 찾는 겁니까?",
        "회의번호": 49494,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "여기 답변서에는 포함되지 않았습니다만 위원님 아시다시피 저희가 학종조사단을 통해서 이런 구체적인 사안들에 대해서 실태조사를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 올해 한강유역환경청이 인천시의 수도 실태점검을 한 내용을 받아 봐서 점검을 해 봤습니다.    (영상자료를 보며)  그랬더니 내용을 보시면 정수시설운영관리사도 실제적으로는 1급 인원이 줄어들었는데도 오히려 평가점수는 올라갔어요. 그러니까 1급 정수관리사의 숫자, 그러니까 총 숫자로는 증가했을지 몰라도 1급 지원 인력은 오히려 줄어들었는데도 점수가 올라갔고요. 그리고 보시면 전체적으로 점수도 2점만 하락을 했고 수질기준은 보면 9점 만점을 줬습니다.  그런데 올해 이렇게 적수 사태를 겪었는데, 그리고 현지점검도 나갔거든요. 8월에 현지점검을 나갔는데도 수질기준을 이렇게 만점으로 한 실태점검 보고서를 2019년에 올린 겁니다.  그런데 환경부가 환경청에서 한 평가를 올해 최종적으로 평가를 해서, 올해 말에 평가를 하는 거지요. 그런데 이것 그대로 인용을 해 주실 겁니까?",
        "회의번호": 49534,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "3150",
        "질문자_ISNI": "0000000463653682",
        "answer": "한번 자세히 들여다봐야 되겠습니다만 이번 적수 사태가 나서도 우리가 지금 법정으로 운영하고 있는 수질기준을 그렇게 현격하게 침해를 하지는 않았습니다.   그런데 이게 수질기준을 충족한다고 해 가지고 주민들이 만족하는 것도 아니기 때문에 현재로서는 현재의 수질기준 자체가 사실 수질 자체를 여러 가지로 보는 데 있어서 충분한 기준이 못 된다고도 볼 수 있겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 세 번째, 작년 11월 육군 모 부대의 구타 및 병영 부조리 사건 상담기록에서 드러난 사실인데요.  겨울 훈련을 앞두고 행정보급관이 ‘침낭, 파카, 방한 내의, 양말, 휴대용 정수기 등 필요한 물건의 목록을 작성해서 공동구매할 테니까 원하는 사람 체크하라’ 이렇게 하면서 다니더라는 거예요. 물론 비용은 개인 부담이에요. 부대에 있는 침낭이 낡아서 신형 제품을 원하는 사람들은 사비를 들여서 구매하라 했다는 거예요. 저는 이건 말이 안 된다고 생각을 하고요.  많이 쓰는 병사들은 한 번에 20만 원 넘게 쓰기도 한다는 얘기를 들었어요. 그래서 이렇게 재정 부담을 주는 것 자체도 안 되고 또 이러다 보면 빈부 격차가 발생을 할 수밖에 없고, 그리고 훈련 물자를 사적 구매를 한다? 국가를 위해서 나라 지키러 왔는데 장병들이 훈련에 전념할 수 있는 여건을 마련해 주는 건 국가의 책무라고 생각해요.   그런데 이 자료를 보고 제가 그냥 넘어가면 안 되겠다 싶어서 훈련 물자 사적 구매 실태를 파악해 봐야 되겠다, 그다음에 국방부 차원에서 훈련 물자 사적 구매에 대한 근절 지침 이런 것도 하달하고 그다음에 동계 훈련 필수 물품 중에 노후 물품 교체에 대한 대책도 마련하고 이렇게 계획을 세워야 되겠다고 생각을 하는데 이렇게 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 49531,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7435",
        "질문자_ISNI": "0000000463651310",
        "answer": "예, 제가 이 내용을 접하고 매우 부적절한 우리 행정 절차를 했다 이렇게 저도 생각합니다. 만일에 행정보급관이나 저 부대의 지휘관이 저렇게 했다고 그러면 저는 그 사람들을 조사해야 된다고 생각합니다.   있을 수가 없는 일이라고 생각하고, 앞으로 국가가 이런 것들은 모든 것들을 책임질 수 있도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "현대미술관장님 계십니까? 저는 문체부장관님과 현대미술관장님께 질의하겠습니다.  문체부에서는 2019년 미술창작 대가 기준안을 공시하였고 국립현대미술관을 비롯한 국공립 전시관에서 적용되고 있습니다. 작가들에게는 전시 대여비 명목으로 지급되는 비용으로서 우리나라 미술계의 발전과 노동적 측면에서도 꼭 필요한 부분이기 때문에 제도 도입 계획은 좋은 방향이라고 생각했습니다.  그러나 기준안 산출식에 대해서 공감하기 어려운 반응이 있습니다.  잠깐 영상을 보시겠습니다.(11시33분 영상자료 상영개시)(11시35분 영상자료 상영종료)  미술관장님께 하겠습니다.  전시 특성상 테마별로 작가 수가 상이한 경우 미술관 자율적으로 판단할 생각은 안 했습니까? 고시안 적용에 대해서 자율적으로 결정하도록 함에도 담당자는 미술관으로서 고시된 가이드라인을 따라야 한다고 하면서 수동적 답변을 보내 왔습니다.  본 위원은 예술인들에게 여러 지원 제도를 마련해 주고 있는 문체부와 대중에게는 더 좋은 전시를 위하여, 작가들에게는 더 좋은 기회를 위하여 고군분투하는 현대미술관의 노고도 정말 잘 알고 있습니다. 다만 대가를 지불해서 작가를 지원하겠다고 만든 제도가 오히려 말도 안 되는 열정페이 논란을 불러일으켜 가지고 역설적으로 작가들의 전시 참여를 막고 있는 실정이 정말로 안타까울 따름입니다.  장관, 작가들은 이 제도가 굳어질까 걱정이 된다며 우려를 표했습니다. 본 위원 또한 아직 다듬어져야 될 부분이 굉장히 많다고 생각합니다. 과연 무엇을 위해 만든 제도인지 부처에서는 그 목적부터 다시 생각해서 제도 확립에 신중을 기해야 할 것으로 보이는데 이에 대한 답변을 장관부터 먼저 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 49491,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7550",
        "질문자_ISNI": "0000000473961312",
        "answer": "작가비 제도는 어떻게 보면 우리나라에서 처음으로 시도하는, 저는 굉장히 의미 있는 제도라고 생각됩니다. 다만 예산이 아마 제대로 확보가 안 된 것 같고요. 그다음에 기준에 대해서도 과연 일일기준액 5만 원, 전시일수 이게 좋은 것인지 검토가 될 필요가 있다고 생각합니다. 제도 개선을 하도록 제가 미술관과 협의를 하겠고요.  다만 이러다 보면 그러면 우리 작가비 제도 하지 말자, 괜히 논란만 일어난다 하고 후퇴되지 않을까 오히려 걱정이 되고요. 하여튼 잘 될 수 있도록 그렇게 미술관과 협의해서 추진해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "의원실에 대해서 점검도 했을 텐데……   제가 서해선하고 신안산선 직결 문제 가지고 첫날 질의 한번 드렸습니다. 드렸을 때 보도자료가 약간 혼선을 일으킬 수 있는 표현이 들어갔다 이렇게 답변을 하셨는데요. 그 보도자료는 지금 국토부 홈페이지에서도 삭제했습니다. 삭제했다고 이게 본질이 사라지는 게 아니지 않습니까?     (영상자료를 보며)  2015년 5월 21일 보도자료입니다. 이것은 삭제가 됐는데요. 그래도 발표한 사실을 보면 2015년 9월 19일 날, 지금 나오는 화면은 해명자료입니다. 이 해명자료는 뭐냐 하면 KBS가 보도한 자료인데요. ‘서해선 단축시간이 얼마 안 된다’ 이랬더니 ‘아니다. 여의도까지 직결하면 53분대에 이동한다’라고 해명까지 했었습니다. 그래서 이것대로, 보도의 해명대로라면 이게 무슨 혼선의 문제는 아니었다 이렇게 보여집니다.   그래서 그날 제가 질의했더니 장관께서는 기획단계에서부터 직결이 아니라 환승으로 사실상 검토했었다 이렇게 말씀 주셨고, 그게 우리 속기록에 남아 있는 내용입니다.  철도국장님, 제가 다 말씀드릴 테니까 이따가 말씀하셔도 돼요.   제가 그래서 서해선 기본계획ㆍ실시계획, 신안산선 기본계획, 포스코 제안서, 탈락업체 제안서까지 전부 다 구해서 봤습니다. 그랬더니 이 의견들의 대다수는 장관님이 알고 계신 거랑 많이 다르다는 이야기를 제가 해 드릴 겁니다. 그래서 이 보고라인에서 한번 점검을 하셔야 됩니다.   2010년에 작성된 서해선 기본계획과 2012년에 작성된 실시계획을 살펴보면…… PPT 두 번째입니다. 서해선 운영 관련 네 가지 시나리오가 있었습니다. 이 중에 대안 1번과 대안 3번은 여의도까지 바로 가는 계획으로―이것은 철도시설관리공단의 2012년 12월 21일 날 있었던 자료입니다―되어 있습니다. 시나리오 4개가 있는 거지요. 그중에 가장 유력한 대안은 신안산선 직결 그리고 홍성-영등포 53분, 구체적으로 이렇게 인용될 수 있는 근거가 여기에 있었던 겁니다.   그러고 나서 2017년 12월 12일 날 국토부가 작성한 내용, 이것은 불과 1년도 안 되는 이야기지요. 이때 내용을 보면 민간투자시설사업기본계획의 사업 신청의 범위를 기술한 기술사항 5번의 내용은 ‘서해선 열차 운영계획이 본 사업노선을 통과, 광명ㆍ여의도역까지 운행 확정 시 주무관청과 협상하여 실시계획을 변경할 수 있습니다’ 이렇게 되어 있습니다.   장관님, 기획단계부터 환승이라면 이런 내용은 필요 없었던 겁니다.  그러면 실제적으로 여기에 입찰한 업체들의 PPT 한번 볼까요.   먼저 선정업체의 PPT입니다. 포스코지요. 증인 신청이 안 돼 가지고 제가 이런 것들을 다 못 불러서 말씀을 못 드립니다만 이 내용에 보면 밑에 고시안에 빨갛게 나와 있습니다. ‘국제테마파크-광명 구간을 여의도로 직결 시 국가 간선철도 기능을 저해한다’ 이렇게 되어 있습니다. 이게 뭐냐 하면 우리가 고시할 때는 그렇게 고시했기 때문에 설명을 해 놓은 겁니다, 입찰을 보는 업체에서.   다음 페이지 한번 볼까요. 탈락한 업체입니다. 탈락한 업체인데, 탈락한 업체는 자기네들이 직결할 계획을 갖고 합니다. 왜? 고시에 그렇게 나왔으니까 점수를 더 잘 받으려고 직결할 걸로 계획을 해서 보고를 올리지요. 여기에 보면 이 업체는 심지어 지하 4층의 전동차와 지하 6층의 EMU를 분리해서 설계하는 것까지 안을 만들어 가지고 왔습니다. 직결한 내용이었지요.   처음부터 환승이었다면 이 두 업체 다 왜 직결을 고민했을까요? 환승이었다고 이야기하셨는데 한 번도 직결이라고 검토해 본 적이 없다고 하셨는데도 불구하고 이 업체들이 이상하게 직결선을 고민해 가지고 옵니다.   그런데 더 재미있는 게 뭐냐 하면 이 다음입니다. 2018년도 철도시설관리공단이 작성한 EMU-250 관련 내용입니다. 여기에 보면 익산에서 여의도까지 고속 운행을 했을 때가 B/C가 5.51로 가장 높았습니다.   장관님, 제가 드리고 싶은 질문은 여기서부터입니다.  저는 장관님이 잘못 이해했을 것 같지는 않습니다. 이게 사실은, 사실은 제가 그리고 이 분야의…… 첫날 장관님한테 질문드렸더니 장관님이 ‘그게 잘못 나간 거다’ 이렇게 말씀하셔서 제가 전면적으로 자료를 다 가지고 와서 봤습니다.   제가 보면서 느끼는 문제의식은 뭐냐 하면 두 가지입니다.   이게 사실 이명박 정부 때 처음에 민자로 하고 여러 가지 복잡한 사정들이 좀 있어서 철도의 계획을 우왕좌왕 잡은 지점들은 흔적이 나타납니다. 그렇게 할 수도 있지요. 사실 왜 이것을 놨는지도 많은 철도 담당자들이 잘 이해 못 합니다. 그건 다 좋습니다. 그런데 문제는 뭐냐 하면 우리 정부에 들어와서 굉장히, 2017년 12월 21일 이후에도, 우리 정부에 들어와서도 지적받을 수 있는 부분이 충분히 있다는 것에 대해서 제가 환기시켜 드리고 싶습니다.  기획단계부터 환승을 결정한 게 아니고요, 직결과 환승 등 네 가지 시나리오가 다 있었다는 것 그리고 직결로 선정한 업체는 탈락되고 환승으로 설계한 업체가 선정되면서 환승으로 굳어진 거고, 그래서 급기야 장관님께서는 ‘아, 보도자료가 잘못 나갔다’라고 보고를 받으신 걸로 보여집니다.   대안이 없는 건 아닙니다, 장관님. 제가 조금 전에 말씀드린 것처럼 민간투자시설사업기본계획에 보면 서해선 열차운영계획이 신안선을 통과해서 여의도까지 운행 확정되면 시설계획을 변경할 수 있다는 조건이 이미 되어 있고, 이를 적극적으로 해석하면 익산에서부터 홍성을 거쳐 영등포까지 충분히 원래의 보도자료 나왔던 대로 지킬 수 있습니다. 더군다나 광명-수색 고속철도 건설을 보완하면 서해선을 서울역까지도 직결할 수 있습니다, 이후의 계획입니다만.  그래서 저는 장관님께서 지금이라도 이 문제를 적극적으로 검토하시고 다시 살펴보셔야 된다고 생각하는데, 장관님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "일단 이것은 신안산선과 연결되는 문제이지요. 환승을 하느냐 직결하느냐의 문제인데 지금 신안산선은 환승을 전제로 다 설계가 돼서 착공에 들어갔습니다. 그래서 위원님께서 말씀하신 이 추진 경위에 있어서의 혼선 문제에 대해서는 저희들이 따로 좀 살펴보고요, 별도로 설명을 드리도록 하겠습니다. 검토를 해 보겠습니다.  그리고 장기적으로 광명-수색에 대한 고속철을 개선하는 문제는 지금 남아 있는 과제이기 때문에 함께 종합적으로 검토해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님.  PPT 넘겨 주십시오.    (영상자료를 보며)  쓰레기 폐기물 처리시설 관련해서 잘 아실 테니까 간단히 말씀드리겠습니다. 쓰레기 자동집하시설, 운반로가 있고 저 밑에는 압축기와 분리시설이 있습니다. 이것은 폐기물관리법상의 폐기물 처리시설입니까, 아닙니까?",
        "회의번호": 49534,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "아닙니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또는 세 번째 발주기관의 책임으로 지연됐을 경우에도 지체상금을 묻지 않는데, 이 경우도 항공우주연구원의 책임이 일부 있다고 보기 때문에 3호에 해당된다고 볼 수도 있는 것 아닙니까? 여기에 대해서 이야기해 보세요.",
        "회의번호": 49534,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "597",
        "질문자_ISNI": "0000000376326237",
        "answer": "그건 저희들이 경희대학교하고 같이 설계를 진행하면서 여러 가지 문제점이 있었기 때문에 누가 크게 잘못했다 잘했다 이런 걸 떠나서 국가계약법에 의해서, 저희들은 규정에 따라서 진행할 뿐이고 같은 연구원이라서 저도 안타깝게 생각합니다마는 천리안 2A호가 잘 올라가서 잘 작동을 하고 있습니다.  그런데도 불구하고 이런 일이 벌어지게 돼서 위원님들께 걱정을 끼쳐 드리게 돼서 죄송한 마음을 금할 수 없지만, 저희들이 사업을 진행하는 건 진행하는 거고 국가계약법에 의거해서 규정상 정해져 있는 그러한 것들을 저희들이 마음대로 바꿀 수 있는 그러한 기관은 아니기 때문에 그런 건 굉장히 안타깝게 생각을 하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 공직생활을 수십 년 하면서 겨우 봉천동의 아파트를 하나 제가 은행 대출을 받아서 분양을 받은 적이 있는데 오래 살다가 그것을 팔고 서울시 내 다른 데로 가려고 하니까 그 돈 가지고는 도저히 갈 데가 없어서 돈에 맞춰서 가다 보니까 서울시 밖으로 나가서 살고 있습니다마는 그만큼 서울에서 자기 아파트에 산다는 게 정말 어려운 것 같습니다. 그래서 국토부에서 부동산 가격을 잡겠다고 여러 가지 부동산 대책을 많이 내놓고 있습니다마는 대부분 다 효과가 없다 이런 평가를 받고 있습니다.   그런데 지금 문제가 되는 게 건설사하고 시공사들이, 서민들이 이렇게 대출받아서 내 집 마련을 하려고 참 노력을 하고 있는데 건설사들이 편법 꼼수 설계를 통해서 서민의 부담을 많이 가중시키고 있다. 이런 것을 국토부에서 제대로 관리를 못해서 서민들이 피해를 입고 있는 이런 사례가 있습니다. 제가 그것을 말씀드리고자 합니다.     (영상자료를 보며)  지금 화면을 보시면 시중에 공급되는 아파트 평면도인데 동일한 아파트 호수의 발코니를 확장하기 전과 확장 후의 평면도를 같이 보시는 겁니다. 확장 전의 거실ㆍ침실의 구조를 보면 모양이 일자도 있고 N자도 있고 L자도 있고 다양하게 되어 있는데 이것이 구조적으로 소비자가 이용하기에 굉장히 불편한 구조로 설계가 되어 있습니다.   그래서 소비자들이 발코니를 고치는데 발코니 확장은 2005년도까지는 불법이었습니다, 안전 문제 때문에. 그런데 이런 문제를 보완해서 합법화를 시켜 줍니다, 왜냐하면 주거 면적을 넓게 쓰려는 수요자들의 욕구가 있기 때문에.   그래서 주거시설의 발코니를 확장하기 위해서 지금 구청에 신고를 해서 하는데 통상 침실ㆍ거실 같은 주거지역은 각각 최대한 정방형으로 하는 것이 일반적인데 지금 설계를 보면 확장을 하지 않으면 정상적인 구조가 나오지 않도록 일부러 설계를 그렇게 하고 있는 겁니다.   신규 아파트 건설을 보면 확장을 전제로 해서 설계를 하고 또 모델하우스도 그것을 보여 줍니다. 그래서 실제 분양 현장에서 확장된 상태로 소비자들에게 홍보를 해 주면서 어떤 데서는 ‘이것을 확장하는 것이 법적 의무다’ 이렇게까지 설명을 한다고 합니다, 실제. 그런데 그럼에도 불구하고 여기에 관련된 규정이 없기 때문에 어떠한 규제나 처벌도 받지 않고 있다 이런 상황입니다.   그런데 발코니를 확장하기 위해서 추가로 드는 비용이 통상 세대당 1000만 원에서 3000만 원까지 이렇게 비용 부담을 해야 됩니다. 그런데 당연히 확장하고 안 하고는 소비자들이 선택해서 결정할 사항인데 실제 공급 세대 중에서 얼마나 많은 세대가 발코니 확장을 하고 있는지 그것을 다시 알아보니까 현재 메이저 아파트 건설사 5개사의 경우에 지난 5년 동안 공급한 일반분양 아파트가 21만 5000세대인데 발코니를 확장한 세대가 21만 2000세대로 약 98.7%에 달합니다.   다시 말하면 여기 보이는 이 건설사가 설계를 해서 지은 아파트는 거의 99%까지 모두가 사실 확장을 하는 그런 것을 분양하고 있고 또 그만큼 돈을, 비용을 많이 합니다, 소비자들이. 이럼으로 해서 5개 건설사가 발코니 확장으로 인해서 올린 매출이 5년간 2조 4000억이 넘었습니다.   만약에 전 건설사로 이것을 확대해서 조사를 해 보면 아마 건설사들이 올린 수익이 이것으로 해서 수십조에 달할 것으로 추정이 되고 그만큼 서민들이 내 집 마련하기에 큰 부담이 되고 있다 이런 현상입니다.   그리고 아파트 시행사ㆍ건설사들의 발코니 확장을 전제로 한 꼼수 설계 이것은 공공연하게 지금 다 인정이 되고 있는 그런 상황이라고 합니다. 그래서 지금 국토부에서는 여러 대책을 내서 분양가격을 잡는다고 하고 많은 노력을 하고 있지만 실제 건설사는 이런 꼼수 설계를 통해서 국민들의 호주머니를 털어서 막대한 부를 축적하고 있다. 상당히 심각한 문제가 아닌가 이렇게 생각을 합니다.   국토부에 확인을 해 보니까 이런 편법 설계나 발코니 확장과 관련된 규정조차 없다, 그렇기 때문에 현장에서 이런 일이 벌어져도 제대로 단속과 관리ㆍ감독이 어렵다 이런 상황인 것 같습니다.   그래서 여기에 대해서 장관님, 국토부에서 전 아파트 시행사ㆍ건설사에 대해서 이런 발코니 확장 꼼수 설계에 대한 실태조사가 우선 필요하다고 보고요. 그다음에 이런 확장을 전제로 한 꼼수 설계를 막고 또 일부 분양 현장에서 이것을 법적 의무라고 하면서 수요자들을 기만하는 그러한 것을 막기 위해서는 국토부에서 법적 대안이 필요하다고 보이는데 이런 대책을 마련해서 본 의원실에 제출해 주기를 바랍니다.",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7396",
        "질문자_ISNI": "0000000463652428",
        "answer": "말씀하신 발코니 확장 주택과 관련해서 저희들이 실태조사를 하고요. 그다음에 관계자들의 의견을 듣고 법령을 정비할 것이 있는지 정리해서 추후에 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 한 가지, 여태까지 우리가 생활방사선 가지고 얘기를 한 게 의식주 중에 의하고 주, 건축물에 대해서는 말씀을 드렸었는데 이번에는 먹는 것에 대해서 말씀을 드리고자 합니다.  제가 환경부로부터 제출받은 자료에 따르면 각 마을에 설치되어 있는 소규모 수도시설 1만 5000개 중에서 2분기 기준으로 해서 73개 시설에서 리터당 우라늄이 30㎍, 이게 법정기준 수치인데 이것을 넘어가는 데가 나왔습니다. 그런데 그중에 천안 같은 경우에는 기준치 157배를 웃도는 데도 있었고요.   그다음에 여주 같은 데는 한 5배쯤 되는 리터당 175.3㎍이 검출이 됐는데 자치단체 자체가 이게 그렇게 나왔는지, 이게 위험한지 아닌지 자체도 몰라서 공지도 안 하고 이런 사태가 있었거든요. 그래서 이런 것들, 과도하게 이런 물을 마시다 보면 신장이 망가지는 것은 잘 알고 계시지요?",
        "회의번호": 49539,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "두 번째는 한국언론진흥재단 감사에서 정부광고에 대한 수수료 문제를 제가 제기를 했습니다.  그때 언론진흥재단에서의 답변은 실제로 역할을 하니까 그 수수료를 떼는 게 과도한 게 아니라고 그러는데, 대부분 다 알고 있는 이야기지만 진흥재단이 역할을 하는 것은 한 10% 이내입니다, 자기들이 스스로 인정하는 것도. 대부분 통행료로 그 10%를 받는 거지요.  또 한편에서는 정부가―지방정부까지 포함해서―돈을 주는 거니까, 언론사한테서 받아 오는 게 아니니까 괜찮지 않느냐 이렇게 반박도 하는데 그것도 사실 말씀이 별로 합당하지 않아요. 어차피 정부기관들은 홍보예산을 딱 정해 놓고 그 총액 안에서 집행하는 거고 10%를 떼 가는 것만큼 그 언론사에는 적게 줄 수밖에 없는 거지요. 그래서 그 언론사가 그만큼의 손실을 보는 겁니다. 특히 재정 사정이 열악한 지방 언론사들 경우에는 더 아픔이 큰 겁니다.  그리고 정부광고법이 제정되면서 이 근거를 확정해서 걷는다고 하는데 정부광고법을 발의한 의원이 지금 현재 노웅래 과방위원장입니다. 이 노웅래 위원장도 본인이 대표발의를 한 법안이고 언론진흥재단과 상관없는 상임위원회에 있는데도 불구하고 과방위에서 올해 감사에서도 ‘내가 법안을 발의했을 때의 입법취지하고는 전혀 다른 거다, 이거’, 잘못됐다고 이야기를 하고 있어요. 그리고 과방위의 이상민 위원 같은 경우도 방통위원장에게 또 KOBACO 사장에게 ‘이거 문제가 많으니까 언론진흥재단하고 협의해서 좀 고쳐라’라고 개선 요구를 하고 있습니다.   혹시 방통위원회나 이런 데서 협의를 받으셨나요?",
        "회의번호": 49491,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "1043",
        "질문자_ISNI": "000000046045897X",
        "answer": "저는 개인적으로 받은 것은 없고요. 아마 부처 간에 실무적인 논의는 있는지 확인해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "총장께서 공군 전력 분야에 오랫동안 종사하셨기 때문에……   지금 방추위에서 나머지 5세대 전투기에 대해서, 20대에 대해서 논의하거나 이 기종에 대해서 고려해 본 적이 있습니까?",
        "회의번호": 49531,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7497",
        "질문자_ISNI": "0000000463654490",
        "answer": "방추위에서 아직 할 단계는 아니고 이제 사업을 정상적으로 추진하기 위해서 사전에 선행 연구라든지 사전 타당성조사라든지 그 이전에 소요 검증을 다시 하게끔 그렇게 지금 정상 절차에 따라서 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의하겠습니다.  그리고 LX 국토정보공사 사장님, 발언대로 좀 나오시기 바랍니다.   이번 국정감사 중 주목받은 내용 중에 다주택 보유자 30명이 1만 1000채를 가지고 있다, 1인당으로 하면 365채예요. 또 10살짜리가 19채의 주택을 보유하고 있다 또 13살짜리가 강남에 18채를 갖고 있다 이런 것들이 국민적 분노, 정의란 무엇인가 하는 질문을 하게 했지요.  그런데 언론에 보니까 국토부 관리 이름으로 ‘증여세만 냈다면 문제는 없다’ 이런 국민의 화를 돋우는 발언이 실려 있더라고요. 그것이 어디 주택실장 얘기예요, 박선호 차관 얘기예요, 과장 얘기예요? 누가 했어요? 손 한번 들어 보세요. 언론한테……  제가 그걸 밝히자는 게 아니라 이 자세가 저는 문제라고 봅니다. 합법, 불법이냐 이 문제가 아니라 이게 정상이냐 또 이게 정의로운 거냐라는 관점에서 다른 정부와 달라야 한다고 생각합니다.  총론적으로 인정하십니까, 장관님?",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "5433",
        "질문자_ISNI": "000000045735271X",
        "answer": "저희가 그런 생각을 갖고 있지는 않지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금까지 LH에서는 단독주택을 한 채도 공급을 안 해서 이게 토지주택공사인지 토지아파트공사인지 이름이 좀 어울리지 않는 그런 측면이 있습니다.   다음 페이지요.  작년 국감 때 제가 인천국제공항공사의 주차장 요금을, 단기 최대가 2만 4000원이에요, 장기는 1일 최대가 9000원인데. 그래서 9000원의 2배, 1만 8000원으로 좀 인하를 하면 어떻겠느냐 건의를 했는데 뭐 이유가 있겠지요, 시정이 안 됐습니다. 그런 이유는 그럴 수 있다고 치고요.  이게 장단기를 착각해서, 제가 아는 사람의 경우도 중국에 1박 2일인가 2박 3일로 다녀오는데 며칠 안 되니까 단기에 주차를 한 거예요. 그래 가지고 9000원씩이 아니라 2만 4000원씩 계산을 했습니다.  그래서 제가 건의하는 내용은 단기에서 하루를 넘겼을 때는 이것은 장단기를 착각한 거다. 그래서 하루를 넘겼을 경우는 장기요금으로 계산해 주는 이런 첨단서비스도 인천국제공항공사의 세계적 명성을 높일 수 있는 그런 좋은 제도가 아닐까 생각을 해서……  차관님, 우선 기술적으로 가능한지를 검토해서 보고를 빨리해 주십시오. 첨단기술이 대단한데 가능하지 않겠습니까?   다음 페이지, 다음이오.  최근 보증금을 승계하여 매수하는 갭투자 비중을 보니까요 서울이 3월부터 8월까지 계속 증가를 했습니다. 강남은 갭투자 비중이 더욱 높고 또한 매달 증가하고 있습니다.  결론적으로 고민하면 전세보증금대출제도가 장기적으로 서민의 내 집 마련을 어렵게 만드는, 그러니까 전세보증금대출제도가 거품이 낀 아파트 고가의 가격을 지탱해 주고 있다는―갭투자를 늘려서―이런 역설이 성립된다고 생각을 하는데 이 전세보증금대출제도를 폐지하든지 아니면 한도를 대폭 낮추든지 좀 대책이 필요할 것 같지 않습니까?",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "4089",
        "질문자_ISNI": "0000000480043835",
        "answer": "위원님이 말씀하신 것처럼, 저런 대출융자제도라고 하는 것이 돈이 필요한 서민들에게 도움이 되는 측면도 있지만 또 그것을 통해서 가격을 상승시키는, 거품을 발생시키는 그런 요인으로 작동하는 것도 사실입니다.   위원님께서 지적하시는 것처럼 거품을 조장하는 것이기 때문에 일정 정도의 한도를 줘야 된다는 지적을 하시는 분들도 많이 있습니다. 그러나 또 일부에서는 이것이 줄어들게 되면 내 집 마련이라든가 전세대출이라든가 이런 것들을 하는 데 있어서 어려움이 있다는 서민들의 요구도 있기 때문에 저희들이 균형 있게 살펴보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 좀 소외된 지역을 잘 챙겨 달라고 얘기를 하면서도 이런 얘기를 하면 어떨지 모르겠는데 한 가지만, 어린이 놀이터 있지 않습니까? 경기도 인구가 많이 늘어나면서 늘어나는 인구의 다수가, 젊은 층이 많이 들어옵니다, 주택 가격 같은 것 때문에.  그런데 젊은 층이 들어오다 보니까 아이들을 가진 가정이 많은데 놀이터 사고가 꽤 있는 편입니다. 놀이터 사고 중에서 중대 사고로 구분을 하는 그런 사고가 있는데요. 사망을 했거나 3명 이상이 동시에 부상을 당했거나 48시간 이상을 요하는 그런 치료를 했거나 화상을 어느 정도 입었거나 이런 경우를 중대 사고라고 하는데요.   중대 사고가 지난해에 286건이 나왔는데 경기도에서 151건이 나왔습니다. 52.8%를 차지해요. 이게 2017년의 46.6%보다 조금 늘어났습니다. 이것은 아이들이 늘어난 만큼 젊은 도민이 많이 발생하고 있고 그 젊은 도민과 함께 온 아이들이 많이 늘어서 그러리라고 생각을 하는데요.   그래서 이 부분에 대한 좀 각별한 대책이 필요하겠다. 왜냐하면 다른 지역하고 똑같이 늘어나는 게 아니고 여기는 젊은 사람 그리고 그 젊은 사람과 함께 오는 아이들, 그래서 안전관리자에 대한 관리 매뉴얼 같은 게 필요할 것 같고요. 교육 프로그램도 필요하겠지만 부모와 아이들을 위한 맞춤형 안전교육 프로그램도 필요하겠다.  그래서 저는 지사님께서 이런 좀, 사소하다면 사소하지만 젊은 부모들에게는 가장 중요한 문제이기 때문에 그 부분에 대한 대책도 하시면 좋겠는데 한번 해 주시겠습니까?",
        "회의번호": 49748,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월18일(금)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "예, 알겠습니다.   저희가 전체 실태 조사를 한 번 더 하고 가능한 방안들을 별도로 수립해서 좀 각별히 챙겨 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 그나마 분리한다 하더라도 가격이라든가 서비스 경쟁 이런 명분이라도 있습니다. 그런데 인천공항공사하고 한국공항공사, 이게 왜 분리됐는지 제가 좀 이해가 안 가요. 그런 서비스라든가 가격 경쟁이 있는 것도 아니고…… 대한민국 아마 행정조직상 유일한 케이스가 아닌가. 기관 설립 목적이라든가 취지가 동일합니다. 그런데 기관 자체는 이원화되어 있어요.  그래서 이게 분리됨으로써 단점이 뭘까, 장단점을 제가 한번 봤어요. 이게 단점이 양 공사 간 공역대가 겹칩니다. 그래서 이게 서로 슬롯에 지장을 주고 있거든요. 이것 해당 전문가들한테 여론조사도 하고 여러 가지 연구단위에서도, 국토부에서도 마찬가지 그런 의견을 냈는데 이런 것이, 김포공항과 특히 인천공항이 슬롯에 서로 영향을 준다는 의견을 냈습니다.   그다음에 아울러 국제선이 돈이 되다 보니까 김포공항이 국제선을 계속 늘려요. 처음에 잘 아시겠지만 인천공항이 생기면서 김포공항 국제선이 9만 선에서 백몇 건으로 줄어들었습니다, 그러다가 점점 늘어서 지금 한 4만 편 정도 되는데.  이러다 보니까 지나친 경쟁으로 그 밑에 소음피해지역 주민들은, 지금 김포공항 주변으로 해서 빙 둘러서 다 주거단지입니다. 앞으로 여기는 발전될 계획조차 세울 수가 없거든요. 그래서 이런 부분들도 피해를 줄일 수 있고, 중복투자 물론 줄일 수 있고.  그래서 만약에 양 기관을 통합한다면 인천공항은 국제 허브공항으로서 상당히 발전할 수도 있고…… 특히 지방공항 같은 경우는, 오히려 대구공항처럼 지방공항에 국제선을 늘리면서 오히려 흑자로 돌아선 이런 경우가 많습니다. 그래서 지방경제에도 도움이 되고 지방공항도 활성화되고, 오히려 국제선은 서울 아닌 지방에서 좀 늘릴 필요가 있지 않나, 노선 통합의 효율성도 있고요. 아울러서 소음피해지역 주민들도 최소화할 수 있는데요.  이게 아니라면 오히려 두 기관 간의 협업시스템을 만들 필요도 있다고 봐요. 공항철도가 지금 한 50㎞대로 다니는데 이것을 한 100㎞ 이상으로 늘리고 인천공항에서는 출국심사라든가 수하물―공항터미널처럼요―그다음에 티켓팅하고, 이 고속철도를 통해서 한 10～15분대면 가거든요. 가서 인천공항에서는 보안검색만 받고 들어가는. 이렇게 되면 오히려 김포 서울 지역에서도 실제로 국제선이 생기는 그런 효과도 있고 괜찮을 것 같거든요.  그래서 통합이 아니라면 양 기관이 협업하는 시스템이 오히려 소음피해지역 주민들에 대한 해소도 되겠다, 이런 철도시설안전합동혁신단이라고 실제 국토부 내 이런 기관 협업 사례가 있습니다.  장관님, 마지막으로 평가를 한번 해 주십시오.",
        "회의번호": 49498,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7656",
        "질문자_ISNI": "000000046365436X",
        "answer": "양 공항이 분리 운영을 함으로써 지금까지는 많은 성과를 내었다고 봅니다. 김포공항 주변의 해당 지역 주민들이 소음 문제 때문에 고통받고 있는 것은 잘 알고 있고요. 또 그 문제는 그 문제대로 저희들이 대처를 해야 되고요.  일본 같은 경우에도 하네다공항인가 그렇지요, 우리 김포공항 같이 해서 시내공항으로서의 역할을 잘하고 있다고 생각이 됩니다.  그래서 양 공항의 장점들을 살려 나가는 방향으로, 그리고 지적하신 문제들에 대해서는 저희들이 검토하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 질의에 앞서서 이삼용 전남대병원장님 증언대로 나오세요.  저는 지난 15일 전남대병원 국정감사에서 전남대병원 채용과 관련한 황당한 사실을 확인했습니다.   오늘 증인으로 출석해서 앉아 있는 전남대병원 사무국장이 아빠찬스를 통해서 아들을 채용한 비리가 확인되었다는 점 그리고 이를 넘어서서 자신의 조카를 채용한 삼촌찬스, 아들 여자친구에게 남친아빠찬스를 제공한 것 아니냐는 의혹 등 황당무계한 채용비리가 있었던 사실을 확인했던 것입니다.  그 내용을 보면 먼저 작년 교육부 감사에서 전남대병원 사무국장은 관련 자격증도 없는 이른바 무자격 응시자인 자신의 조카를 채용한 사실이 적발됐습니다. 그런데 2013년에 벌어진 일이라는 이유로 교육부와 병원당국은 처벌도 하지 않고 사무국장을 감쌌습니다. 상식을 가진 국민들이 볼 때 아주 황당무계한 일입니다.  황당한 일은 또 있습니다. 이 사무국장이 작년에는 자신의 아들을 전남대병원에 채용하는 과정에 개입한 사실이 확인되었습니다. 그런데 이 건에 대해서 교육부는 물감사 끝에 경징계 의견을 내려보냈고요. 단지 사무국장이 병원장에게 아들 채용에 관련된 사실을 보고하지 않았다는 사실만 문제를 삼았습니다. 그러자 전남대병원 당국은 옳다구나 하고 이 사무국장에게 불문경고라고 하는 솜방망이 처벌로 이를 서둘러 덮었습니다.   지난주 국감에서 저는 아들에 이어 아들의 여자 친구까지 동시에 같은 방식으로 합격한 사실을 밝혀냈고 이를 두고 아빠찬스도 모자라 남친아빠찬스까지 제공했느냐라고 지적한 바 있습니다.   그런데 교육부는 이 사실에 대해 처벌은커녕 제대로 확인도 하지 못한 것으로 제가 확인했습니다. 결국 아빠가 간단한 경고를 받는 것으로 아들이 이 입시지옥이라는 대한민국에서 대학 졸업 직후 단 한 번에 광주전남지역 최고의 직장인 전남대병원에, 꿈의 직장이라는 공공기관에 정규직으로 취업한 것입니다. 황당한 두 번째 사실입니다.  황당한 일은 여기서 끝나지 않아요. 2건의 채용비리를 저질렀지만 그 사무국장은 여전히 채용을 담당하는 위치에서 면접에도 직접 참여하는 등 채용과정 전반에 계속 관여하고 있습니다. 전남대병원의 채용비리 핵심 당사자가 처벌은커녕 채용비리를 계속 저지를 수 있는 자리에서 권한을 행사하고 있는 것입니다. 교육부의 물감사와 병원당국의 감싸기로 감춰질 뻔했던 일들이 이번 국정감사를 통해서 속속 드러나고 있습니다.   저희 박용진 의원실에서 1. 필기시험지 유출 의심 정황, 2. 면접점수 조작 의혹, 3. 아들 여자 친구의 남친아빠찬스 의혹, 4. 사무국장의 아들 채용 과정에서의 아들 점수 유출 의혹, 5. 채용비리 관련 불법폐기 및 은폐 의혹, 6. 국회 국정감사 농락 및 자료 은폐 의혹, 7. 교육부의 봐주기 물감사 의혹 등을 확인했고 이와 관련된 질의는 오후에 하겠습니다.  지금부터 이번 국정감사 도중에 확인한 가장 황당한 사실을 확인하고자 합니다.   병원장님, 지난주 국감 자리에서 제가 이야기했던 채용비리 사실 있었다는 것 확인하셨지요?",
        "회의번호": 49494,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7458",
        "질문자_ISNI": "0000000463653439",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이 부분에 대해서 좀 더 연구할 뿐 아니라 법원에서 전향적으로 입장을 바꿔야 되지 않느냐 그런 생각이 좀 들고요.  처장님한테 한 가지 더 여쭤보는 건데요.  검사 작성의 피의자신문조서 증거능력에 대해서 어떻게 생각하시나요?  저도 1분만……  이것도 현안이 돼 있어서 제가 법원 쪽 의견을 한번 들어 보려고 드리는 말씀입니다, 검사 작성의 피의자신문조서.",
        "회의번호": 49493,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7485",
        "질문자_ISNI": "0000000463653631",
        "answer": "지금 소송법에 나와 있는 거기 때문에 국회에서 논의해서 입법적으로 정리하면 될 문제이지마는 기본적으로 그 배경이 과거에 경찰과 검찰의 신뢰도 문제에서 비롯된 것으로 생각을 합니다. 그런데 지금 논의하다시피 수사권 조정이나 이런 것이 되면 검사의 피의자신문조서의 증거능력에 대해서도 좀 재고할 여지가 있다고 그렇게 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 저는 정부가 잘못을 인정했다면 쿨하게 깨끗하게 인정하고 완전히 고쳐 주기를 저는 다시 한번 이야기를 드립니다.  그리고 지난번에 제도 관련해서, 중소기업 청년재직자 내일채움공제 지난번에도 말씀드렸고, 내일채움공제 제도도 있고 한데 그때도 장관님이 ‘이게 법이 안 돼서 그렇다. 국회에서 법 고쳐 주면 하겠다’ 하는데 제가 확인을 해 보니까 그게 아닙니다. 이것 중진공 규정만 고치면 되니까 빨리 고치세요. 그렇게 하시겠지요?",
        "회의번호": 49535,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7535",
        "질문자_ISNI": "0000000463653826",
        "answer": "아니, 그런데 그것은 이런 문제가 조금 있습니다. 그러니까 존경하는 윤한홍 위원님께서 지적하신 부분도 저는 충분히 지적하실 만한 내용이다라고 생각은 합니다마는 1억 원 이상의 급여를 받는 내일채움공제 해당자가 30명입니다. 0.1%인데요. 또 이 부분이 어떤 문제가 있느냐면 고급인력의 유치라는 측면에서 봤을 때는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 의료자문제도가 보험금의 감액 또는 부지급의 유일한 원인으로 돼서는 안 된다는 지적을 많이 했는데 이번 10월 4일에 금융위에서 의결을 하고 내년 1월 1일 시행하기로 돼 있는 보험업감독규정을 보시면 이것은 문제를 개선하는 것이 아니라 오히려 보험사들이 의료자문제도를 보험금 감액 근거로 삼아도 좋다고 양성화해 주는 규정이라고 생각이 됩니다.  이것 제가 금융위원장님한테 안 물어보고 감독원장님한테 여쭤본 이유가, 이렇게 개정이 되면 이 의료자문제도가 근거 없이 보험금 삭감이나 부지급의 원인으로 되는 것이 시정되리라고 생각됩니까?",
        "회의번호": 49517,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "저희도 내부적으로는 지금 말씀하신 그런 방향으로의 우려가 있는 게 사실입니다. 그래서 일단 제도가 지금 이제 시작을 하는 것이니까 그 구체적인 내용들을 잘 살펴서 이것이 지금 말씀하신 그런 방향으로 문제가 없도록 노력을 해 나가고자 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아무리 공간의 한계가 있어도 그렇게 뒤에 앉힐 수 있는 여지를 열어 주면 안 되지요. 변호권을 당연히 보장해야 되는 거 아닙니까?  그다음에 보시면 법제처가 2018년 9월 28일에 조항 바꿔라라고 한 게 있습니다. 그게 뭐 때문에 그러느냐 하면 변호인을 퇴장시키는 조항이 있는데 퇴장하면 변호인이 없는 거 아닙니까?  그러면 다른 변호인을 선임할 권리를 정해 줘야 된다, 절차를 만들어 줘야 되는 것이고 변호와 관련된 거기 때문에 공개를 해야 된다, 규정을 공개해야 사람들이 적절하게 조력을 받을 것 아니냐라고 한 조항입니다. 그게 6조입니다, 6조.  앞에 보시면 저기 수용한다고 돼 있지요. ‘대검찰청 의견 수용’ 이렇게 돼 있잖아요.  그래서 그다음 페이지 넘어가면, 보세요. 똑같습니다. 한 자도 안 틀립니다. 편집을 저렇게 해 놓으니까 좀 달라진 것 같은데 문장은 하나도 안 달라졌습니다. 일반 상식적으로 보면 이거 사기친 거예요.  그런데 저는 잘 모릅니다만 형법 227조인가요 허위공문서작성죄라는 게 있던데, 공공기관들끼리 수용한다고 해 놓고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 주십시오.  허용한다 그래 놓고 손도 안 댔다는 말이에요. 이거 허위공문서 보낸 거 아니에요? 어떻게 이럴 수 있습니까?  뒤로 넘어가면 다른 나라는 저렇게 합니다. 다른 나라는 아주 적극적으로 보장을 해 줍니다. 영국도 그렇고 독일도 그렇고 미국도 그렇습니다. 이의 제기할 수 있고요, 특정한 질문에 답변하지 말 것을 권고할 수도 있습니다. 피의자가 요청을 안 해도 진술거부권 행사하라고 옆에서 권고할 수도 있습니다. 이렇게 폭넓게 규정이 돼 있어요. 그래야만 저는 인권 침해 요소가 줄어든다고 봅니다.  그래서 제가 요구하는 것은 이겁니다. 대검 지침으로 돼 있는 거 폐지하십시오. 그리고 이것을 최소한 법무부령으로 하시거나 대통령령으로 바꾸세요. 내용을 실질적으로 조력을 받을 수 있는 규정으로 바꿔 주세요. 저는 대통령령이나 최소한 법무부령으로 해야 된다고 생각합니다. 수사기관은 당연히 편의적으로 갈 수밖에 없는 거잖아요. 법무부령이나 대통령령으로 바꾸는 것을 검토해 주시고 답을 주십시오. 의견 주십시오.",
        "회의번호": 49493,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "예, 검토해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 하나 지적을 하고 싶은 게요, 제가 지난번에 펀드리콜제를, 물론 금융감독원장님 계셨을 때인데 말씀을 드렸습니다. 지금도 해피콜이라는 게 있지만 지금은 형식적으로 가고 있는데요. 아까 위원장님 말씀하신 대로 위험 상품이라 하더라도 투자자가 본인의 책임과 판단하에서 사는 것은 맞는데 그 과정에서 상품 설계가 저는 투자자와 금융기관 그다음에 시장경제에 적절하게 균형점을 찾아가야 된다고 생각을 하고요.  두 번째는 판매하는 과정에서 과연 제대로 상품이 고객에게 설명이 되어지고 있는지라는 부분에서 정확하게 진단이 필요합니다.  그래서 제가 말씀을 드리는 게 특히 은행에서 판매하는 고위험 파생결합상품 그리고 원금손실이 100%까지 가능한 상품에 있어서는, 또는 다른 상품도 마찬가지로 판매하고 나서 어느 정도 숙려기간을 주고 고객이 다시 그것을 리콜할 수 있는 기회를 줘야 된다, 그리고 그 리콜할 수 있는 기회를 줄 때 상품의 내용을 잘 설명해야 돼요. 지금 해피콜처럼 하지 마시고 기초자산의 내용 그다음에 만기, 약정수익률, 금융기관의 수익률, 기타 위험 이런 부분들을 자세하게 투자자한테 설명을 해야만이 이런 문제가 발생되지 않는다고 보고요. 지금 하나은행과 우리은행이 이것을 하겠다라고 발표를 해서 저는 아주 고무적으로 생각합니다. 이 관련된 법을 저도 준비를 하려고 하는데요, 법을 만들기 전에 이것을 모든 금융기관에 확대 적용하게끔, 자율적으로 발표하게끔……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)유도할 계획은 있으신지 묻고 싶습니다.",
        "회의번호": 49517,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "위원님 아주 중요한 말씀을 하셨는데요. 아까 말씀하신 대로 처음에는 숙려기간을 주고, 그런데 숙려기간 지나면 환매가 안 되는 거였지 않습니까? 그런데 상황이 급변해서 품질에 잘못이 있다 그러면 자동차 리콜하듯이 금융기관이 리콜하는 것은 소비자 보호 측면에서 아주 바람직하다고 생각을 하고요.  지금 위원님 말씀하신 대로 우리은행, 하나은행이 일단 한다는 것은 환영하는 것이고 저희가 강제할 수는 없지만 그런 분위기를 유도하면서 다른 은행도 할 수 있으면 좋겠고요. 또 그렇지만 분위기가 이렇게 하다가, 어 하다가 금방 또 바뀌어지면 잊어버리고 할 수도 있기 때문에 법적으로 하는 것은 좀 더 좋을 수 있겠습니다.  그래서 저희 소비자 보호법 같은 경우에 그런 부분이 있으면 좋고, 아까 위원님이 입법하신다는 것까지 해서 입법적으로 하면 더 견고하게 될 것 같고요. 그 전에, 입법하기 전에 금융기관이 자율적으로 할 수 있도록 저희도 금감원하고 한번 협조하고 노력해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 기대에 부응될 수 있도록 좀 특별하게, 대한민국 사회는 어쨌든 여성이 기업하기가 좋은 조건은 아닙니다. 남성 사회도 이유이고 남성 위주의 기업들이 더 많고 또 거래나 여러 관계 측면에서. 그렇다면 기대를 갖고 있는 여성 CEO들의 그 기대에 충분히 대응할 수 있도록 역할을 해 주시는 것이 여성 중소기업부장관으로서 역할이 또 있을 거라고 생각되는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49535,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "2757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652970",
        "answer": "여성 경제인이 약 40% 가까이 됩니다. 그래서 생각보다 굉장히 숫자는 많지만 대형 기업을 운영하는 분은 숫자가 오히려 적고 소기업을 운영하는 분들이 대부분인데요.  제가 간담회를 여성경제인협회에서도 하고 또 다른 곳에서도 한 적이 있습니다. 그런데 이분들이 원하는 그런 어떤 여러 가지 정책들을 대부분 다 거의 지금 마련을 해 드린 그런 상황입니다. 예를 들면 여성전용 벤처펀드를 더 확장하는 문제라든가 아니면……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 위안부 문제는 어찌 된 겁니까? 박근혜 정권 때 한일 합의가 돼 가지고 되돌릴 수 없는 합의라고까지 표명을 했고 일본에서 10억 엔을 출연을 해서 화해치유재단까지 만들었는데 우리 정부는 화해치유재단의 해산 절차를 밟아 가지고 지금 청산 절차가 진행 중에 있습니다. 그다음에 일본에서 받은 그 돈은 아직 반환도 안 해 주고 있습니다.   되돌릴 수 없는 합의라고 양국 정부가 국민에게 발표해 놓고 이렇게 합의 내용을 한국에서 번복을 해 버리면 위안부 문제는 어찌 되는 겁니까? 그렇다면 당연히 박근혜정부 때의 합의 내용에 대해서 재협상을 요구를 하든지 해야 되는 것 아니에요? 그러면 위안부 문제는 완전히 묻혀 버리는 것 아닙니까, 이제? 좀 이해할 수가 없습니다.",
        "회의번호": 49532,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "2521",
        "질문자_ISNI": "0000000463650940",
        "answer": "합의에 대한 검토 작업이 있었습니다. 검토 작업의 결과 이 합의로써 이 문제가 해결이 된 것은 분명히 아니다, 그렇지만 합의가 있는 만큼 재협상이나 합의 파기는 하지 않겠다는 입장에서부터 출발이 되었습니다.   그렇지만 피해자들에 대한 명예 존중, 회복을 위해서 우리 정부가 할 수 있는 일은 다 하겠다, 그리고 하고 있습니다. 특히 이 문제가 국제사회에 교훈으로, 사라지지 않도록 국제사회의 관심을 환기시키고 또 분쟁 시 성폭력이라는 국제사회의 큰 담화 속에 이것이 자리매김을 제대로 할 수 있도록 노력을 하고 있습니다.  화치재단과 관련해서는 화치재단의 역할이 거의 유명무실한, 문만 열어 놓고 거의 일을 안 하고 있는 그런 상황에서 더 이상 존속할 필요가 없다는 판단하에 해산 절차에 들어갔고요. 아직 잔여 금액이 좀 남아 있는 부분은 어떻게 해결할 것인지 그리고 우리 정부가 일본이 준 10억 엔을 대체하기 위해서 마련한―예비비로 마련한 10억 엔, 103억 원이 있습니다―이 돈은 어떻게 처리할 것인지에 대해서도 피해자 또 단체 등과의 협의를 거쳐서 일본과 협의를 하는 것으로 지금 정부 입장이 정리가 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이상으로 위원님들의 주질의를 마쳤고요.   위원장이 대한체육회장에게 몇 가지 좀 질의하겠습니다.   본 위원장이 대한체육회장이 해외 나가는 것을 불허한 이유는 두 가지입니다. 첫째는 10월 15일 날 평양 축구 남북 경기를 앞두고요, 이미 이 사달이 어느 정도 예상이 됐던 겁니다. 왜냐 그러면 9월 말부터 북측에서 방송중계 안 하겠다, 그리고 응원단에 대한 거부 의사가 9월 말에 조짐이 나타났기 때문에 대한체육회장은 만약에 더 극한적인 상황에 대비해서 상황 관리를 대한축구협회와 함께 해야 될 위치에 있는 분이기 때문에 10월 15일 날 평양 경기를 앞두고서 해외를 가는 것은 적절치 않다.  두 번째는, 따라서 대한체육회장의 카타르 일정을 확인해 봤더니 국정감사가 열렸던 14일 날 일정은 특별한 일정이라고 볼 수 없었고 또 스포츠 혁신 관련해서 또 평양 축구 관련해서 국감장에서 위원들의 질의에 답변을 해야 되는 중요한 대한체육회장이 국감을 불참할 만큼의 중요한 일정은 아니었다, 그 두 가지 이유 때문에 불출석하겠다는 것을 위원장이 분명히 불허하였고요. 그것은 여러 가지의 정황 증거들이 있고요. 그랬던 것입니다.  그러나 어쨌거나 위원장이 불출석 요구에 대해서 이것을 수용하지 않았고 유감을 표명했고 오늘 증인으로 다시 나와서 말 그대로 쿨하게 사과를 했기 때문에 일단 이 문제에 대해서 더 이상 논하지는 않고요. 그러나 법적인 문제는 또 별도의 문제임을 말씀드리겠습니다.  대한체육회장은 IOC 헌장 50조 2항의 내용에 대해서 설명할 수 있습니까?",
        "회의번호": 49491,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7498",
        "질문자_ISNI": "000000004987288X",
        "answer": "지금 정확히 파악하지 못하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 이게 각 부 장관이나 또는 위원장님께 맡겨서는 안 된다고 봅니다. 그런데 제가 생각할 때는 대통령이 이것을 중재자의 입장에서 적극적으로 하는 게 굉장히 부족한 것 같아요.   그리고 이게 어젠다 2010이 주로 제일 큰 효과가 사회보장을 삭감하고 특히 근로자의 실업급여를 대폭 삭감했기 때문에, 그것 때문에 선거에서도 지지 않았습니까? 그래서 제가 느끼기에 우리나라에서는 사회보장이 독일보다 미약하기 때문에 이런 접근이 좀 어렵다 이런 생각도 많이 있습니까? 위원장님께서는 어떻게 생각하시나요?",
        "회의번호": 49576,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "사회 전체적으로 봐서는 독일하고 우리나라가 구조가 다르기 때문에 바로 슈뢰더 계획을 조금 전에 말씀하셨듯이 사회보장제도에 일정한 조정을 가하고 고용을 늘리는 그런 것들은 우리하고 맞지는 않다고 생각됩니다.  다만 우리의 경우도 한 10%에 대한 조직 노동자들의 경우에는 보면 이런 지점들을 기업별로는 좀 수용할 수 있는 가능성이 있다…… 그래서 부산지하철 노사는 상여금을 통상임금으로 했을 때 받을 수 있는 포상금을, 그 돈을 가지고 신규 고용을 670명 채용하는 노력들을 했습니다.  그래서 일단 기업별로 이루어지는 임금과 고용의 조정 이런 것들이 모이면 사회적 전체적인 흐름도 될 수 있겠다 그런 점은 저도 대통령하고 공유해서 의미를 살리려고 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이 부분이 이제 가장 큰 문제예요.   그러다 보니까 숙박ㆍ음식점 같은 경우는 5년 후 생존율이 18.9%뿐이 안 되거든요. 또 도소매업 같은 경우는 5년 후 생존율이 25% 정도뿐이 안 돼요. 그래서 한 5년 뒤면 거의 70∼80%가 다 폐업을 하고 있거든요.   그런데 이게 자영업자가 폐업하면 갈 데가 없어요. 이게 이제 임금근로자 거의 마지막 단계에서 창업을 하게 되는데, 이러다 보니까 그냥 빚더미에 쌓이고 또 신용불량자 등등 해 가지고 가정 파탄으로 이어지고 이런 경우를 우리가 많이 보는데, 그래서 이쪽으로 몰리는 업종들을 좀 분포시킬 필요가 있다 이렇게 봅니다.   그래서 제가 이제 가만히 연구를 해 보니까 우리나라가 특히 이쪽이 약해요. 공공서비스 분야가 약하거든요, 선진국에 비해 가지고. 교육ㆍ복지ㆍ환경ㆍ예술ㆍ스포츠 이런 공공서비스 분야 이쪽 고용이 거의 한 절반 정도밖에 없거든요.  그래서 이쪽은 이제 수요가 많을 텐데 자영업자에서 어렵게 어렵게 창업하시는 분들, 묻지 마 창업 하시는 분들 그런 걸 좀 지양하고 이분들을 이쪽으로 유도를 해서, 이쪽에 바로 많은 일자리가 만들어질 텐데 여기로 좀 고용을 유도하는 것이 어떤가 이렇게 생각이 듭니다, 장관님.",
        "회의번호": 49535,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7507",
        "질문자_ISNI": "0000000463654941",
        "answer": "적극 동의합니다.   그래서 신사업창업사관학교가 전국에 9개가 있는데 이곳을 통해서 그런 어떤 재기 지원이라든가 창업 지원을 더 활발하게 해야 되지 않을까 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "금융위원장님, 상장사 외부감사 지정요건을 40인 이상으로 규정한 것은 40인 이상이 전무한 지방 회계법인에 대한 감사인 선택권을 침해한 것이라는 지적을, 20인 이상으로 개정하는 것에 대해서 높이 평가를 합니다.  그런데 이런 높은 평가를 취소할 수밖에 없는 문제가 올해 또다시 나타났어요. 작년 8월 3일 입법예고한 외부감사 및 회계 규정 별표 1을 금년 4월 3일 확정 고시했는데, 보시면 당초 입법예고할 때는 포함돼 있지 않던 5호 ‘분사무소 소속 공인회계사가 감사업무를 수행한 회사’에 대해서는 사전 심리를 의무화했는데 이것은 입법예고 후에 어떤 설명도 없이 확정 고시에 느닷없이 들어간 거예요. 분사무소 소속 공인회계사가 감사업무 능력이 낮다고 예단하지 않으면 이런 규정이 포함될 수 없다고 보는데 도대체 지방에는 하나도 없는 40인 이상으로 규정한 것이라거나 이렇게 지방 분사무소는 무조건 사전 심리를 의무화한다거나 이것은…… 도대체 이런 근거가 뭐지요? 왜 금융위원회 사람들은 지방 회계사를 그렇게 차별하는 거예요?",
        "회의번호": 49517,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "아마 회계의 양질의 서비스를 제공한다는 차원에서 생각을 했던 것 같은데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 8월 15일에 SNS에도 올렸었습니다만 전문가들 말이 우리 동해에 도착하는 것보다도 오히려 러시아와 미 서부 해안에 먼저 도착할 것이다 이런 주장조차도 있고 또 BBC 방송이 캘리포니아의 환태평양 해류를 타고 캘리포니아에 도착하는 데 두 달밖에 안 걸린다 이런 얘기도 또 했어요.  그러면 지금 미국이, 트럼프 대통령이 ‘아메리카 퍼스트’ 늘 주장하지 않습니까? 미국에게 구체적으로 피해가 오는 일이기 때문에 이렇게 오염수 방류를 못 하게 하는 데 있어서 미국을, 우리가 이런 내용들을 잘 알려서 미국이 앞장서도록 할 방법은 없습니까?",
        "회의번호": 49532,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "환태평양 지역에 있는 나라들의 공통의 관심사라고 생각을 합니다, 우리의 관심사임은 물론이고요. 그래서 저희가 국제사회, 지난번 IAEA 총회에서도 우리가 기조발언을 통해서 우리의 우려 사항을 발표를 했고 또 참석한 다른 주요 국가들과의 면담을 통해서 우리의 우려 사항을 공유를 했습니다.  그래서 이 후쿠시마 오염수 관련해서는 국제사회의 동향도 계속 좀 지켜보고 같은 입장을 취할 수 있는 나라들과의 협의도 좀 더 적극적으로 추진하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 그것이 영혼이 없는 외교부라고 지금 지적을 하는 겁니다. 왜냐하면 인도에 반하는 죄라는 기본에 입각한다면 국가 주권으로도 침해할 수 없는 기본권이라는 뜻이 되는 것이고 예를 들면 살인이나 인종 말살, 노예화, 추방, 기타 비인도적인 행위를 말하는 것인데 바로 이 위안부라는 것은 노예화이고 그 노예 중에도 가장 극악하고 무도하고 있어서는 안 되는 성을 노예화했다는 것 아닙니까? 그런데 우리 외교부가 그냥 편안하게 답변을 형식적으로만…… ‘그 당시에 정치적 합의 한 것이지 아무 구속력이 없고 할머니들의 기본권을 침해한 것이 아니에요’ 이렇게 답변하면 억장이 무너지는 겁니다. 그것을 지적하는 것입니다. 한 번 더 제대로 된 답변을 내 주시기 바랍니다. 이것은 합당한 외교행위가 못 됐다가 정답이 아니겠습니까?  다음 질의 넘어가겠습니다.",
        "회의번호": 49532,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "6432",
        "질문자_ISNI": "0000000463259802",
        "answer": "일본 왕의 명칭과 관련해서는 정부 입장은 김대중 대통령일 때 상대국이 쓰는 이름을 쓴다 하는 취지에서 정부로서는 ‘천황’을 쓴다 하는 것이 오래된 정부의 입장입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그거 보니까 이 사람이 뭘 했는가 하면 자기 전담 기업 롯데 출신 응시자한테는 제척 사유가 해당됨에도 과도한 점수를 부여했고, 또 친구 아들이 인턴을 해 가지고 인턴증명서까지 발급을 해 줬어요. 그런데 그 징계 내용을 보니까 센터는 권고, 센터장은 경고, 지금 뭐 장난치는 것 같아. 이런 부분이 있고.   PPT 또 하나 띄워 줘 봐요.   지난번에 한 번 봤던 부분인데, 카톡 내용이거든요. 그런데 저 문제에 대해서 제가 창업진흥원장한테 질의를 했는데 창업진흥원장은 ‘우리는 힘이 없다’, 예산은 주되 개입할 힘이 없다는 걸 공개적으로 여기서 말씀하시더라고요.   그러면 중기부에서 직접 저것을 관리를 하든지, 안 그러면 창업진흥원에 권한을 더 부여해 가지고 이런 부분에 관리 감독을 할 수 있게끔 해야 되는 거는…… 제 말에 동의하십니까?",
        "회의번호": 49535,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "5228",
        "질문자_ISNI": "0000000463654028",
        "answer": "예, 앞으로 좀 그렇게 하도록 하겠습니다.  이 창경센터라는 것이 원래 대기업의 기부금으로 처음에 탄생이 된 곳이라서 아마 처음에 만들어졌을 때 그런 부분이 좀 참작이 돼서 관리와 관련된 부분이 좀 탄탄하지 못한 부분도 있지 않나 이런 생각이 드는데요. 앞으로 이걸 좀 더 잘 챙겨 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "심재권 위원입니다.  지난번 신북방정책에 관한 정책자료집에 이어서 신남방정책에 관한 정책자료집도 만들어 봤습니다. 우리 두 정책들 모두 한반도 신경제지도를 구성하고 또 한반도 평화와 번영의 축을 이루어 가길 기대하고 있습니다. 이번에 아시아반 국정감사에서도 해당되는 나라들이 얼마나 열심히 우리 신남방정책에 부응해서 우리 공관들이 노력하고 있는가도 잘 볼 수 있었습니다. 여러 가지 정책자료집 내용 참고해 주시고요.  두 가지만 말씀드리고자 합니다. 아주 실무적인 이야기로 첫 번째는 자료집을 준비하다 보니까 우리 진출기업들 관리가 굉장히 중요하다는 것을 알게 됐습니다. 무엇보다도 우리 기업들이 행여 반인권적인, 그 사회에서 논란이 될 수 있는 사내 행동을 하지 않도록 잘 관리하는 게 필요하고. 또 하나, 우리 진출기업들 사후관리도 우리 정부가 함께 신경을 써야겠다 그런 느낌을 받았습니다.  그다음에 또 하나가 현재 지금 신남방정책특별위원회가 설치돼 있는데 그것만 가지고 약하지 않은가, 보다 더 격상된 독립기관이 필요한 게 아닌가 하는 생각도 갖게 됐습니다. 외교부에 우선 신남방정책관리본부라든가 이런 것도 저는 검토해 보는 것도 어떤가 이렇게 생각이 들었습니다. 현재 신남방정책특별위원회는 거의 자문기구에 불과하다는 것을 알게 됐습니다. 새로운 기구 설치에 대해서 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 49532,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "3291",
        "질문자_ISNI": "000000005015528X",
        "answer": "일단 신남방특별위원회가 설치된 지가 그렇게 오랜 기간이 지나지 않았습니다. 그래서 그 기구의 효율성을 좀 더 지켜보면서 대안을 검토해야 될 것 같고 기본적으로 신남방은 범정부적인 어젠다이기 때문에 외교부가 단독으로 관리를 해야 될 사안은 아니라고 생각을 합니다. 어쨌든 지적하신 점 유념해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 여기 보시면 정신의료기관을 포함해서, 요양시설 다 포함해서 지금 등록된 환자 수가 16만 명 정도밖에 안 돼요. 그러니까 말하자면 등록되지 않은 환자 33만 명은 다 어디서 무엇을 하고 있는지, 누가 이 문제에 개입하고 있는지를 전혀 알 수 없습니다. 사실 이것이 우리의 굉장한 문제거든요. 그래서 이 부분이 굉장히 우려되는 부분이어서 이것에 대한 어떤 계획이 있으신지 궁금하고요.   또 한 가지는 정신건강복지센터가 정신건강의 기초 인프라인데 센터마다 정규직ㆍ비정규직 비율하고 담당하는 정신질환자 수가 천차만별이에요. 보시면 평균 인력이 한 9.26명인데 정규직은 2.43명이고 비정규직이 2.8배인 6.84명이에요. 비정규직이 훨씬 많아요. 제가 직접 가 봤을 때도 느낀 게 굉장히……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)안정성에 문제가 있는 거예요.   평균 근속연수도 보시면 3.44년 정도밖에 안 되기 때문에 전문성이 쌓일 수 있을 만한 시간이 굉장히 부족합니다. 그리고 사례관리 수도 평균이 42.6명인데 여기 보시면 보령시 같은 경우 329명, 예산군은 165명 또 사천시는 150명인데 청도나 의성군 같은 경우는 2명, 3명, 부산 5명 이렇게 되어 있어요.   그래서 결과적으로는 지금 조기 예방과 개입이라고 하는 부분에서도 사실 부족하고 예산상으로도 부족하고 실질적으로 부족하고, 그다음에 지역의 정신건강 복지 관련해서도 사실은 지역센터별 편차가 심각한데 이것에 대해서 전체적으로 어떤 계획이 있으신지 답변해 주시기 바랍니다. 제가 그동안 여러 차례 문제 제기했기 때문에 장관님께서도 잘 아시리라고 생각이 들고요. 답변 주세요.",
        "회의번호": 49507,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "지금 정책적 수요에 비해서 정부 대응이 상당히 미진했던 것이 정신건강 부분입니다. 그래서 위원님 지적해 주신 시설이라든지 인력이라든지 예산 또 인프라 이게 전반적으로 부족하다는 지적은 아주 적절한 지적이라고 생각합니다. 저희들이 많이 부족했고요.   그래서 저희들이 지금 이 정신건강 부분은 앞으로 가장 큰 과제로 생각하고 있습니다. 오늘 이 자리에서 이것을 다 저희들이 충분히 준비도 안 된 상태이기 때문에 제대로 답변을 드리기가 힘든 상황일 만큼 이 부분이 미진합니다.   그래서 지난번 자살도 연관이 되어 있고 또 정신질환자들에 의한 각종 우발적 사고도 지금 사회적으로 굉장히 증가되고 있고, 고령화와 더불어서 정신질환이 많이 나타나고 있는 것도 사실이지만 또 우리 사회는 고령화와 무관한 연령층에서도 정신질환자가 많이 발생을 하고 있습니다.   그래서 저희들이 깊이 이 부분을 분석해서 좀 더 종합적인 대책을 마련해 보도록 하겠습니다. 그래서 그 대책이 마련되면 위원님께도 보고를 드리고 또 여러 복지위원님들과 상의를 하면서 좀 더 종합적이고 체계적인 대책을 마련해서 발표하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 이번에 외국에 의장님 모시고 IPU총회 가는 길에 오스트리아대사관에 들렀는데 그분들 얘기가 거기 국민으로서 연금에 기여를 안 했기 때문에 오스트리아 정부에서 아무런 받는 게 없대요. 지금 우리 전남 고흥군이 지원금 보내고 있답니다. 이게 고흥군이 할 일입니까?  복지부가 이렇게 국가를 위해서 헌신하고 이런 사람들한테, 외국인들한테 뭔가 지원하는 그런 제도화가 안 돼 있지요? 없으니까 안 되는 것 같은데 이게 벌써 잊혀지고 있습니다.   지금 경제적으로 어렵고요, 그다음에 질병 때문에, 치매 때문에 굉장히 힘들어하고 있습니다. 이분들한테 우리 정부가 뭘 할 것인가 정리해서 제도화가 필요하면 제도화 하고 답을 주십시오, 서면으로 어떻게 했으면 좋겠는지. 지금까지는 안 하고 있습니다. 고흥군이 하고 있답니다. 오스트리아대사한테 직접 들은 얘기입니다.  자, 국제…… 지금 WHO 뭐 맡으셨지요, 이번에? 지금 WHO나 국제보건의료 쪽에서 가장 강조하는 어젠다가 뭐가 있습니까?",
        "회의번호": 49507,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7546",
        "질문자_ISNI": "0000000436015140",
        "answer": "네 가지 정도 있습니다. 첫 번째가 UHC, 유니버셜 헬스 케어(universal health care)고요. 두 번째가 에이징(aging), 고령사회 위기고요. 그리고 다제내성균……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 시행령 개정은 반드시 재검토되어야 된다고 생각이 들고요. 사실 그 안의 내용을 보면 보고방식이나 양식 이런 것들이 일단 일반 투자자하고 공적 연기금하고 차별화돼 있어요. 5일 이내 상세 보고하게 돼 있는 것도 약식으로 바꿨고 그리고 또 이런 부분들이 국민연금한테 좀 더, 공적 연금한테 굉장히 규제를 완화시키는 거거든요. 오히려 더 규제를 강화해야 되는 그런 상황에서 완화시켰다 이런 부분이고요.  그다음에 계속 논란이 됐던 게 뭐냐 하면 장관님은 기금운용위원회의 위원장님이십니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그런데 해외의 사례를 보면 일본이나 노르웨이, 네덜란드, 캐나다, 미국 이런 데는 위원들 중에서 투표로 선출을 하지 대통령이 임명한 사람이 국민연금 의사결정기구 최고의 위원장이 되는 경우는 없어요. 그러니까 독립성에 대한 그런 논란이 있는 거거든요. 이 부분도 독립성을 확보하기 위해서는 복지부장관이 위원장이 되는 건 좀 아니라고 생각합니다. 이런 부분도 말씀해 주시고요.  그다음에 국민연금은 연못 속의 고래나 마찬가지예요. 앞으로 이것이 1700조까지 더 올라갈 수 있는데 그러면 국민연금에 의해서 출렁거리지 않을 기업이 어디 있습니까?   그래서 저는 국민연금이 직접 투자하는 것보다 위탁운용사에다가 쪼개서 투자를 하면서 힘을 좀 빼야 된다라고 생각하는데 이 부분에 대해서 장관님의 견해를 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 49507,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "939",
        "질문자_ISNI": "0000000463652508",
        "answer": "자본시장법 시행령 5% 룰, 저희가 크게 말씀드릴 것은 사실은 저희들로서는 별로 없습니다. 어떻게 개정되건 저희들은 국민연금기금의 고유한 목적에 맞게 안정성과 투명성 그리고 지속 가능성 이런 것들을 맞게 운용할 것이기 때문에 그에 대해서 크게 저희들은 개의치 않고 있습니다.  두 번째 말씀하셨던 국민연금기금운용위원회 위원장을 복지부장관이 하는 게 맞느냐, 다른 외국 같은 경우는 민간인이 독립된 기구에서 하고 있다는 것을 지적해 주셨는데 그것은 또 이런 측면이 있는 것 같습니다.   지금 한국의 국민연금은 단순한 자본의 증식, 기금운용 이것도 있지만 플러스 해서 국가가 책임을 져야 된다는 정치적 책임의 문제가 있습니다. 왜냐하면 우리는 지금 국민연금기금이 장기적으로 고갈된다는 것이 예측되어 있고 그때 그 예측되고 있는 그 시점에 가서 기금운용을 하고 있는 민간 기구라든지 여기에 책임을 물을 수는 없을 것입니다. 처음부터 국가가 인발브(involve) 돼서 책임을 담보해 나가는 문제가 있기 때문에 복지부장관이 책임을 진다는 뜻에서 위원장이 되고 있고, 다만 우려하시는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "복지부장관님, 이 자가주사제 부분은 오남용 부작용 사례가 사실 굉장히 많이 얘기가 되고 있어서 이 부분에 대해서 보고를 받으셨는지 모르겠는데요. 이미 부작용 사례가 100여 건 이상 있고 자가주사제를 사용하는 환자들이 꽤 많이 있습니다. 보통 일반주사제는 의약분업 예외 대상이라서 의사가 처방을 해서 의료기관에서 간호사가 주사를 하는데 이 자가주사제 같은 경우는 처방을 받아서 환자가 직접 하게 되거든요.   그래서 이 부분에 대해서, 자가주사제에 대해서 의약분업 적용 대상에 포함시켜서 원외처방을 의무화하는 것이 어떠냐라고 하는 것을 제가 질의를 했었습니다. 여기에 대해서 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 49507,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "저희들은 식약처로부터 의견을 받고 부 내 토론을 했었습니다. 했는데 이 과정을 저희들이 분석해 보니까 그렇게 단순하고 쉬운 과정은 아닌 것 같습니다. 의약분업도 엮여 있고 또 환자들의 안전성도 필요하지만 또 편의성도 있어서 예컨대 난임치료 같은 경우도 원외처방을 다 의무화할 경우에 많이 여러 차례 맞아야 되는 분들의 불편함도 있고 그래서 저희들이 이 부분을 적극적으로 한번 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 얼마 전에 법무부 관계자, 법원에 계신 분, 경찰에 계신 분, 대한변협에 계신 분 다 모이시라고 해서 한번 저희 의원실에서 간담회를 가져 봤는데 이상적으로는 저 방향이 다 맞다는 겁니다. 그래서 지금 아직 이 논의가 시작된 거기는 하지만 법원, 법무부 또 헌재도 관련돼 있습니다. 헌재도 국선변호인제도가 있거든요. 다 같이 논의를 해서 이번 기회에 법률구조서비스를 국민의 입장에서 국민이 혜택을 받기 쉽고 편안한 구조로 그리고 사각지대가 없는 구조로 만들었으면 좋겠습니다.   그래서 세 기관장님께 이 자리를 빌려서 한번 여쭤보겠는데, 그런 논의 있으면 좀 적극적으로 참여하시겠습니까, 사무처장님?",
        "회의번호": 49493,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "지금 말씀하신 대로 우리나라 국민들의 법률서비스 접근이 여러 가지 기구가 있어서 말씀하신 대로 한 군데 찾아가서 거기서 종합적으로 자기에게 맞는 법률구조가 이루어지게 되는 게 바람직하다고 생각합니다.  그래서 법원은 전부터 이와 같이 독립적이고 중립적인 법률구조기관이 설립이 되면 국선변호에 관한 업무를 언제든지 이관할 그런 입장이다라는 것을 밝힌 바 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 사실은 뭐…… 그런데 내부적인 문제가 또 있는 거예요. 지난 10여 년 동안 보면 출입국관리공무원은 그 단속 과정에서 134명이 다쳤는데 단속당하는 외국인은 한 76명으로 공무원이 더 다쳤습니다. 요새 무기 가지고 저항하고 벽돌 던지고 굉장히 저항이 심해졌습니다. 이게 대개 브로커들 통해 가지고 돈 쓰고 국내에 들어왔기 때문에 그냥 못 나갑니다. 그러니까 필사적으로 저항하는 거예요. 그런데 이게 출입국……  끝나면 1분만 더 주십시오, 위원장님.   이게 출입국관리본부에서 전문적인 인력들, 단속에 전문성을 갖고 있는 그런 인력들을 뽑아 놓고 제대로 안 운영하고 있는 겁니다. 태권도ㆍ검도유단자 뽑아간 특채인력 절반이 지금 사무직에 배치돼 있어요, 통계 보니까. 2017～2018년도에 유단자 채용했지만 절반 이상 관리과, 심사과에 배치해 가지고 사무직 근로하고 있습니다. 무도특채자 44명 중 15명만이 단속하는 조사과, 특수과 업무에 돼 있어요. 이것도 안 되지 않습니까, 본부장님?   인력도 당연히 더 늘려야 되고 그다음에 늘린 그 인력도 제대로 운영을 해야 되지요. 이것 어떻게 하시겠어요, 본부장님?",
        "회의번호": 49493,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "무도특채된 분들은 작년에 인천공항 제2터미널 개항 때문에 심사인력이 부족해서 일단 그쪽으로 배치를 했는데요, 저희가 단속인력을 좀 더 충원을 해서 무도특채된 분들이 단속 업무에 좀 더 많이 투입되도록 그렇게 조치를 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이게 대법원에서 근저당 설정비용은 은행이 부담하는 게 맞다는 판결이 난 이후에 사실상 그 부분을 충당하기 위해서 한 성격이 좀 없지는 않거든요. 그런데 실제로는 3년이 지났음에도 불구하고 대출을 갱신한다든지 할 때 여전히 물리고 있어요.   그런데 이것이 전체적으로 보니까 5개 시중은행이 받아간 것이 5년간 1조 2000억 정도 되고 주택금융공사는 2459억이나 됩니다. 물론 기한을 예상하고 있었는데 미리 갚으면 물릴 필요는 있는데 실제 3년이 지나고 금리가 낮은 것으로 바꾼다든지 할 때도 역시 적용해서는 안 될 거거든요. 그래서 이런 걸로 부당이득을 취하고 있는 것으로 보여지는데 철저히 확인을 해 주시고.   그다음에 이런 경우에도 약정서에 대출을 금리가 낮은 것으로 바꿔 탄다든지 할 때도 면제된다는 것을 좀 분명히 넣어서 확실히 정리해 줄 필요가 있다고 생각하는데, 위원장님 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 49517,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7620",
        "질문자_ISNI": "0000000463650350",
        "answer": "위원님 좋은 말씀 감사드리고요. 아마 처음에 말씀하신 대로 중도상환수수료를 물리는 이유는 여러 가지 있습니다마는 그 이유에 벗어나게 3년 이상이 된다든지 하는 부분에 있어서는 제가 다시 한번 살펴보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보고도 그렇게 안 받는…… 고용노동부 공무원들은 도대체 뭐 하는 사람들입니까?   저도 언론계 출신이지만 과거에 박근혜정부, 이명박 정부 때 자신들과 정치적 색깔을 달리하는 기자들에 대해서 불이익을 준 사례에 대해서 저도 굉장히 개탄하고 통탄해한 사람입니다. 이런 식의, 특히 지상파방송에서 정권이 바뀔 때마다 인사 보복하는, 인사 보복에 그치지 않고 해고까지 하는 악순환은 끊어야 됩니다. 그런데 이 정권 들어서 더 심해져요.  PPT 한번 보겠습니다.   양승동과 최승호는 거의 지금 망나니 칼춤을 추고 있어요. 지난해 KBSㆍMBC에서 직원 징계가 몇 건 일어난 줄 아십니까? 124건 일어났습니다. 2016년보다 무려 6배가 급증했어요. 무슨 진실과미래위원회, 정상화위원회, 적폐청산기구 이런 무시무시한 비언론적인, 정말 비이성적인 기구를 만들어 가지고 칼춤을, 칼부림을 하고 있습니다.   그래서 KBS 양승동 사장에 대해서 제대로 된 처벌이, 노동부가 지적을 해서 기소의견으로 송치했음에도 불구하고 버젓이 아무런 처벌이 이루어지지 않고 있습니다. 이런 구체적인 사례는 언론에 다 났기 때문에 장관님도 다 알고 계실 것으로 생각합니다.  자, 또 봅시다. 이런 대표적인 보복 사례가 최승호 MBC 사장 취임 후에 임기가 남은 지역 MBC 사장 11명을 해임했습니다. 일괄적으로, 순차적으로 전부 해임을 했는데요. 그 이유가 뭐냐 하면 지역사의 적자를 이유로 지방사장단을 무더기로 해임한 겁니다.   그런데 17년에 MBC 지역사 적자가 144억 원인데 2018에는 520억으로 3.6배가 증가했습니다. 이런 논리라면 최승호 체제하의 지역사장들도 전부 해임해야 됩니다. 지금 해임 사장단이 MBC를 상대로 부당해임 소송해서 지금 물어줘야 될 손해배상금액만 약 16억 원입니다. 지금 이것이 과방위 국감에서 문제가 된 것 알고 계시지요? 소송을 한번 보십시오. 전부 다 졌습니다.  MBC 누적 영업적자가 지금 2000억 원이 넘고요. 지금 김상균 방문진 이사장이 국정감사에서 ‘최승호 사장 이사회에서 해임을 검토할 수 있는지 검토하겠다’ 이런 답변을 했습니다. 이렇게 영업적자가 일어난 이유가 간단합니다. 아주 좌편향, 아주 저질 방송으로 유명한 주진우 기자에 대해서 회당 600만 원으로 연간 3억 원이 넘는 출연료를 지급하고 있어요. 이런 방만경영을 하니까 적자가 일어나지 않을 수가 있겠습니까? 그래서 특별근로감독을 저는 분명히 촉구를 드리고요.  심지어 수시근로감독도 이루어지지 않고 있어요. 지금 이렇게 MBCㆍKBS가 난리를 치고 있는데 노동부는 완전히 뒷짐을 지고 있습니다. 양승동 사장 그냥 형식적으로 남부지검에 넘긴 것 외에는 실질적인, 제도적인, 상시적인 근로감독이 이루어지지 않고 있습니다. 이것은 즉각적으로 개입해야 된다, 저는 이렇게 강조를 드립니다.  오늘 건강이 안 좋은데도 불구하고 참고인……  장관님 답변은 증인에 대한 질문 다음에 해 주시면 감사하겠습니다, 장관님.",
        "회의번호": 49576,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님께 오전에 드릴 말씀이 좀 많습니다.   문재인 대통령 국정운영 주요 목표 중의 하나가 노동존중사회입니다. 그리고 대통령의 비서실장은 사실 대통령의 복심과도 같다 이렇게 얘기를, 또 복심을 잘 이해를 해야 되고……  그런데 저기 한번 보십시오.     (영상자료를 보며)  노영민 비서실장께서 얼마 전에 페이스북에 올린 글들입니다.  쭉 보시면 우리나라가 국가경쟁력 세계 13위인데 ICT 보급률도 높고 인프라도 6위이고 혁신역량도 8위이고 다 좋은 평가를 받는 반면에 노동시장 경직성 51위 등은 아직 갈 길이 멀다 이렇게 표현을 하고 있습니다. 한마디로 우리나라가 노동 경직성이 너무 강해 가지고 뭐가 문제가 많다라는 식의 얘기가 나와 있어요.  저는 이 글을 보면서 비서실장님께서 대통령의 노동존중사회 국정목표에 반하거나, 저는 설사 그렇다고 생각하지 않습니다, 설마 그러시지는 않을 거다. 그러면 인용했던 세계경제포럼의 지표를 제대로 이해를 하시지 못했거나, 둘 중의 하나가 아니겠는가 이런 생각이 듭니다.   장관님 잘 아시지만 우리나라 임금 결정 유연성이라고 하는 것은 세계에서 굉장히 높다고 얘기하는 네덜란드나 덴마크보다도 좋습니다. 높은 것으로 나와 있습니다. 그리고 당시에 인용했던 세계경제포럼 경쟁력 보고서의 해당 지표의 정식 명칭이 레이버 마켓(Labor market)입니다. 거기에는 인력 감축 비용이나 채용ㆍ해고에 관한 관행 그리고 노동자의 권리, 노사관계에서의 협력 수준, 남녀 임금격차 이런 것들을 다 포괄적으로 묶고 있는데 그중에서 노동경직성만 딱 떼어 가지고, 경직성이 굉장히 강해 가지고 우리나라의 노동문제가 세계 수준을 따라잡지 못하는 것처럼 이렇게 곡해될 소지가 있고 이게 어떤 신문기사에서 인용이 됐다는 점도 잘 살펴봐 주시기 바랍니다.  우리나라 노동자의 권리는 인용하셨던 이날 지표에 보면 노동자의 권리 93위, 노사관계 협력 수준 130위, 이주노동자 채용 용이성 100위, 국가경쟁력 순위 13위인데도 노동시장의 경쟁력이 55위로 이렇게 낮은 이유는 경직성이 아니라 저 밑에 기본적인 노동문제를 해결하지 못하고 있는 후진성이 50위권으로 낮추고 있다고 하는 점을 국무회의에 가셔 가지고 잘 좀 말씀해 주십시오. 이게 잘못하면 사람들을 오해시킵니다.",
        "회의번호": 49576,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "전체 맥락으로 보면 비서실장의 글은 노동시장 분야의 경쟁력을 높이자, 아마 그 차원에서 쓰신 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것이 바로 SH공사라고 해서 공공기관이 운영하는 임대주택에서 발생한 일입니다. 냉장고에 먹을 게 하나도 없다 그래요.  찾아온 통일이라고 하는 탈북인들, 북한 이탈주민들에 대해서 기본 인권조차, 기본 생존권조차도 우리가 담보해 주지 못하는 대한민국, 이래 갖고 무슨 소위 말해서 30-50클럽에 들어간 선진국이라고 할 수 있겠습니까?  거기에다가 더 문제가 지금 북한 인권 문제 아닙니까?   북한도 인권위원회에서 다뤄야 될 대상입니까, 아닙니까?",
        "회의번호": 49484,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년10월25일(금)",
        "질문자": "7486",
        "질문자_ISNI": "0000000463653658",
        "answer": "저희의 법상으로는 국내로 한정이 돼 있고 우리의 헌법에 의하면 ‘부속도서’ 해서 되어 있습니다. 그래서 직접적으로 저희가 수사를 하거나 조사를 할 수 없기 때문에 국제적인 협력 기구, 그리고 저희가 지금 다 열심히 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 했을 때 지금 윤지오 씨에게 돈을 주고 안 주고 저는 그것을 논하는 게 아닙니다. 지금까지 수많은 국회 자료제출을 하면서 차관이라고 아는데, 앎에도 불구하고 익명 기부자라고 쓸 수밖에 없었던 그 밑의 직원들의 마음은 어떻게 될 것이라고 생각하세요?  그러면 요구자료 직접 작성하지는 않았을 것이잖아요? 그리고 또 국회에서 얼마나 많은 유선과 무선으로 또 서류로 이 익명 기부자에 대한 요청을 많이 했겠습니까? 그럼에도 불구하고 계속해서 지금까지 이렇게 왔지 않습니까?  그러면 넓게 보면 사실은 이것은 국회에 대한 멸시입니다. 그다음에 두 번째, 부하 직원에 대한 직권남용 혐의가 있을 수 있습니다. 또 세 번째는 공문서 위조의 교사 혐의가 있을 수도 있다는 거예요.  윤지오 씨에게 돈을 주고 말고 그 문제를 얘기를 하는 것이 아니라 지금 행정부와 국회와의 사이에 있어 가지고 차관님이 어떤 행동을 했는가가 중요한 거예요. 그 점에 대해서는 일언반구 사과 없이 그냥 ‘윤지오 씨를 도와준 것은 나의 선의였다. 그때 당시에 알려졌으면 미담일 수도 있다’ 이런 것은 핀트가 나간 그런 답변입니다, 지금.  제가 봤을 때는, 저도 더 이상 크게 문제삼고 싶은 생각은 없습니다, 또 여야 3당 간사 간에 합의가 이루어졌으니까요. 대신에 그 부분에 대해서 행정부와 지금 국회에 3월 달서부터 이 하나의 문제 때문에 지금 이러한 사태까지 벌어진 것에 대해서는 그 점에 대해서는 책임을 지고 지금 차관님께서 증인으로서 사과를 하셔야지 됩니다.  그 부분이 지금 빠져 있고 엉뚱한 사과를 했기에 또 말씀드릴 수밖에 없는 상황이고요.",
        "회의번호": 49501,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2019년10월23일(수)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "예, 위원님 말씀 잘 받아들였습니다. 그런데 말씀드리고 싶은 것은 직원들이 모두 차관이라고 알고 있는데 제가 ‘익명의 기부자라고 하여라’라고 지시한 사실은 없습니다. 제가 기부한다는 사실을 밝히지 않고 그냥 ‘이 돈을 익명으로 처리하라’라고 제가 했기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난달에 KT와 ktcs 불법파견 의혹과 관련돼서 MBN 기사가 났었는데요, 혹시 보신 적 있으세요?    (영상자료를 보며)  짧게 좀 보시면 카톡에서 직접 지시하는 부분들이 문제가 되니까 폭파하라는 그런 내용들도 있고요. 또 이게 지시사항과 관련된 내용입니다.  MBN 기사입니다. KT는 지난달에 MBN 단독 보도에서 볼 수 있듯이 위장도급으로 판정될 수 있는 중요한 근거인 ktcs와의 단체대화방을 모두 폭파시키라는 명령을 내린 사실이 있습니다. 그 자료는 좀 보시면 되겠고요.  그리고 이 위장도급에 대해서 사실은 대전노동청에서 근 1년이 되도록 조사를 끌어오고 있는 부분들이 있습니다. 이 사건이 왜 불법파견 의혹을 받고 있는지 하나하나 살펴보도록 하겠습니다.  먼저 자료를 보시면 아까 말씀드린 대로 MBN 보도에서 볼 수 있듯이 단톡방을 폭파하라는 내용이 있고요.  그다음 자료를 보시면 KT에서 ktcs하고 직접적으로 연락도 하지 말고 카톡도 하지 말라, SNS도 하지 말라는 자료가 있습니다.   다음은 KT와 ktcs 간에 매월 오갔던 도급비 내역인데요. 금액이 12억 5388만 원으로 해서 매달 1원도 틀리지 않고 똑같은 내용이 있습니다.  장관님이 보시기에 판매서비스 도급이라는 것이 매월 서비스의 양과 질이 달라서 도급 내역들이 다를 텐데 내용이 같은 게 진성도급이라고 볼 수가 있나요?",
        "회의번호": 49576,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "글쎄, 아마 이 내용들이 최근에 대전지방청에 제출이 된 것으로 알고 있습니다. 그래서 사실관계를 확인하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 증인이 뭐 했는지 아세요? 어떤 행동했는지 아세요, 지금? 지금 증인은 부하 직원에 대한 직권남용을 한 거고요, 그리고 사문서 위조 교사행위를 한 그런 행위입니다, 지금 그게! 그게 지금 그렇게 당당하게 얘기할 그런 사안이에요? 지금 증인의 그런 행동으로 인해 가지고 밑의 공무원들 다 징계받으면 어떻게 하실 거예요? 한번 답변해 보세요!",
        "회의번호": 49501,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2019년10월23일(수)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "제가 어떤 사문서를 위조했는지 말씀해 주시면 답변드리겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부총리님, 제가 이번 달까지는 시간을 드리겠습니다. 그런데 11월 초에 공개 여부를, 제가 아까 말씀드린 한 30% 선에서 비공개를 유지를 하더라도 나머지는 공개 계획을 세워서 공개하십시오. 안 그러면 제가 이와 관련된 예산들 내년에 반드시 삭감하겠습니다. 있을 수 없는 일입니다.  그리고 한 가지 더 말씀드리겠는데, 기재부가 국가채무와 관련돼 가지고 대학입시 강사를 섭외했어요. 지금 국가채무가 많지 않다, 그렇게 이상적이지 않다 이걸 대외적으로 지금 홍보를 하고 있는데 이게 기재부가 할 일입니까? 국채를 발행하는 것은 자랑할 거리가 아닙니다. 특별한 경우 외에는……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)국채를 발행해서는 안 되는 겁니다. 만일에 이게 당연하고 자연스러운 거라 그러면 앞으로 기재부가 다른 공공기관이나 경영평가 어떻게 하고 타 부처를, 어떤 모습으로 정책을 짜겠습니까? 방만해지지 않겠어요? 내년에 예산도 확장재정을 펴는데, 이게 기재부가 할 일입니까?",
        "회의번호": 49585,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월23일(수)",
        "질문자": "3485",
        "질문자_ISNI": "000000046365372X",
        "answer": "그런데 위원님, 어제 국가부채에 대해서 여러 가지 논란도 있고 또 국민적 관심도 있어서 저희 공무원이 보도자료도 내고 이렇게 홍보할 수 있지만, 아마 SNS에 올리려고 단기적으로 이렇게 몇 분짜리 만든 것 같은데요. 저는 정부가 이런 정도, 잘못된 통계를 제공하는 것도 아닌데 할 수 있는 정도가 아닌가요?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 페이지, 2% 반드시 달성하겠다고 부총리님 말씀하셨지만 저런 얘기는 노력의 차원에서는 좋지만 가용할 정책수단이 많지 않기 때문에 저는 국민들한테 조금 솔직히 접근하는 계기를 했으면 좋겠습니다. 저는 나쁜 수치보다 더 안 좋은 게 뭐냐 하면 완고함입니다. 어떤 완고함, 자화자찬 이런 게 더 나쁜 거거든요. 그러니까 지금이라도 우리 경제 전체를 돌아보는, 성찰하는 계기로 삼는다면 매우 좋게 될 것이다, 또 새로운 전환의 계기가 만들어질 수 있을 것이다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그러나 저렇게 완고하게 경제정책의 현실을 잘 보지 못하고 모든 것을 대외 탓으로 계속 돌리고 또 인구 탓 이런 것으로 돌리고 정책실패에 대한 부분을 성찰하지 아니하고 이렇게 하면 저는 국민들이 이제는 신뢰를 완전히 버릴 것이고 정책 추진력도 잃게 될 것이다 생각합니다.   한 가지 덧붙일 것은 지금 성장률이 2%를 달성하지 못하고 있는 이 상황은 단순히 현 정부만의 책임이 아닙니다. 크게 보면 2008년 이후에 지속적으로 미루어져 온 경제체질 개선과 구조개혁을 위한 노력, 산업 구조조정과 노동시장 이중구조를 개선하기 위한 노력들을 계속해서 미뤄 온 업보를 치르는데 거기에 현 정부의 정책 실패와 또 대외적인 여건 악화가 같이 와 있기 때문에 오늘 제가 부총리께 각별히 말씀드리는 것은 저렇게 잘해 보겠다는 의지도 중요하지만 성찰하고 국민과 더불어 함께 가는 그런 신뢰를 회복하기 위한……",
        "회의번호": 49669,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "위원님 말씀 경청하겠습니다. 유념하겠고요. 저로서는 4/4분기까지 정부가 할 수 있는 모든 수단을 동원해서 일단 저희가 약속드렸던 그런 내용들이 달성될 수 있도록 최선을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 단순하게 불편한 정도가 아니라 건강에도 상당히 위험을 야기하고 특히 여성근로자가 많기 때문에 임신, 기타 등등의 건강상의 문제 또 심지어 복장 코드라고 하나요, 그것 때문에 발이 아프거나 다리에 이런 문제까지 심각합니까?",
        "회의번호": 49576,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "4296",
        "질문자_ISNI": "0000000463653594",
        "answer": "실질적으로 정말 건강 문제를 호소하는 노동자들이 굉장히 많고요. 아무래도 서서 일하는 직업군이다 보니까 자궁이 밑으로 내려앉아서 난임이나 불임을 겪고 있는 여성분들이 굉장히 많고요. 그리고 임신을 하더라도 유산이 되는 경험을 하시는 분들이 일반 여성분들보다 굉장히 높은 편입니다. 그리고 화장실을 제대로 가기가 좀 어려워서 참다 보니까 방광염, 지금 보시는 것처럼 자료로도 보실 수가 있는데 방광염이나 이런 질병을 앓고 계시는 분들도 많고요. 구두를 신고 장시간 서 있다 보니까 발의 변형을 가져오는 무지외반증이라든지 족저근막염, 하지정맥류를 일반인보다 훨씬 더 많이 경험하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 정리하겠습니다.   1%대까지 내려가지 않겠느냐라는 전망이 지금 현재 현실화되고 있는데 왜 이명박ㆍ박근혜 정부보다도 문재인 정부의 경제성적표가 저렇게 1.1%p 가까이 떨어지는지, 이것을 한국은행의 경제연구원에서 좀 정밀 분석을 해서 내 주시기 바입니다.   저는 우리가 국정감사에서 대한민국 경제가 굉장히 어려워지고 국민들이 어려워지는 부분을 여러 각도에서 논의를 하고 있지만 저 원인을 찾아내야만 대책이 나올 수 있다고 생각해요. 무슨 소득주도성장이 어떻네 최저임금이 어떻네 이 문제 가지고 백날 공격하고 방어하고 이것보다는 왜 저렇게 성장률이 뚝뚝 떨어지고 있는지 그 원인을 한국은행 총재께서 한국은행 내에 있는 경제연구원을 통해서 분석을 해서 제출해 주시겠습니까, 안 하겠습니까?",
        "회의번호": 49669,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "3731",
        "질문자_ISNI": "0000000463649843",
        "answer": "성장률 저하에 대한 주된 원인은 뭐고 그런 것은 저희들이 분석을 해서 제출토록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이러한 모든 것이 감안돼서 검경 수사권에 대한 조정 그리고 또 공수처 설치 등이 패스트트랙 법안으로 올려져 있는데요. 오늘 대검에서 의견서를 제출했더라고요. 여러 가지 의견들이 있는데 사실상 아직도 부족하다고 생각되는 부분에 있어서의 수사 지휘권 일부 양도의 부분에도 검찰은 다 반대를 하고 있더라고요.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  그리고 경찰청장과 지방경찰청장은 행정경찰에 불과해서 수사 업무에 관여해서는 안 된다라는 의견을 밝혔고요. 그리고 검사의 피의자 신문조서는 경찰의 피의자 신문조서와는 달리 인권옹호기관으로서의…… 제가 요즈음 들어서는 더욱더 심히 의문이 들지만 인권옹호기관인 검사의 지위는 경찰하고 다르기 때문에 그 객관적 의무를 고려해서 여전히 증거능력이 인정되는 게 타당하다 이런 의견을 주었는데 경찰청장님, 혹시 관련된 의견을 밝히실 게 있을까요?",
        "회의번호": 49512,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "7567",
        "질문자_ISNI": "0000000463653906",
        "answer": "위원님께서 지적하는 그런 문제들은 이미 사개특위에서 상당히 오랜 기간…… 특히 현 정부 들어서 정부 내에서의 논의 또 국회에서 1년여 이상 사법개혁특위 논의에서 ‘이것 문제가 있다. 그래서 이런 부분들은 다 법 개정을 통해서 제도 개혁이 필요하다’ 그렇게 해서 여야 위원님 공히 개선 방안에 대한 어느 정도 공감대가 형성된 것으로 알고 있습니다.   그래서 그런 것들을 감안해서 국회에서 사개특위 논의를 중심으로 해 가지고 안건이 마련되어 있고, 특히 조서의 증거능력 이런 부분들은 정말 앞으로 조서재판 중심에서 공판중심주의로 가야 된다, 구두변론 중심의. 그런 공감대도 형성됐고 또 경찰이 수사의 일차적인 책임기관인데 그 책임기관장이 사법경찰 업무를 할 수 없다는 것 이 또한 난센스다. 과거에, 아주 오래전에 경찰조직이 제대로 형성이 안 됐을 때 그런 것들이 전혀 손봐지지 않고 현재까지 와 있는 그런 여러 가지 비현실적이고 모순점이 있어서 그런 것도 다 손봐져야 된다라고 위원님들 논의에서도 다 공감대가 형성된 것으로 알고 있습니다. 그럼에도 불구하고 그러한 논의가 아직도 이렇게 좀 주장되고 있다는 부분에 대해서는 참으로 안타깝습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 지금 자꾸만 시장 원리 말씀하시는데요 어쨌든 돈을 빌리기 어려운 사람일수록 높은 금리를 부담해야 되는 이 모순을 정부가 적극적으로 해결을 해야 됩니다.  그리고 제가 대부업을 20%로 낮추는 데 많은 애를 쓴 사람 중의 하나인데요. 그런데 대부분 다른 나라 선진국 같은 경우에는 시중 금리의 2배 이내로 대부업이나 이런 부분들을 억제하고 있잖아요. 그런데 지금 시중 금리가 3%대인데 아직까지도 24%를 유지하고 있다는 것은 정부가 정말 돈 1000만 원 만져 보지 못하는 서민들에 대한 고민이 없다, 서민들의 정부가 아니다 이렇게 생각할 수밖에 없어요. 이게 24%가 너무나…… 금리 인하가 거의 몇 년 동안 지금 계속 뉴스를 장식하는데 대부업 금리가 24%라는 건 문제가 있고요.  그다음에 지금 제가 보니까 대부업을 이용하는 사람들이 한 150만～200만 명 돼요. 그런데 햇살론17이 대부업 쓰시는 분들을 위한 건데 이게 17.9%란 말이에요. 거기다가 5000억 수준이에요. 이게 5000억이면 지금 몇 명입니까? 한 7만 명 정도, 한 150만～200만 명 중에 한 7만 명 정도밖에 혜택이 안 되고, 왜냐하면 700만 원 한도니까. 그것도 18% 가까운 고금리인데 이걸 과연 서민 금융대책이라고 볼 수 있는가, 저는 그 점에 대해서 강력한 유감을 표하고요.  지금 햇살론17의 금리를 일단 10% 이내로 낮추고, 2배 이내는 좀 무리라면 새희망홀씨라든지 햇살론, 미소금융 금리를 고려할 때 햇살론17을 10%로 낮추고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그 규모를 한 2조 정도로 확대하는 것을 제안합니다.  어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 49669,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "7496",
        "질문자_ISNI": "0000000061046740",
        "answer": "위원님 말씀 잘 알겠습니다.  저희가 사실 금년하고 내년도에 일단, 지금 말씀 주신 햇살론17은 2년간 시범사업을 하겠다고 해서 금년도에 4000억이고 내년도에 5000억인데요. 위원님 말씀대로 이 시범사업을 봐서 규모를 늘리는 것하고 금리를 내리는 것을 검토를 할 예정입니다.  그러니까 지금 단계에서는 시범사업하는 성과를 좀 봐야 되지 않을까 하는 생각입니다. 금융위하고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잠깐 시간 멈춰 주세요.  질의하는데 딴지 걸지 마세요. 늘 회의 방해 전문가들입니까?  공용서류 손상의 경우 형법 141조 1항에 7년 이하의 징역 또는 1000만 원 이하의 벌금, 국회법 166조 2항 서류, 그 밖의 물건 또는 전자기록 등을 손상시키면 7년 이하의 징역 또는 2000만 원 이하의 벌금에 처하도록 되어 있습니다. 매우 엄중하게 다루어져야 할 불법행위임을 저는 강조하고 있는 것입니다.  다음 한번 보십시다.  4월 25일 사개특위 회의에 참석하려는 채이배 의원을 막았어요. 사진을 보시면 문을 소파로 막았는데 여기 대한민국 국회 법사위원장님 모습도 보입니다. 이것은 물리력을 사용해서 출입을 막은 행위, 즉 감금을 한 거지요.  소파를 옮긴 사람, 채이배 의원을 못 나가게 감금한 이 방에 있었던 분들은 회의 방해 목적으로 동료 의원을 감금한 것입니다. 국회법에 의하면 5년 이하 징역 또는 1000만 원 이하의 벌금에 처할 수 있도록 되어 있습니다.  또 한 장면, 갑자기 등장한 망치와 쇠지렛대, 그것도 만약에 국회 직원이 아닌 다른 이가 사용했다면 처벌 대상일 텐데 사무총장님, 아까도 말씀하셨습니다마는 오늘 이 자리를 통해서 사실을 밝혀 주시기 바랍니다. 저 망치와 쇠지렛대 사용한 사람 국회 직원 맞나요?",
        "회의번호": 49485,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년10월25일(금)",
        "질문자": "3908",
        "질문자_ISNI": "0000000463653789",
        "answer": "예, 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수당 나와 있는 PT 보여 주세요.  PT 안 나왔습니까?  잠깐만요.  PT 없이 설명으로 드리겠습니다.  지금 민간 전문가의 참여가 높은 제주 그리고 울산ㆍ전남 이 세 곳이 행안부의 권고에 따른 10만 원 이상을 지급하는 곳이고 울산은 27만 원, 서울은 11만 원, 제주는 10만 원을 지급하고 있습니다. 반면에 전문가 참여가 낮은 대전은 2만 원, 세종은 3만 3000원을 지급하고 있는 상황입니다.   지방자치단체장들의 관심이 진단에 있어서 전문가 확보 여부의 결과에 결정적인 영향을 미치는 상황입니다. 이 부분을 해소하셔야지 국가안전대진단을 하더라도 실효성 있는 진단을 하시지 않겠습니까?",
        "회의번호": 49512,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "국가안전대진단이 제도의 취지는 좋은 것 같고요. 그래서 어떻든 효율을 높이고 성과를 높이기 위해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 가지만 더 보강될 수 있도록 개선방안을 좀 말씀을 드리면 평가위원을 2명씩만 하기로 되어 있는데 이 부분을 좀 더 보강하면 좋겠다 이런 말씀을 드리고요.    (책을 들어 보이며)  그리고 부정수급 근절 문제에 대해서 제가 자세히 들여다보게 되면서 제가 이 책자도 냈습니다. 그래서 좀 살펴봐 주시면 감사하겠고요. 좀 더 추가적인 질의는 이따 보충질의 때 하도록 하겠습니다.  두 번째 질의는 재벌의 일감 몰아주기 규제에 대해서 말씀을 드리겠습니다.  정부가 많이 노력했다고 저는 보고 있습니다. 그런데 지금 우리 정부가 표방한 것 중에 포용,혁신 그리고 공정 이 세 가지가 굉장히 중요한 경제 개혁의 한 축이라고 보는데 이 부분에서 가장 아쉬운 부분은 뭐라고 생각을 합니까? 저는 공정이라고 봅니다. 왜? 공정의 핵심은 바로 재벌 개혁 아닙니까? 그런데 이 재벌 개혁을 공정위에만 맡기면 안 된다고 보고 경제수장인 부총리께서 오너십을 발휘해야 된다고 봅니다.  저기 그림을 보십시오. 그림을 좀 띄워 주시기 바랍니다.  공시 대상 기업집단 내부거래 및 매출액 대비 비중에 대해서 공정거래위원회의 표입니다. 그런데 지금 사익편취 규제 대상으로 되어 있는 회사 총수 일가 보유지분이 30% 이상이고 비상장은 20%인데 이 경우에는 내부거래가 조금 준 걸로 또 되어 있습니다, 한 3조 정도, 2.9조 원으로 되어 있는데 사각지대가 있습니다. 이 사각지대의 회사들도 총수 일가의 지분이 20～30%이고 거기의 회사 내지는 자회사인데 여기에서의 매출액 내부거래를 보면 좀 늘었습니다.   알고 계시지요?",
        "회의번호": 49669,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "3757",
        "질문자_ISNI": "0000000463652276",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 오늘도 계속 보면 홍남기 부총리께서 문재인 정부의 경제정책 실패에 대한 국민 불만과 또 야당 위원의 여러 가지 지적에 대해서 겸허하게 수용을 하고 인정을 할 부분은 인정해야 되는데 전혀 인정하지 않고 맹목적으로 하는 그런 모습이 상당히 안타깝게 보여지고요.   현재 국정 여러 가지 여론조사나 지지도 조사를 보면 국민의 지금 가장 불만은 경제정책 실패입니다. 그래서 이러한 부분에 대해서 과연 정부가 잘못한 부분이 없는지 겸허하게 좀 인정을 하시고 반성하시기를 부탁을 드립니다, 우선.   그다음에 정부가 여러 가지 경제정책 실패를 메꾸기 위해서 결국은 정부 재정지출 확대를 급격하게 하고 있는데 어제 대통령께서 ‘국가 재정여력이 충분하다’ 이런 말씀을 하셨습니다.   IMF 얘기를 하면서 국가 재정여력이 충분하다 이런 말씀을 하셨는데 어떤 근거에서 그렇게 말씀하신 겁니까?",
        "회의번호": 49585,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월23일(수)",
        "질문자": "7528",
        "질문자_ISNI": "0000000463655071",
        "answer": "위원님, 지금 위원님 말씀하신 그 지적은 대통령도 말씀하셨지만 저도 그렇게 말씀드릴 수 있겠고, 이것은 대외적인 국제기구나 신평사에서도 그런 평가를 내리고 있습니다. 위원님……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 이것을 쓰면 안 되는 거예요, 진실되면.   17년에 지수가 신지수로 바뀐 겁니다. 재정안정성이다, ICT다 이런 쪽의 비중이 확 높아진 거예요. 그래서 구지수로 보면 26위이지만, 17년도 26위예요. 새로운, 바뀐 지수로 보면 17년도는 17등이 확실하고 16년도는 대부분이 다 17등이다 이렇게 생각하고 있는 겁니다. 그러니까 엄밀하게 궤를 맞추면 17, 15, 13 이렇게 가고 있다라는 것 깔고 말씀을 해 주셔야 된다하고.   이것은 전체에 대한 평가고, 그 알맹이에 들어가면 우리 경제의 제일 중요한 게 지금 뭡니까? 누가 봐도 규제 개혁이고 그다음에 노동유연성입니다. 이 부분은 100등 넘어가요. 아프리카보다도 못한 겁니다.   정부 규제는 78등에서 87등, 규제개혁은 57등에서 67등, 기업활력은 22에서 25, 정부 정책은 76등, 노동의 전체는 48등에서 51등, 유연성은 87등에서 102등, 노사 협력은 124등에서 130등, 해고 비용은 114등에서 116등, 이렇게 나와 있는 거예요. 만약에 이 정부가 전에 해 오던 대로 그대로 갔으면 13등이 아니고 12등, 11등 갔을지도 모르는 일입니다. 그러니까 이것은 너무 보고 싶은 것만 보신 게 아닌가 이런 생각을 합니다.   그다음에 국가경쟁력 이어 가지고 국가신용등급에 대해서 여러 번 말씀하셨는데 이것은 이 정부 들고 변화된 게 하나도 없는 겁니다.  S&P의 AA stable은 2016년에 돼 있는 거고, 피치도 2012년에 되어 있는 그대로고, 특히 무디스사는 이것도 2015년 12월 19일에 되어 있는 게 그대로 가는 겁니다. 그런데 문제는 뭐냐 하면 현재는 평가 그대로 가지만 이분들이 계속해서 한국의 경제성장률을 확 떨어뜨려 보고 있으면서 특히 기업에 대한 신용등급은 풍전등화라고 표현을 하고 있는 겁니다.   무디스가 금년도 9월 달에 얘기한 게 ‘한국의 기업 실적 및 신용도 악화 추세’라는 보고서를 썼는데요 그 내용에 보면 등급을 매기고 있는 한국 기업 27곳 중의 19곳에 대해서 신용등급이 부정적으로 하락할 가능성이 있다 이렇게 얘기하고 있는 겁니다. 기업에 대한 평가를 이렇게 보면 국가 전체에 대한 게 오는 거예요. 우리가 IMF 때도 IMF 맞을 때까지 계속해서 괜찮다 그랬거든, 그러다 탁 맞은 겁니다.   그래서 이것을 여러 면을 가지고, 물론 부총리께서도 준비도 하고 이렇게 하시겠지만 특히 이 보고가 경제수석을 통해서 대통령께 보고도 되는 가운데 합의를 한 가운데 그래도 이렇게 쓰자, 국민들한테 이렇게 하자 이렇게 됐으면 좋겠어요.  하실 말씀 있으면 한번 해 보십시오.",
        "회의번호": 49585,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월23일(수)",
        "질문자": "425",
        "질문자_ISNI": "000000046365145X",
        "answer": "위원님 아까 말씀 주셨던 WEF 지수는, 아까 위원님 말씀하신 것도 맞습니다. 노사 협력이라든가 그쪽에는 저희가 등급이 굉장히 낮고요. 아까 말씀드린 ICT라든가 혁신역량 이런 것은……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경기 군포시갑 출신 김정우 위원입니다.  오늘 국정감사 마지막 날인데요 부총리님을 비롯한 공직자분들 고생이 많으십니다. 또한 오늘이 20대 국회 마지막 국정감사의 마지막 날입니다. 그래서 아주 뜻깊은 날인데요. 그런데 성장률 속보치가 나와서 마음이 매우 무겁습니다.   그래서 먼저 이게 신상발언이기도 하고 의사진행발언이기도 한데 이 시간을 빌려서 좀 말씀드리겠습니다.   그동안 국정감사를 하면서 존경하는 야당 위원님들께서 경제가 어렵다는 말씀을 많이 하셨습니다. 경제 문제에 대해서도 많은 걱정을 해 주셨습니다. 그러한 야당 위원님들의 충정을 믿어 의심치 않습니다.   우리 기재위에는 서비스발전법 그리고 사회적경제 기본법 등 경제 활성화와 경제체질 개선을 위한 많은 법들이 지금 제안이 돼 있는데 아직 의결되지 못하고 잠들어 있습니다.  그래서 경제 활성화와 민생을 위한 일에는 여야가 따로 없다고 우리 수많은 선배 의원님들께서 말씀을 해 오셨습니다. 특히 오늘 많은 야당 위원님들께서 이제 협조하겠다고 말씀도 주셨습니다. 그래서 우리 기재위 야당 위원님들의 우리나라 경제를 걱정하는 마음을 법안 통과로 국민들에게 보여 줄 때가 됐다, 이제 국회가 나서야 된다 이렇게 생각합니다.  그래서 감히, 우리 위원회에는 나경원 원내대표도 계신데요 각 교섭단체 대표님과 지도부와 그리고 우리 기재위원들, 기재위 간사분들께 제안을 드립니다.  우리 기재위에 제안된 경제 활성화와 경제 체질 개선을 위한 법안을 신속하게 처리할 수 있도록 협의체를 구성한다든지 해서 빨리, 하루속히 국민들께 성과를 보여 줬으면 좋겠습니다. 그래서 협의체는 지금 검찰 개혁을 위한 논의기구처럼 기재위 간사하고 원내수석부대표 간에도 할 수 있고요. 그래서 그런 것을 충분히 논의했으면 좋겠다는 말씀 올립니다.  부총리님, 속보치 보고 마음이 타시지요?",
        "회의번호": 49669,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 2년 가까이 우리 위원회에 계류 중인데 가사노동자 보호를 위해서 시급한 법 처리가 필요하다 이렇게 생각을 하는데 올 여름에 대한상의 박용만 회장께서 김학용 위원장님께 이 법안 처리를 건의하기도 했었습니다.  산업의 형태가 많이 바뀐 건데요. 지금은 청소, 세탁, 육아 이런 가사서비스를 제공하는, 어떤 플랫폼으로써 제공하는 스타트업도 많아졌지 않습니까? 이게 산업이 계속 커집니다. 그런데 여기에 근무하는 노동자들은 법의 사각지대에 있는 거고요. 지금 근로기준법의 보호를 받지 못하는 노동자들과 관련해서는 가사근로자법 통과가 시급하고.  또 하나가 플랫폼노동이 지금 증가하고 있지 않습니까? 이건 시대 변화와 기술 발전에 따라서 새롭게 등장하는 산업과 일자리다 이렇게 볼 수가 있는 건데 과거에 전통적으로 보면 근로계약을 맺고 고용 여부를 결정하게 되는 건데 이게 근로계약을 맺지 않고 디지털 플랫폼을 통해서 비정기적으로 일거리를 받고 건당 보수를 받는 형태 아니겠습니까? 이게 시대 변화에 맞춰서 새롭게 등장하고 있는 노동 형태인 겁니다.   유통업계에서 보면 정해진 시간 없이 본인이 원하는 시간과 장소에서 일거리를 받고 배달 건당 보수를 받는 이런 형태가 지금 많아졌거든요. 요즘 그런 구직광고도 많이 나오고 있는데…… 또 영상산업에서 보면 크리에이터와 영상을 편집하는 사람 사이에 건별로 거래를 하는 경우도 있고요. 그래서 분당 얼마 이런 식입니다.  그런데 문제는 뭐냐 하면 이렇게 일자리 형태가 빠르게 변화를 하고 있는데 법과 제도가 따라 가지 못해서, 즉 속도가 느려서 사각지대가 생기는 이런 상황들이 지금 일어나고 있다. 그래서 플랫폼노동자들을 보호할 수 있는 법령의 정비가 필요할 거고 또 이 문제를 미룰 수 있는 문제는 아닌 것 같다. 이게 워낙 빠른 속도로 지금 커지고 있기 때문에 그렇습니다.   그다음에 또 하나가 특수형태근로종사자 이른바 특고노동자들의 문제입니다. 플랫폼노동은 최근에 등장한 개념인데 특고는 아주 오래된 이슈 아닙니까, 특고와 관련해서는?",
        "회의번호": 49576,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2019년10월21일(월)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리 본다고 하면 이것은 자치단체의 인사권에 중대한 침해가 되고 나아가서 지방자치가 위기에 봉착할 수 있는 가능성이 높습니다. 왜 그러냐 하면, 국가직화를 시키면 지방자치의 가장 주요한 권한인 조직권ㆍ인사권, 그다음에 입법권ㆍ재정권 중에서 인사권에 대한 중대한 침해가 되는 거예요, 자치단체장의 인사권에.  그래서 행정안전부장관님이 지방자치를 총괄하고 있고 소방 업무도 총괄하고 있으니까 지방자치사무의 범위라든지 지방자치단체에 두는 공무원을 국가직으로 할 것이냐 지방직으로 할 것이냐 이런 부분에 대한 일정한 기준과 원칙이 있어야 된다 이런 이야기입니다, 제가 말씀드리는 것은.  그러면 앞으로 어느 분야에서 ‘지방공무원을 국가직으로 하겠다’ 이렇게 나오면 또 국가직화할 겁니까?",
        "회의번호": 49512,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "7456",
        "질문자_ISNI": "0000000467709014",
        "answer": "박 위원님이 지적하신 부분은 충분히 공감을 하고요. 저희 내부적으로도 그런 논의는 많이 됐던 것 같습니다.  그러나 소방에서 옛날부터 항상 국가직화를 원했어요. 그래서 소방이 강원 산불처럼 아주 위험해지면 전국이 모여야 되고 또 어느 지역은 상당히 재정이 열악해서 장비 지원도 잘 안 되고 그런 여러 가지를 해결하는 거지……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "차관님, 윤지오 씨가 숙박했던 서울여성플라자 숙박 예약 당시의 예약자명 좀 알려 주시고요, 그 예약을 확인할 수 있는 증빙자료 좀 제출해 주십시오. 제가 지금 여성플라자 들어가 보니까 이게 인터넷상으로 신청하게 되어 있기 때문에 증거자료가 없을 수가 없습니다. 좀 제출해 주시고요.  여성가족부가 여성인권진흥원 외에 윤지오 건으로 4월 2일 자로 타 기관에 협조 요청한 공문, 어느 기관인지 어떤 사항을 협조한 것인지 관련 자료를 제출해 주시기 바랍니다.  그리고 아까 존경하는 표창원 위원님 얘기하신 것 중에 제가 조금 첨언할 얘기가 있는데요, 제삼의 인물이 있습니다. 차관님이 자발적으로 하신 게 아니고요 외부의 어떤 제3의 인물이 윤지오 씨를 좀 도와줬으면 좋겠다고 요청하셔서 검토를 시작했다고 얘기를 하셨습니다. 그래서 분명히 제삼의 인물이 있습니다.  그리고 저는 그렇게 생각합니다.",
        "회의번호": 49501,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "여성가족위원회",
        "회의일자": "2019년10월23일(수)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "그 사람은 윤지오 씨를 연결해 준 지인이고요, 제 판단입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "과거 재무부ㆍ경제기획원이 합쳐서 기재부가 되고 여러분 후배들한테 소위 ‘따거’라는 그런 말을 들을 정도로 굉장히 리더십도 훌륭하셨고요. 그런 분들이 IMF 위기, 금융위기를 다 겪었습니다. 겪고 그것을 극복하는데 공무원들은 우리나라 GDP가 늘어나는데 직접 기여하는 것은 아무것도 없습니다. 제가 공무원 늘리지 말자는 이유지요. 그런데 여러분들이 생산하는 정책, 여러분들이 만드는 제도 이것은 우리 경제에 굉장히 양적으로 측정할 수 없을 정도로 큰 영향을 미치는 겁니다.   그런 점에서 지금 기재부 공무원들 또 한은 계신 분들 정말 심기일전을 해야 된다. 올해 경제성장률이 2.0이 되면 어떻고 1.9가 되면 어떻습니까, 그렇지 않습니까? 0.1 차이로 그것으로 우리가 죽고 사는 문제 아니거든요. 지금 문제는 장기적으로 한국 경제가 그냥 완전히 침몰하고 있다 이것 아니겠습니까, 그렇지요?   거기에서 문재인 정부도 예외가 아니고 박근혜ㆍ이명박 정부도 예외가 아니었다고 생각합니다. 이명박 정부 때 4대강 운하 한다고 21조, 22조 쓰는 것 보고 저는 좀 제발 천천히 하고 다른 데 쓰자고 이야기했던 사람이고요. 박근혜정부 때 잘한 것이라고는 공무원연금 개혁한 겁니다. 창조경제 지금 어디 갔는지 흔적이 없습니다.   박근혜정부 때 굉장히 아쉬웠던 게 방금 윤영석 위원님 말씀하신 노동 개혁 못 한 겁니다. 그 노동 개혁이 지금 와 가지고는 아무것도 안 하고 있습니다. 노동 개혁은 민주노총 겁나고 한국노총 겁나서 못 하는 것이고요.   규제 개혁 얼마나 어렵습니까? 택시 하나만 봐도 얼마나 어렵습니까? 규제 개혁 하려고 그러면 기득권 갖고 있는 그 이익집단의 저항 그것은 어떻게 보면 노동 개혁보다 더 어려울지 모르지요.  인재 양성 하라고 그랬더니 공무원하고 공공부문에 81만 개 일자리 만들겠다고 그러고 혁신인재는 겨우 4만 7000명, 5만 명 5년간 만들겠다는 것이거든요.   그래서 최근에 문재인 대통령께서 건설투자 하겠다고 그래요. 문재인 대통령 과거 야당 시절에 이명박ㆍ박근혜 정부에 대해서 토건경제, 삽질경제 이러면서 욕 얼마나 했는지 여러분들 다 기억하실 겁니다, 그렇지요? 그런데 지금 안 돌아가니까 재정 확대한다 그러고 심지어 얼마 전까지만 해도 생활 SOC라고 그래 가지고 SOC 앞에 ‘생활’자 붙이더니 이제는 ‘생활’ 떼고 필요하면 건설투자 확대해야 된다고 이제 나오는 거예요. 역대 5년마다 정권 바뀌는데 경제정책의 패턴이 하나도 바뀌는 게 없습니다.   그래서 부총리께, 전임 김동연 부총리 왜 그만두셨습니까? 이 정부가 소득주도성장 잘못한, 김동연 부총리가 처음에 인사청문회 나왔을 때는 소득주도성장이라는 말 쓰지도 않았어요. 그분이 혁신성장만 이야기하는 것 보고 제가 굉장히 감탄을 했는데 어느새 청와대 사람들한테 말려 가지고 소득주도성장 그것 다 뒤집어쓰고 부총리 그만둔 겁니다. 그다음에 부총리가 오신 거예요.   여러분의 선배들은, 이헌재 부총리도 그렇고요 윤증현 장관도, 윤증현 장관 노무현 정부 때 금감원ㆍ금감위원장 할 때 청와대의 386들하고 얼마나 싸웠는지 여러분 아실 겁니다. 청와대의 경제의 ‘ㄱ’자도 모르는 사람들이, 운동권 출신들이 이상한 소리할 때 윤증현 장관이 그 중심 잡으려고 버틴 거예요.   기재부 공무원 여러분들이 뭘 하나를 하더라도 좀 길게 보시고 진짜 우리 경제의 펀더멘털을 보시고, 체력을 보시고 이렇게 어려운 상황에서 여러분들이 좀…… 소득주도성장을 뭐 폐기하라 그런 이야기 이제 입이 아파서 그만할게요. 그것 말고 뭔가 새로운, 좀 내놔라 이겁니다.   그런데 대통령께서 건설투자 강조하시는 것 보니까 부총리, 건설투자 뭘로 할 겁니까? 이제 예타 면제시키고요, 예타 면제한 것 또다시 그냥 내부적으로 적정성 평가해 보니까 총사업비용이 늘어나고.   대통령께서도 그랬잖아요. 광역교통망, 주택 이야기했잖아요. 여러분 그런 것 이제 앞으로 하실 거예요. 청와대 오더가 그런 것이거든요. 복지에 늘리고 이런 것 이제 하고 그냥 돈 갖다 퍼붓는……  어제 김성식 위원님 말씀하셨지만 지출에 대해서 진짜 심각하게 고민을 해서 정부가 이왕 513조가 아니라 여러분들이 550조를 써도 경제만 살릴 수 있으면 좋아요. 그런데 과연 여러분들이 만드는 정책이라는 게, 여러분들은 기업이나 민간 노동자들에 비해서 GDP에 기여하는 게 아무것도 없습니다. 오로지 정책 하나밖에 없는 거예요.  부총리, 앞으로 이 경제 어떻게 할 건지 좀 소감을 부탁드리고 나머지는 추가질의 때 할게요.",
        "회의번호": 49669,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2019년10월24일(목)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "위원님, 말씀드린 것처럼 일단 단기적으로는 저희 금년도 성장률이 아까 말씀하신 대로 2.0이냐 1.9냐 그게 중요하지 않다고 했지만 저는 일단 4/4분기까지 하여튼 정부가 동원할 수 있는 것 총동원을 해서 2% 이상을 달성할 수 있도록 최대한의 노력을 하겠습니다.  두 번째는 위원님 지금 말씀하신 것처럼 긴 호흡을 보고 우리 경제의 체질을 강화하고 또 근본적으로 바꿔 나갈 수 있도록 하는 추가적인 대책을 좀 더 고민을 하겠고요.  아까 건설투자 관련해서 한 말씀만 올리면 사실 경기부양을 위해서 건설투자하겠다 그런 뜻은 아니고요. 저희도 생활 SOC라든가 또는 노후 SOC에 대한 개보수 같은 것이 굉장히 중요하다고 보고 내년도 예산 하면서 저희가 한 13% 정도 SOC 예산을 늘렸습니다. 그래서 내년도에 그와 같은 예산을 잘 집행을 해서 지역 경제도 좀 활성화하고 국가 경제에도 기여하라는 취지로 저희는 이해하고 있고요. 이것을 위해서 별도로 없는 노선을 만들고 하면서 SOC를 그렇게 투자할 생각은 없습니다.  그래서 하여튼 전체적으로 지금 위원님께서 주셨던 말씀이 저희가 앞으로 경제를 이끌어가는 데 큰 고언이라고 생각하고요. 저희가 유념해서 잘 숙고하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "안보실장님. 오늘 하신 말씀, 미사일은 우리 안보에 위협이 되지 않는다. 또 한미동맹 균열에 대해서는 전혀 근거가 없다. 또 북한의 전쟁 위협이 현저히 감소했다. 이런 것들이 북한의 핵 활동을 전제로 하시고도 그런 말씀 하신 겁니까?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "그렇지는 않습니다. 제가 말씀드린 취지는 북한이 전쟁 도발할 가능성이 거의 없다, 한미동맹이 굳건하고 또 우리 국방력이 최근에 엄청나게 신장됐고 또 한반도 평화 정착을 위한 외교적 노력이 계속 이어지고 있고 또 최근에 좀 어려움이 있습니다만 남북관계도 크게 개선됐기 때문에 북한이 그러한 위험한 선택은 결코 할 수가 없을 것이다라는 취지에서 말씀을 드렸고요.  미사일 능력 개발도 우리가 충분히 대응할 수 있는 능력을 갖추고 있고 또 계속 우리의 미사일 방어ㆍ요격 능력을 개선해 나가고 있기 때문에 큰 위협이 되지 않는다라는 취지에서 말씀드린 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부합하는지만 여쭤봤는데요.  제가 작년에 인천공항공사 사장님께 그런 질의를 했습니다. ‘자회사 직원이 열심히 일해서 저축을 통해서 중산층으로 상승하는 것이 가능하겠습니까, 아파트 가격도 많이 오르고 있는데?’ 그러니까 그 사장님이 고맙게도 솔직하게 ‘어렵겠습니다’라는 답변을 해 주셨습니다.  지금 자회사 직원의 문제는 남의 일이 아니라 우리들의 자녀의 문제이고, 우리나라가 국민들의 하향 평준화를 통해서 저임금 후진국가로 갈 것이냐 아니면 혁신과 노동생산성 향상을 통해서 고임금 선진국가로 갈 것이냐의 국가 발전전략에 관련된 문제라고 저는 생각이 되거든요.  저임금 일자리를 많이 만드는 것이 당장은 지표를 좋게 만드는 데 도움이 되는 장점도 있겠지만 소위 소득주도성장, 소비를 늘려서 성장과 분배의 선순환 구조를 만드는 데는 장애가 된다고 생각을 합니다.  수석님, 지표에 연연하면 정도를 걷기가 어렵다는 사실 인정하시지요?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "4089",
        "질문자_ISNI": "0000000480043835",
        "answer": "우리 정부 들어 소득주도성장을 추진해 왔고요. 그리고 많은 분들이 아시는 것처럼 심각한 저임금 문제 해소에 상당한 성과를 거둔 것으로 알고 있습니다. 20%가 넘던 저임금 비율이 지난해 처음으로 18%까지 줄어들었다는 결과를 얻었고 앞으로도 정부는 이런 방향으로 정책을 꾸준히 추진해 나갈 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이럴 수가 없는 거지요.  또 국무회의 의결 뒤 황교안 당시 총리가 재가를 했었는데요. 당시 황 총리는 박근혜 대통령을 대신해서 페루에서 열린 APEC에 참석했다 귀국하는 길이었습니다. 그러니까 11월 22일 남미에서 돌아오는 비행기에서 내리자마자 지소미아 협정에 재가한 거나 마찬가지인데요.   제가 국방부와 외교부 쪽에 당시 황교안 총리에게 지소미아와 관련된 보고가 얼마나 있었는지 자료 요청을 해 봤어요. 외교부 쪽에서는 해당 자료가 없다는 것입니다. 국방부 쪽에서 답이 왔는데 2016년 11월 22일 황교안 총리가 지소미아 재가를 하기 전까지 관련 보고를 받은 것은 11월 17일 딱 한 번뿐이었답니다. 그것도 A4 용지 한 장 반도 안 되는 분량을 보고받았다는 거예요.    (자료를 들어 보이며)  바로 이 자료입니다, 이 자료. 이 자료를 보고 이 중대한 결정을 했다는 것입니다.  지소미아를 이렇게 졸속으로 처리한 분이 일본이 우리나라를 화이트리스트 배제하고 우리 정부가 지소미아 연장 불가 발표를 하니까 황 대표는 뭐라고 그랬느냐 하면 ‘백해무익하고 자해행위에 다름 아닌 결정’이라는 황당한 주장을 늘어놓았습니다. 또 한국을 화이트리스트에서 배제한다는 일본의 결정에 국민들이 분노하고 있을 때 묵묵부답이었던 자유한국당, 일부 의원들이지요? ‘지소미아 연장 불가 결정에 조국 장관이 있다. 외교적 고립을 자초하는 일방적인 결정을 즉각 철회하라’……  사실 오늘 이 국감장에서도 우리 정부의 지소미아 결정에 대해서 회의적으로 말씀하신 위원님도 계셨잖아요? 하지만 일본에서는 그러지 않았어요. 일본은 지소미아 연장 불가 소식이 알려진 이후에 일본 국민의 83%가 ‘지소미아 연장 불가 결정이 이해되지 않는다’, 또 일본 국민의 72%는 ‘한일 양국이 안보 면에서 연대할 필요가 있다’고 답변했습니다. 반면 우리나라 국민들은 지소미아 연장 파기 결정에 찬성하는 의견이 더 많습니다. 바로 이것이 지소미아를 둘러싼 한국과 일본의 온도 차인데요.  한국과 일본, 현재 누가 더 아쉬워하고 있다고 보십니까?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "7409",
        "질문자_ISNI": "0000000485135261",
        "answer": "우리 정부로서도 지소미아 종료에 대해서 아쉬운 측면이 있다는 점을 인정합니다. 그러나 오전에도 제가 답변드렸습니다만 지소미아 종결의 결론에, 결정에 이르는 데 있어서는 일본 정부의 책임이 있다고 생각합니다. 그래서 일본 정부의 태도에 변화가 없이는 지소미아 연장을 할 수 없다는 점을 다시 한번 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이번 조국 사태로 대통령의 지지율 또 여당의 지지율이 많이 내려갔습니다. 그런데 이것은 좋아할 일이 아닙니다. 과거 김영삼 정부 때 김영삼 대통령의 지지율이 폭락한 다음에 거의 국정이 마비되고 대통령과 정부 여당에 대한 신뢰가 폭락해서 그때 외환위기가 왔지 않습니까?   지금 이 문제에 대해서 깊은 반성을 하고 대통령께서 늘 하시는 말씀, 반성ㆍ성찰을 해야 된다…… 그런데 지금 청와대나 정부는 사과했음에도 불구하고 반성하거나 성찰할 기미가 전혀 보이지 않고 있습니다.   예를 들면 최근의 가장 대표적인 게 조국 사태에 대한 보도 때문에 법무부가 훈령을 내려서 오보하는 언론사에 대해서는, 기자에 대해서는 출입정지를 시키겠다…… 이런 신독재적, 언론을 검열하는, 언론노조와 중립적인 기자협회까지 반발을 하는 이런 사태까지 왔습니다.   실장님께서는 이 법무부 훈령 철회를 지시하실 생각 없으십니까?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "조국 전 장관 관련된 상황과 검찰개혁의 일환으로 거론되는 것과는 직접적인 연관관계는 없다는 말씀을 드리고요. 검찰개혁을 포함한 그런 불공정을 해소해 달라는 국민들의 요구 그것도 실천하는 것이 정부의 책임이다 이렇게 생각하고 있습니다.   다만 현재 법무부에서 오보 대응과 관련돼서 나오고 있는 개혁안에 대해서는 아마 앞으로 좀 더 논의가 있지 않을까 그렇게 생각하고 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "쉽게 경호권을 발동했다고 하셨는데 왜 그렇게 쉽게 폭력 상황을 만드셨는지 모르겠습니다.   지난 4월 패스트트랙 국면에서 사개특위 위원 사보임과 관련해서 자유한국당에서 불법 사보임 운운하는데요. 임시회 회기 중 위원의 개선과 관련된 국회법 조항이 도입된 것은 2003년 2월 4일입니다.    (영상자료를 보며)   자료를 받아 보니까 법 도입 후 임시회 중 사보임 건수는 총 1982건으로 사보임은 지속적으로 이루어져 왔습니다.  최근 10년간의 자료 보시겠습니다.   18대 국회에서는 임시회 중 379건의 사보임이 있었고 그중 한나라당이 173건입니다. 19대 국회에서는 484건의 사보임이 있었고 그중 새누리당이 354건, 전체의 73%에 이릅니다. 20대 국회에서는 임시회 중 642건의 사보임이 이루어졌는데 자유한국당이 284건으로 가장 많습니다.   문희상 의장님은 취임 이후 임시회 회기 중 총 403건의 사보임 요청을 받아 모두 재가하셨습니다. 이 중에는 자유한국당 원내대표 요청도 183건이나 됩니다.   패스트트랙 국면에서 바른미래당 소속 사개특위 위원 개선도 이러한 관례에 따른 조치였습니다. 그럼에도 불구하고 이제 와서 불법이라고 주장하는 분들은 도대체 어떤 논리를 따른 것인지 도무지 이해할 수가 없습니다.   국회법 제48조제6항에 위원을 개선할 때 임시회의 경우에는 회기 중에 개선될 수 없고, 정기회의 경우에는 선임 또는 개선 후 30일 이내에는 개선될 수 없다고 규정하고 있습니다.   아까 좀 전에도 말씀하셨는데 2003년 본회의에서 허태열 정치개혁특별위원회 위원장대리가 제안설명할 당시에 어떻게 말씀하셨느냐 하면 ‘위원회의 전문성 강화를 위하여 위원의 사보임은 임시회의 경우 동일 회기 중에 개선될 수 없도록 했다’고 발언을 하셨습니다.   이 법 조항은 임시회 전체가 아니라 임시회 중 동일 회기 중에 재차 개선이 이루어지지 않도록 한 것으로 이해해야 되고 또 지금까지 그런 관행에 따라서 이루어져 왔습니다.  이 불법 사보임에 대해서 사무총장이 좀 더 말씀하시겠습니까?",
        "회의번호": 49485,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년10월25일(금)",
        "질문자": "2168",
        "질문자_ISNI": "0000000445398585",
        "answer": "아니, 그러니까 이것은 최종적인 판단은, 불법이냐 아니냐는 지금 권한쟁의심판을 제기해 놓은 상태니까 헌재의 판단을 받아 보고 헌재가 권한쟁의심판을 받아들이면 지금까지 역대 의장들이 해 왔던 사보임이 이게 적법한 게 아닐 수 있지요. 그러면 바꿔야 되는데, 지금은 그 판단을 기다려 보는데……   지금까지 역대 의장들은, 문희상 의장뿐만이 아니라 소위 원내대표가 요청한 사보임은 전부 해 왔던 것, 이 법에 대해서 그렇게 해석을 해 왔던 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사드 이후에 한한령이 있었어요. 그래 가지고 우리가 3불 약속까지 했습니다. 굴욕적인 3불 약속을 했어요. 그런데도 시진핑은 우리나라에 한 번 오지 않고 대통령이 가면 혼밥 먹이고 그래요.  이번에 미국의 이스트먼 필하모니 80명 공연 가는데 한국 국적자만 비자를 안 내주겠다고 그래서 이 사람들이 다 안 갔습니다. 중국이 이래도 됩니까, 우리한테?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "5607",
        "질문자_ISNI": "0000000463657456",
        "answer": "세 가지 질문을 하셨었는데 미국의 관현악단 관련돼서는 정의용 실장님께서 답변을 해 주셨고요.  문 대통령께서 2017년 12월 달에 중국을 방문했을 때 혼밥을 먹였다 뭐 이런 말씀을 하셨는데 그것은 전혀 사실이 아니고요. 그것은 우리가 정말 여러 가지 일정 회의를 하는 중에 많은 아이디어 중에서 이것이 가장 중국 국민들에게 다가가는 일정이라고 판단해서 했고, 지금도 중국 국민들에게 그 당시에 문재인 대통령의 중국 방문에 대한 조사를 해 보면 가장 기억에 남는 그리고 가장 감동적이었던 행사가 무엇이었느냐라고 할 때 빠지지 않는 것이 바로 중국의 서민 식당에 가 가지고 아침식사를 했던 겁니다.   그리고 이 퍼포먼스는 사실 시진핑 주석이 바로 직전에 얼마 전에 해서 중국 국민들이 아주 감동했던 그런 퍼포먼스였습니다. 거기서 차용을 했던 것이고 그것은 의도된 기획이었다. 그리고 지금까지도 중국 국민들이 가장 기억에 남아 있고 아무튼 좋아하는 그런 일정이었다는 말씀을 드리고요.  시진핑 주석의 방한 문제에 대해서 이 부분은 현재도 한중 간에, 양국 간에 논의되고 있는 현안 중의 하나다 이런 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 민정이나 인사 검증은 누가 했습니까? 인사수석은 뭐했습니까? 그 부분에 대해서 왜 아무런 말도 없이 그냥 지나가려고 합니까?   대통령의 공약 중에 가장 핵심 공약이 바로 회전문 인사 청산 그리고 신뢰받는 공직사회 만들겠다라는 말씀이셨어요, 대통령 취임사에서 전국적으로 고르게 인사 등용하겠다.  이 정부 시작할 때부터 캠코더 인사라는 말 나왔지요. 과거 이명박 정부 때 고소영 인사 들어 보셨지요? 그다음에 박근혜정부 때 태평성대, 그것 따라서 그러면 캠코더 인사 계속 가야 됩니까?   인사라는 게 어렵다는 것은 알고 있습니다. 하지만 결국에는 책임이라는 것이 뒤따라야 되는데 말로 이것을 때울 수 있는 부분은 아니잖아요. 저는 분명히 이 부분에 대해서 청와대가 그냥 말로만 심각함을 느낄 게 아니라 인적 쇄신을 해야 된다 생각합니다. 책임을 지고 물러나야지요.   과거 노무현 대통령 때 2005년 당시에 이기준 교육부총리 관련해서 그 당시에 낙마 후에 민정수석과 인사수석을 경질했습니다. 그것이 당연한 수순이에요.   이명박 대통령 때 고소영 인사 실패로 인해서 이종찬 민정수석 3개월 만에 사퇴했어요. 박근혜 정부 때 김용준 국무총리후보자 낙마 후에 윤창중 대변인 스캔들로 인해서 인사 잡음이 있자 허태열 비서실장, 민정수석 그때 사퇴했습니다.   그렇게 책임을 지는 거예요, 기본적으로. 66일 동안 이렇게 난리를 피우고 온 나라가 이렇게 된 상태에서 아무 일도 없었다는 듯이 그냥 엄중하게 느낀다? 너무 무책임한 거예요. 있을 수 없는 일입니다.   대통령이 대통령 공약에 인사시스템 투명화, 인사추천실명제 시행하겠다고 했어요. 조국 민정수석 누가 인사 추천 했습니까? 실명제라고 하는 것은, 여기 명확하게 공약집에 ‘추천부터 인사 결정의 전 과정을 기록하겠다, 공개하겠다’, 인사 추천 누가 했습니까? 인사추천실명제 지금 하고 있습니까?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "3540",
        "질문자_ISNI": "0000000463653738",
        "answer": "예, 인사추천실명제를 현재 하고 있고요. 그렇지만 개별 추천 그리고 개별 검증 내용은 그것은 법적으로 밝힐 수가 없고 저희들이 그 기록은 모두 대통령기록관으로 임기 후에 이관할 예정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "가장 최근의 내란음모 사건은 이석기 전 통진당 의원의 내란음모 사건입니다. 결국 대법원에서는 무죄가 선고되고 내란선동만 인정이 됐던 겁니다. 내란음모가 인정되기 위해서는 2명 이상이 합의를 해야 되고 그 합의의 내용에서 공격의 대상과 목표가 설정이 되어야 되고 그리고 이 합의의 정도가 실행행위로 나아간다는 확정적 의사가 있어야 된다, 그리고 합의의 실질적 위험성이 있어야 되고 그리고 제일 중요한 게 합의를 사전에 준비하였는지, 합의의 후속조치가 있었는지 등입니다.  이 사건과 관련해서 검찰은 한민구 전 국방부장관, 김관진 국가안보실장, 박흥렬 경호실장, 장준규 육군참모총장 등을 다 소환 조사를 했습니다. 그리고 국방부, 기무사, 국가안보실 등으로부터도 자료를 다 받고 압수수색도 실시하고 했습니다. 그리고 조현천 전 기무사령관은 당시 해외 도피 중이었기 때문에, 해외에 거주하고 있었기 때문에 조사는 못 했지만 진술서를 받아서 검토를 했습니다.   이러한 광범위한 수사에도 불구하고 검찰은 계엄 문건이 작성된 사실 그리고 기무사령관이 계엄수행군으로 편성되었던 20사단장하고 8사단장을 만난 사실, 경호실장에게 면담을 요청했으나 거절당한 사실, 육군참모총장이 기무사령관을 만난 사실 등만 확인하였을 뿐 그들과 기무사사령관 사이에 오간 대화에 대해서는 그 내용에 대해서는 전혀 확인도 못 하고 내란음모와 관련된 아무런 증거를 확보하지 못하였습니다. 그것은 알고 계십니까?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "7600",
        "질문자_ISNI": "0000000478699659",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 최종본하고 청와대에서 공개한 것하고 뭐가 다르냐? 제가 그 말씀을 드릴게요.   처음에는 계엄 대비, 태풍이 몰아치면 태풍에 대비해야 될 것 아니냐, 태풍이 일본 쪽으로 빠지면 무사한 거고 대한민국을 강타하면 어떻게 할 건지, 태풍 오면 군도 동원하잖아요. 이런 계획을 세우는 것처럼 당시에 ‘혁명하자’, ‘청와대를 전복하자’, 여려 폭력적인 발언들이 있었기 때문에 군이 여러 가지 시나리오에 대비하는 건 있을 수 있다고 생각을 했는데 저도 생각이 달라진 게 이 안에 보면 계엄이 실시되었을 경우에 국회의 권한을 막는 내용이 있어요, 이 내용에.   거기에 보면 국회의원들이 계엄, 국회에 계엄 해제권한이 있기 때문에 ‘해제 못 하게 국회의원들 연행한다’, ‘잡아 가둔다’ 이런 내용이 있어요. 저도 이것 보고 ‘기무사 정말 잘못됐다’ 그랬는데 최종 문건에는, 이 부분입니다, 국회에 의한 계엄 해제 시도 시 조치사항에서 ‘국회의원 연행하겠다’, ‘사법처리 하겠다’ 이런 내용이 있어요. 이것 완전히 군사독재적인 발상이다, 어떻게 이럴 수 있느냐, 박근혜 기무사가? 그래서 저도 이때 기무사 호되게 야단을 쳤는데 최종본에는 국회 이 부분이 없답니다.   잠깐 저 화면 보면, 소장인데 ‘언론 브리핑된 자료는 최종본이 아니다’, ‘최종본 참고자료에는 국회 통제 부분이 다 빠졌다’. 이것 보면 13번째 챕터가 국회에 의한 계엄해제 시도 시 조치사항이에요. 이게 다 빠졌다는 겁니다.  그런데 청와대는 이게 최종본인 것처럼, ‘국회가 계엄 해제 시도할 경우 국회를 봉쇄하겠다’ ‘국회의원 다 연행하겠다’ 이게 최종본인 것처럼 흔들어 댔어요. 청와대가 괴담을 유포한 거예요, 노 실장님 전임자들이. 그리고 대통령이 화들짝 놀라 가지고……  그리고 또 하나, 대통령이 독립수사단 지시를 했잖아요?",
        "회의번호": 49525,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2019년11월1일(금)",
        "질문자": "7637",
        "질문자_ISNI": "0000000108533627",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 말씀드리는 것은 2013년도에 정년연장법을 할 때 그 취지는 명확하게 임금피크제였고 노동계가 반대해도 여야가 이것은 할 수밖에 없을 것 같다, 그러나 우리가 어떻게 전국의 수많은 사업장들이 수많은 조건이 다른데 그것을 일률적으로 할 수 없으니까 임금체계 개편이라는 표현을 쓰고 노사 간의 합의를 도출할 수 있도록 서로 노력하자 이게 취지입니다.  그리고 속기록 없으시면 제가 또 보내드리는데 그것을 다 보시면 성과급으로 해석할 여지가 전혀 없습니다. 그것을 지금 3년 지났다고, 장관 바뀌었다고 정부가 여섯 번씩이나 이것을…… 국회가 무슨 법적 의무로 성과급을 하라고 했습니까? 없습니다, 그런 적.",
        "회의번호": 46597,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7650",
        "질문자_ISNI": "0000000463656269",
        "answer": "저는 임금체계 개편에는 임금피크제, 직무성과급제가 다 포함된 개념이라고 보고 있고요. 작년에 국회 환노위에서 논의할 때도 임금피크제 도입이 여기에 의무화 대상이 된다, 안 된다 논란할 때도 결국 포괄적인 개념으로 그렇게 공감대를 이루었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이런 전문인력의 배치가 필요한데 지금 못 하고 있는 것에 대해서 장관님 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7580",
        "질문자_ISNI": "0000000463651636",
        "answer": "이게 작년 8월 달에 아동일시보호시설에 대해서 종사자 자격과 배치기준을 강화를 한 바가 있습니다.  그런데 지금 말씀 주신 것과 같이 30인 미만 이쪽에 이런 심리지원이나 생활복지사 같은 사람에 대한 기준이 지금 없는 게 사실이고, 지금 이 내용에 대해서는 저희가 일부 개정된 것은 있고요. 이것 외에 지금 위원님께서 지적해 주신 추가적인 내용에 대해서 이것을 전문가 또 이게 해결 방안이 어떤 게 있는지 이런 것에 대해서 개선방안을 마련하도록 하겠습니다.  이것 말고 쉼터나 이런 데를 좀 더 확대를 해서 이런 보호조치 결정 전에 보호가 필요한 아동에 대해서 쉼터에서 제대로 보호를 받을 수 있는 이런 시설도 좀 더 확대해 나가는 방안도 같이 검토를 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 아까도 말씀드렸지만 저희가 대화를 한다고 해서 북한의 제재와 압박을 풀어 주거나 완화시켜 주는 것이 아니라는 그런 것을 분명히 말씀을 드리고, 북한의 태도도 중요하지만 중요한 부분은 일단 우리 내부의 어떤 국론을 결집시키기 위한 대통령이나 정부의 인식과 자세가 중요하다 그런 측면에서 제가 질문을 드렸던 건데 역시 야당의 주장보다는 그냥 정부의 주장을 강행하고 밀고 나가겠다는 이런 입장이기 때문에 이 부분에 대해서는 다시 제가 추후에 질문을 드리고요.  그리고 중국에 관해서 하나 여쭤 보겠습니다.   이번에 중국의 중견기업에서 핵과 미사일 개발 원료를 북한에 제공한 것이 미국의 조사에 의해서 드러난 사실이 있고요. 또 KOTRA 자료를 보면 올해 북한의 대중 무역이 계속 증가하고 있는 것으로 나오고 있습니다. 과연 이러한 현실 속에서 유엔 안보리 결의 2270호가 실효적인, 실질적인 어떤 효과를 발휘할 수 있겠느냐 이런 부분에서 많은 분들이 회의적인 시각을 갖고 있습니다.   결국 중국의 적극적인 대북제재의 참여 없이는 국제공조라는 부분이 효과를 갖기 어렵다, 그런 측면에서 중국의 어떤 태도, 자세 이런 부분은 북핵 문제를 해결하는 데 있어서 굉장히 중요한 요소라고 생각을 합니다.   지금 유엔 안보리 2270호의 취지와 정신을 봤을 적에 이 취지와 정신에 의거해서 중국이 적극적으로 북한의 제재와 압박 여기에 참여하고 있다고 생각하시나요?",
        "회의번호": 46459,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "지금 중국은 제가 모두에 종합보고 때 말씀드렸습니다마는 여러 가지 계기의 정상회담 또 외교장관회담, 6자 수석회담, 다자회담 또 미중 간 회담을 통해서 2270 안보리 결의를 완전하고 엄격하게 또 충실하게 이행하겠다는 얘기를 여러 번 얘기했고요, 또 여러 가지 나름대로는 조치를 취하고는 있습니다.   다만 저희가 면밀히 들여다볼 경우에 지금 지적하신 그런 사안에서 보는 것처럼 구멍이 나는 부분이 있습니다. 그렇기 때문에 이러한 구멍이 나는 부분이 있을 때 저희가 양자적인 차원에서도 얘기를 하고 또 미국을 포함해서 유엔의 대북제재 채널을 통해서도 얘기를 하면서 이러한 구멍이 나서는 안 된다는 것을 얘기하고 있습니다. 또 그 이외에도 중국의 중앙정부와 지방정부 간에 완벽한 협력이 안 되는 부분도 있기 때문에 이러한 점도 저희가 지적을 하고 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "근로자 본인의 재판 때문에 법원에서 요청하고 명령했는데도 안 주고 있으니까 제가 여기서 문제를 삼는 겁니다.  자, 그래서 우리 노동부에서 답변하시기를 제출은 못 하고 근로복지공단 직원이 가지고 가서 열람은 할 수 있다 이렇게 했어요. 이 세 건이 작업환경 측정결과보고서, 공정안전보고서, 유해ㆍ위험방지계획서, 세 건입니다. 열람할 수 있다고 하면 왜 제출은 못 하는 거예요? 열람과 제출의 차이가 뭡니까?",
        "회의번호": 46597,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "아마 관행적으로 영업비밀이나 이런 부분을 제출은 못 하더라도 가지고 가서 함께 보는 것은 과거에도 있었던 것 같습니다. 아마 그래서 그런 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정부가 제출한 2017년도 보건복지부 소관 예산안을 보면 보조교사와 대체교사는 단 1명도 늘어나지 않았습니다. 그리고 처우개선비 수당도 확대하겠다고 했는데 오히려 지금 보시면, 방금 보고 보시면 지금 현재 영아반 교사가 처우개선비를 17만 원을 받고 있고 누리반은 30만 원을 받고 있습니다. 그래서 13만 원의 격차가 납니다. 그런데 내년 예산에 3만 원 그 예산만 지금 증액이 된 것 같습니다. 그리고 다른 것은 전혀 없습니다.    (영상자료를 보며)  그래서 여기 보시면, PPT가 좀 멀어서 잘 안 보이실 것 같은데요, PPT 한번 보시면, 처우개선비 수당도 전체가 다 삭감이 됐습니다. 그다음에 교사 겸직 원장 수당도 전액 삭감이 되어 버렸습니다. 하나도 없지요.   그다음에 보육교직원 고충을 해결하는 상담전문요원도 하나도 증원이 안 됐습니다.  장관님, 장관님께서 직접 발표한 대국민 담화문은 국민께 드리는 약속입니다. 공개적인 담화문에서 장관님이 하신 약속을―불과 2～3개월 됐지요? 3개월이 아직 못 됐습니다―이렇게 스스로 파기했습니다.  이렇게 32만 명의 보육인과 145만 명의 어린이집 아이들을 기만하는 정부의 보육정책을 어찌 신뢰할 수 있겠습니까?  장관님, 한번 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "6222",
        "질문자_ISNI": "0000000463654220",
        "answer": "위원님 지금 말씀 주신 대로 저희가 더 증원을 하기 위해서 노력을 했는데 지금 재정 여건상 어려움이 있어서 그런 것 같습니다. 그 대신 인건비를 3.5% 인상을 하기로 했고, 처우개선비가 아마 일부 개선된 것으로 알고 있습니다.  아까 말씀드린 대로 인원을 좀 더 늘릴 수 있도록 이번에 예산심의 과정에서 위원님들의 많은 관심과 협조를 좀 부탁을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 그렇지 않은데 왜 이런 조항이 들어가 있느냐 이거지요. 저는 납득할 수 없습니다. 상식적으로 이것은 누가 봐도 일본 측의 입장에서 해결하겠다고 하는 그런 의사 표시를 한 건데, 그러면 국장님께서 실무협상 할 때 그것은 민간의 영역이고 정부가 관여할 수 없다고 분명히 일본 측에다 거부 입장을 말씀하셨다고 하는데 어떻게 그것이 합의 발표문에 들어갈 수 있느냐, 이것이 제가 이해가 안 된다는 거예요. 누구도 이해가 안 될 겁니다, 그렇지요?   그리고 아베 총리도 그렇고 아무리 막무가내 일본 정부라고 하더라도 근거 없이 우리 정부에다 대고 이것을 철거해 달라 이렇게 요구할 수 있겠습니까? 이 부분에 대해서는 분명하게 사실 그대로 말씀하셔야 돼요, 국민들 앞에서.",
        "회의번호": 46459,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "지금 사실 그대로 보고를 드리고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "근로조건이 아주 열악하다고 그러던데 근로지원인 임금지급내역 3년치를 자료제출해 주시고요. 또 여성장애인 고용장려금이라고 있지요? 이 지급내역도 3년치 자료제출을 요청합니다.   이유는요 장애인 고용부분이 전혀 개선되고 있지 않기 때문에 그것을 지적하고자 함입니다. 왜냐하면 지난주에 연합뉴스에 제 관련 기사 뜬 게 있는데 장애인 고용이 제대로 이루어지려면…… 지금 장애인 의무고용률도 3%에서 3.4%로 올린다고 여기 계획도 올라가 있어요. 그런데 그러려면 공공부문이 우선 모범적으로 앞서 나가야 되는데 지금 장애인 고용을 공공부문이 안 하는 것 아닙니까? 그리고 고용의무분담금으로 처리하고.   연합뉴스 기사가 뭐냐 하면 최근 5년간 청와대를 비롯해서 장애인 고용은 기피하고 분담금으로 때웠다, 그 분담금 규모가 또 엄청나요. 1000억 원이나 됩니다. 1000억 원이 넘었어요. 지금 청와대에서 장애인을 몇 % 고용하고 있는 줄 아십니까, 현재? 지금 보면 청와대에서 장애인 고용률이 제로 퍼센트입니다. 청와대가 이러니 다른 공공부문도 마찬가지겠지요. 그리고 여기 사업계획에는 장애인 고용의무비율을 3%에서 3.4%다 이렇게 하면 그게 가능하겠습니까?",
        "회의번호": 46597,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": 4512,
        "질문자_ISNI": "000000046365559X",
        "answer": "위원장님, 자료제출 요구인데 질의성이 강한 것 같습니다. 위원장님, 제지를 해 주십시오.",
        "답변자": 7637,
        "답변자_ISNI": "0000000108533627"
    },
    {
        "question": "실제로는 식품의약품안전처 직무를 보면 아까 장관님께서 말씀하신 대로 주로 안전에 관한 사무를 관장하는 건데요. 그런 의미에서 저는 식약처가 추진하고 있는 필수의약품의 생산과 공급에 대한 역할 역시 보건복지부가 컨트롤타워가 되는 것이 적절하다고 생각합니다.  그래서 저는 보건복지부 산하에 공공제약사를 설립해서 국가 공중보건위기 상황에 대응하는 의약품 정책을 집행하는 역할을 하도록 하고 평상 시 국민들에게 꼭 필요하지만 민간 제약사가 생산하지 않거나 너무 비싼 가격에 수입되는 것들을 공급하도록 해야 된다고 생각합니다.  지난번에도 한번 질문을 드리기는 했습니다마는 이것에 대해서 장관은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "저희가 그런 제약사 자체를 설립하는 것은 검토를 해 봐야 되겠지만 지금 위원님 말씀 주신 대로 필수의약품 이런 것에 대해서는 저희가 직접 생산을 안 하더라도 제약회사하고의 긴밀한 협조를 통해서 관리를 해야 된다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당 의왕ㆍ과천 신창현입니다.  반갑습니다, 장관님 그리고 실장님 여러분.  저는 이번 국정감사에서는 산재 부분에 좀 집중해서 궁금한 것도 물어보고 그러겠습니다.    (영상자료를 보며)  지금 화면에 나와 있는 표는 우리 전 업종 산재 신청자 중에 질병 신청 비율이고 오른쪽 라인은 전자산업 분야 산재 신청자 중에 질병 신청 비율입니다. 보시면 거의 2배 가깝게 전자산업의 산재 신청자의 질병 신청 비율이 높지요.  그런데 잘 아시지만 우리 직업병 피해 근로자들이 피해가 있다는 것을 입증을 해야 됩니다. 입증을 하기 위해서 자료 요구도 하고 또 현장 조사할 때 같이 동행도 하고 그러는데, 여기 나오는 것처럼 근로복지공단에서 우리 근로자 산재 판정을 위해서 폐질환연구소에서 역학조사를 하러 사업장에 들어가려고 하니까 거부를 했습니다. 한두 군데가 아니고 저기가 다 거부했습니다.  그 사유를 보면 뭐 특별한 이유도 없이 그냥 거부했어요. 그러면 어떻게 이 피해를 입증하나요? 그런데 근로복지공단은 노동부 산하기관이잖아요. 거부하는 거에 대해서 제재를 하든가 벌칙을 가하든가 해서 그 조사의 목적을 달성해야지요. 왜 거부하면 그냥 돌아옵니까? 이게 제 첫 번째 질문이고요.  그다음에 삼성도 백혈병 등 직업병과 관련한 산재소송에서 담당 재판부가, 피해자가 아닙니다, 재판부가 삼성전자 등 해당 기업과 또 우리 노동부와 산업안전보건공단 등 관계기관에다가 문서를 제출하라고 명령도 하고 문서 송부 촉탁도 하고 사실조회도 했어요. 그런데 영업비밀이라고 다 거부했어요.  저 표를 보시면 삼성전자, 삼성SDI, 삼성디스플레이 모두 법원에서 77건을 요청했는데 제출한 건 17%밖에 안 됩니다. 거부한 게 83%, 일부 제출했다는 것은 요구하는 자료는 안 주고 들러리, 요식행위 자료만 줬다는 겁니다. 그러면서도 일부 제출로 분류를 일단 했습니다.  삼성전자만 그런 게 아니에요. 고용노동부에도 자료를 요청했어요, 법원에서. 그런데 78%, 9건 중 7건은 제출을 안 했어요. 우리 산하기관 산업안전보건연구원과 안전보건공단도 마찬가지, 이곳은 삼성보다 더합니다. 19건 요청했는데 딱 2건 주고 17건을 안 내놓았어요. 왜 그러시는 거예요?  중간 답변 항목에 보시면 아예 안 내놓은 게 삼성 측이 49건, 고용노동부 6건, 산하기관이 11건, 전부 66건이나 됩니다. 그리고 맨 오른쪽 칸 거부 사유를 보시면 ‘삼성전자, 영업비밀 때문에 안 된다’ 7건, ‘고용노동부, 영업비밀 때문에 안 된다’ 5건, ‘산하기관, 영업비밀 때문에 안 된다’ 7건, 19건이나 돼요.  제가 이번 국감에서 이 영업비밀이 과연 어디까지가 영업비밀이고 그 사유로 자료제출을 거부하는 것이 타당한 것인지에 대해서 좀 집중적으로 우리 장관님하고 토론을 해야 될 것 같습니다.  참고로 이제까지 노동부나 삼성이나 또 산업안전보건연구원이나 근로복지공단ㆍ안전보건공단 등 산하기관에서 자료제출을 하지 않는 이유로 영업비밀을 주장하면서 공공기관 정보공개법의 관련 규정을 많이 근거로 들고 있습니다. 그런데 법인 등의 정당한 이익을 현저히 해칠 우려가 있다고 인정되는 정보, ‘다만’ 하고 예외로 인정하는 게, 그러니까 정보공개를 반드시 해야 된다고 하는 게 공공기관 정보공개법 제9조(비공개 대상 정보) 제7호의 가항에 보면 사업활동에 의해 발생하는 위해로부터 사람의 생명ㆍ신체 또는 건강을 보호하기 위해 공개할 필요가 있는 정보는 거부할 수 없다고 분명히 명시하고 있거든요. 비공개 대상이 아니라고 여기 법에 명시하고 있습니다.  즉 근로자들이 업무상 질병으로 산재를 신청하면서 그 근거자료를 요청하는데 그것은 줄 수 있다고 지금 공공기관 정보공개법 제9조 제7호 가호에 분명히 명시하고 있어요. 그런데 왜 안 주십니까?  산업안전보건법에도 물론 비밀유지 규정이 제63조에 있습니다. 그러나 역시 여기도 단서 규정이 있어요. ‘다만, 근로자의 건강장해를 예방하기 위하여 고용노동부장관이 필요하다고 인정하는 경우에는 그러하지 아니하다’, 그러면 장관님이 인정하면 되잖아요. 그게 삼성전자건 어디 삼성SDI건 디스플레이건 간에 이것은 산재 관련해서 피해자가 입증을 하기 위해서 필요한 건강장해 관련 자료니까 줘라 하면 되는데 아직도 안 줬어요. 왜 그러시는 거예요?  기업만 그런 게 아니에요. 아까도 말씀드렸지만 2012년 이후에 고용노동부에다가 산재 관련 정보공개 청구를 했어요, 우리 피해자 측 변호사가. 그런데 7건을 요청했는데 4건은 비공개 그리고 3건은 부분공개 했다고 그러는데, 아까도 말씀드렸지만 그 부분공개라는 게 사실은 공개 안 한 거나 마찬가지예요.  여기 글자가 좀 작아서 그렇습니다마는 어떤 자료를 요청했느냐, 중대재해 사업장 명단 비공개, 최근 3년간 중대재해 발생 사업장 명단 비공개, 2011년부터 13년 현재까지 중대 산재사고의 처벌 및 징계내역 비공개, 2012년 중대재해 발생현황 보고자료 비공개, 고용노동부 산업안전보건 특별감독 이것은 부분공개라고 했습니다마는 실제로 필요한 각 사업장의 안전보건진단 보고서는 전부 비공개예요. 이런 식이에요.  왜 고용노동부마저 정보를 안 주십니까? 이러고서 어떻게 근로자들이 피해를 입증해서 산재를 인정받을 수 있나요? 결과적으로 지금 고용노동부가, 피해자가 자기의 산재를 인정받기 위해서 사실조사를 하고 피해관계를 입증하려고 하는 것을 정부가 방해하는 것밖에 안 되잖아요. 왜 그러시는 거예요? 도와줘도 시원찮은 판에 왜 방해하는 거예요? 답변 좀 해 보시지요.",
        "회의번호": 46597,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "예, 위원님 앞서 말씀하신 근로자 폐질환 입증 관련 역학조사와 관련해서 저희들이 폐질환연구소에서 해당 사업장에 이렇게 요청을 했는데 거부한 사례가 있어서 이 부분은 저희들이 법에 따라서 과태료를 부과하고 있는 부분을 진행을 할 예정이고요.  또 저희들도 이렇게 해 보니까 MSDS 자료를 예를 들어서 설명을 드려 보면, 포함 물질이랄지 이런 부분을 영업비밀로 인해서 포함을 안 하는 경우들이 꽤 있습니다. 그래서 현재의 기업 간에는, 거의 국제간에 전쟁 수준으로 하고 있기 때문에 영업비밀이라는, 자기들이 어떤 재료를 가지고 물건을 만드는지 이 부분도 지켜 줘야 될 중요한 의무이기도 하고 또 저희 안전을 지키는 입장에서 보면 그 부분이 유해성이 어느 정도인지를 확인해야 될 공동의 목적이 있다고 저희들도 보여지고 있습니다.  그래서 MSDS 자료 보완 등등으로 봤을 때 영업비밀이라고 신고한 부분을 앞으로 어떻게 할 것인지 그 부분은 저희들도 위원님 지적도 있고 해서 저희들이 한 번 더 보완을 해 나가야 되겠다는 말씀을 드리고.  위원님이 지적하신 몇 가지 사례와 관련해서 예를 들어서 법원이 저희한테 자료 제출 요구한 것과 관련해서 보면 9건에 대해서 저희들이 자료를 못 제출했습니다. 이유는 개인의 사생활과 본인 의사와 상관없이 할 수 없는 제약이 있는 게 3건이고, 아까 말씀드린 대로 업무상 비밀 때문에 못 드린 자료가 2건이고, 자료 자체를 못 가진 부분도 있습니다.  그래서 다른 것은 몰라도 정보 공개에 관련된 법은 개인의 사생활, 개인과 관련된 부분은 굉장히 엄격히 하고 있기 때문에 어려운 부분이고 다만 영업비밀과 관련된 부분은 한번 제도적인 부분을 고민을 해 봐야 되겠다는 생각이 들어서 한번 그거는 저희들이 전문가들하고 상의를 하도록 그렇게 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "차관님, 지금 차관님의 그 답변 솔직히 말씀드리면 지금 제가 문제 제기한 것에 대한 합당한 답변은 아니라고 생각을 하고요. 이미 복지부에 경기도 성남, 경북 상주, 전남도 등이 신청을 했어요. 예를 들면 경북 상주 같은 경우는 공공산후조리원이 그 지역 안에 없어요. 그런데 그 인근 지역인 구미에 8개의 산후조리원이 있기 때문에 설치할 수 없는 걸로 해석이 됩니다, 이 시행령에 따르면. 그러니까 이 시행령은 그냥 안 하려고 하는……   애초에 공공산후조리원을 안 하고 싶어 했어요, 복지부가. 그런데 여러 가지 과정에 의해서 만들어졌으면, 그래도 입법부가 합의해서 간 거면 그 취지에 맞게 시행령을 만들어야 되는 거지요. 그런데 어떻게 이렇게 시행령에서 법의 취지를 반영을 하지 않고 안 하는 방향으로 갔는지 정말 우려가 되고요. 이것 시정하시겠습니까?",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "말씀드린 대로 우선 시작이니까 그렇게 시작을 해 보고 그 과정을 평가를 해서 확대 여부를 판단을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것은 다음에 묻도록 하겠습니다.  고용률 70%는 장밋빛 공약이다 그런 생각이고요.  저임금 노동 부분 상황도 매우 심각합니다.  저임금 노동자 비중은 통계마다 각기 다르게 집계되는데요, 고용형태별로 구분해 보기 위해 워크넷 통계를 사용해 봤습니다. 워크넷 자료를 살펴보면 정규직 중에 저임금 노동자 비중은 28.58%로 나타났고요. 신규 일자리를 대상으로 하는 통계이니만큼 최근 만들어진 일자리의 질적 측면을 볼 수 있는 부분입니다.  반면 비정규직의 저임금 일자리 비중은 2014년 최대로 늘었다가 지난해 8월에 저점을 찍은 뒤 계속 오르고 있습니다. 그런데 문제는 비정규직 신규 일자리의 50% 이상이 항상 저임금 노동 일자리라는 것입니다. 정부가 말하는 ‘늘지오’ 정책에서 일자리의 질을 개선하겠다는 목표가 전혀 지켜지지 않았다는 점을 보여주고 있는데요. 장관님, 이 부분에 대해서 앞으로 어떤 계획이신지 구체적으로 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 46597,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "위원님이 말씀하신 대로 우리 사회의 저임금 비중을 줄여야 되는 것은 맞습니다. 그 방향으로 가야 됩니다. 그런데 전체적으로 보면 저희들 과거 노무현 정부ㆍ이명박 정부ㆍ박근혜정부를 보면 저임금 근로자 비중이 조금씩조금씩 좋아지고 있습니다. 그러나 전체 비중이 더 크기 때문에 저희들은 격차 해소 쪽으로 모든 부분에 중점을 두고 해야 된다고 보고 있고요.  저희들이 대타협 할 때도 가장 중점을 두었던 부분들이 저임금 근로자 비중을 줄여야 한다고 보고 있고 거기에 그래서 대기업과 중소기업 간의 상생 고용이라 할지 공정거래라 할지 거기에 관련된 모든 법도 고치도록 저희들이 경제부처에 요청했던 것도 위원님이 말씀하신 대로 저임금 비중을 줄이자고 했던 부분이고요.  또 최저임금에 통상의 임금 인상률보다 3～4%를 더 넣어서 했던 부분도 저임금 근로자를 줄이기 위한 장치였다 이런 말씀을 드리겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "공공의료체계를 구축하고 운영하는 책임 부처는 결국 보건복지부예요. 부처이기주의를 따지고 이런 게 아니라…… 아니, 이런 것은 보건복지부가 나서서, 현재는 교육부 산하라 하더라도 ‘이거 아니다. 뭐냐, 이게?’ 하면서 적극적으로 나서 주셔야 되는 것 아니에요. ‘책임 부처가 내용적으로 복지부다. 우리 힘들게 하지 마라. 국민 힘들게 하지 마라’ 이렇게 해 주시라는 것이고요. 궁극적으로는 국립대병원 보건복지부로 해서 책임 있게 이관해서 넘겨라, 그따위로 하려면…… 분명한 책임 소재를 바꿔야 된다 이렇게 생각하고요.  그다음에 공중보건의 없이 우리나라 기초자치단체 보건소, 보건지소 제대로 운영할 수 있어요?",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "3908",
        "질문자_ISNI": "0000000463653789",
        "answer": "어렵습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이렇게 특정한 질환에만 보장성을 강화하는 정책은 여기 보시는 것처럼 국회예산정책처에서도 글을 발표했는데, 여기 보면 기타 질환으로 과중한 의료비 부담을 안게 되는 국민을 보호할 수 없다라고 하는 한계와 함께 저소득층에 대한 보장성 강화대책이 미흡해서 계층 간 형평성을 저해할 수 있다 이렇게 발표를 했습니다. 이건 저뿐만 아니라 국회 그리고 관련 전문가들이 계속 문제 제기하고 있는 상태고요.   다음 슬라이드 보시면 심지어는 건강보험정책연구원, 즉 공단의 연구원에서도 특정한 질환에 대해서만 보장성을 강화하는 이런 정책에 대해서 국제적으로 일반적이지 않은 접근법으로 보편적 보장성 강화라고 하는 건강보험 원칙에 위배되고, 특정 질환의 과잉 보장성 강화로 인해서 의료자원의 비효율 분배가 야기되고 있다 이렇게 지적하고 있습니다, 잘 아실 텐데.   그래서 제가 봤을 때는 2016년이 아니라 2020년이 돼도 이 4대 중증질환 진료비 전액 국가부담이라고 하는 공약은 실천하기가 어렵습니다. 그렇지 않은가요?",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "사실은 아직 보장성을 거론하기는 조금 시기적으로 이르기는 한데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "인재근 위원입니다.  복지위 3년차 야당 간사로서 정부에 한 말씀 드리고 시작하겠습니다.  우선 박근혜정부의 보건의료와 복지에 대한 평가를 하지 않을 수 없습니다. 한마디로 실망스럽습니다. 보건의료의 경우 메르스 사태 하나만 봐도 평가가 충분합니다. 공공의료 파괴와 의료영리화와 원격의료 추구, 의료 산업화에 대한 과도한 집착도 국정과제로 삼았던 건강보험료 부과체계 개편을 중도에 포기한 일도 실망스러운 모습입니다.  복지의 경우는 용두사미로 빠져들고 있습니다. 증세 없는 복지의 당연한 결과입니다. 선거 때는 야당의 복지 공약을 다 빼앗아 가며 복지국가를 세울 것처럼 말하더니 지금은 공약 파기를 넘어 주던 것도 빼앗는 복지 축소가 시작됐다는 비판이 거셉니다.   기초연금은 공약과 달리 축소되었고 기초생활보장제도의 확대도 지지부진하고 보육에 대한 국가 책임을 공약으로 했지만 누리과정조차 책임지지 못했고 지방정부의 복지 사업을 중단시켜 저소득층과 노인, 장애인들이 피해를 받고 있습니다.  하지만 반대를 위한 반대는 하고 싶지 않습니다. 그럴 만큼 우리 보건복지의 현실이 한가하지는 않기 때문입니다. 저출산ㆍ고령화 급속히 진행 중이고 제2의 메르스가 언제 또 발생할지 모릅니다. 아직도 1년여 시간이 남아 있다고 말하고 싶습니다. 다시 한번 초심으로 돌아가시기를 부탁드립니다.   대통령이 약속했던 문제들은 여전히 중요한 국정과제로 남아 있습니다. 국회의원 시절의 박근혜, 대선후보 시절의 박근혜를 다시 상기시키시기를 기대해 봅니다. 그리고 장관님께도 메르스를 의사로서 겪었던 마음으로 의료체계 개혁에 혼신의 힘을 기울여 줄 것을 바란다는 말씀을 드리고 싶습니다.  건강보험 재정 흑자가 17조에 달하자 지난 6월 정부는 내년도 건강보험료를 동결하겠다고 발표했습니다. 국민 부담을 덜어 준다는 명분이고 8년 만에 동결입니다. 많은 국민들이 환영을 하고 있습니다.   그런데 최근 건강보험에 대한 국고지원 축소 얘기가 흘러나오고 있습니다. 재정경제부가 주도하고 있는 것 같은데 국고지원을 축소하면 결국 국민의 부담이 증가하기 때문에 보험료는 한시적으로 동결하고 국고지원은 구조적으로 축소시키려는 정부의 모순된 태도로 보험료 동결까지 국민을 기만하는 정치적 술수로 의심받고 있습니다.  장관께 묻겠습니다.  도대체 정부가 보험료를 동결하고 국고지원은 축소하는 앞뒤가 안 맞는 일을 하는 이유가 무엇인지 궁금합니다. 그리고 이에 대해 복지부의 입장이 어떤지 정확하게 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "7580",
        "질문자_ISNI": "0000000463651636",
        "answer": "저희가 요즘 국민들의 어려움을 감안해서 인상률은 동결을 했습니다. 그리고 20조라는 기금이 축적되어 있는 관계로, 지금 정부의 국가 재정 상황을 종합적으로 고려를 할 때 예산 범위 내에서 지원할 수 있도록 하면서 재정 당국에서 축소를 한 것으로 생각이 됩니다.   향후에 이런 건강보험이 지속 가능성을 유지하도록 제도적 보완을 하고 또 법안 상정…… 어차피 이게 내년까지 국고가 한시적으로 되어 있기 때문에 이것에 대한 제도 개선도 필요하다고 생각합니다. 그때 재정 당국과 좋은 방안이 나오도록 논의를 해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 입국한 지카바이러스 확진자 14명 중 10명은 주기장에서 검역을 받지 않고 무사통과 했습니다. 이분들이 방문한 필리핀이라든지 태국, 베트남 등 동남아 국가는 지금 현재 오염지역으로 지정이 되어 있지 않기 때문에 일반 여행객들과 함께 입국장에서 열감지 카메라만 통과했습니다. 최근의 확진된 감염자 3명도 비오염지역으로 구분된 필리핀과 태국에 갔다가 온 분들이잖아요?  그래서 질병관리본부는 오염지역을 30개국으로 지정했으면서 정작 국내 확진자가 10명이나 이렇게 발생한 3개국은 오염지역으로 지정하지 않고 있습니다.  그래서 이들 3개국의 오염지역 지정이 시급한데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46458,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "6222",
        "질문자_ISNI": "0000000463654220",
        "answer": "지카에 대해서, 특히 임신부에 대해서 걱정이 많으신 것 잘 이해하고 있습니다.   지카는 지금 우리나라뿐만 아니라 전 세계적으로 오염지역을 선포해서 검역을 하는 나라는 없습니다. 지금 30개국은 주로 AI 쪽 그다음에 일부 콜레라, 이렇게 되어 있는 부분이라서요. 왜냐하면 지카는 저희가 14명 환자를 경험하면서 한 명도 공항에서 증상이 있었다든지 또 열감지 카메라에 탐지가 됐다든지 하는 그런 환자가 없고, 그것은 1000명이 넘는 환자가 있는 미국도 마찬가지 데이터를 보여 주고 있습니다.   그래서 공항에서 게이트 검역을 하는 것은 중남미는 저희가 다른 경로 때문에 했던 것이고요. 지카에 대해서는 게이트 검역하는 것은 저희가 행정과정 대비 얻을 수 있는 것은 극히 미미하기 때문에 좀 불가능합니다.  특히 지금 지적하신 동남아 국가는 하루에 2만 3000명에서 2만 5000명의 여객들이 들어오고 있습니다. 그래서 그분들을 일일이 막고 검사를 하기에는 우리 공항의 역량이라든지 저희가 준비된 인력이 턱없이 부족합니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 한국농수산식품유통공사의 김재수 장관후보께서 그때 대표로 계셨지요? 이분이 지속적으로 에꼴 페랑디 관련돼서 지원을 하셨던, 행사를 주관했던 것에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46468,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "2993",
        "질문자_ISNI": "0000000463653279",
        "answer": "제가 거기에 대해서는 뭐라고 말씀 못 드리겠습니다마는 농림부가 한식에 대한 어떤 사업을 계속 했기 때문에 아마 거기서 aT가 같이 인벌브(involve)되지 않았나 저는 그렇게 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국감이라는 게 좀 건설적으로 이루어져야 되고 결국 국가사회 발전에 도움이 되는 방향으로 가는 거지 정치단체들의 싸움터가 되고 이런 것은 아니라고 생각합니다.  특히 여기 국감에 나오신 국무위원은 일단 질문하는 사람의 입장에서 신뢰가 가야 되는데 지난번 우리 이기권 장관께서 대정부질문을 하는데 답변하는 것을 보니까 30분 답변하시면서, 아까 얘기할 때 무슨 다른 핑계를 댈 게 뭐 있습니까? 그런 얘기들이 있었다, 그렇게 좀 솔직해져야 서로 신뢰가 가는 것 아니겠습니까?  아니, 대정부질문 시간이 15분인데 답변을 30분 해 놓고도 자꾸 변명으로 가면 서로 오늘 이 자리 자체가 신뢰가 가지 않습니다. 그런 말씀을 먼저 드리면서……  우리 장관님이 14년도 7월 16일 날 취임하셨습니다. 그때 취임사에서 사회적 대화, 상생과 협력, 소통과 배려 이렇게 얘기를 하셨지요. 그런데 오늘 2년이 지난 이 시점에서 정말 노동행정의 수장으로서 어떻게 풀어가고 있는지 한번 짚어보려고 합니다.  이기권 장관의 초심이 또 그 약속과 포부가 과연 지금도 지켜지고 있는지, 만약에 그렇지 않다고 그러면 한번 되짚어보고 반성하시고 초심으로 돌아가시기를 바라겠습니다.    (영상자료를 보며)  취임 3일차에 한국노총을 전격 방문했지요. 그리고 노사정 대화를 약속하고 현안에 대한 논의를 약속했습니다. 그 약속이 어떻게 됐을까요?  지금 장관께서 2년간 현장을 총 112회 방문하셨습니다. 그런데 그중에서 노사관계에 관해서는 5회 방문하셨습니다. 그리고 아까 인사말에서도 또 보고자료에서도 거의 고용 부분으로 일관했어요. 노사관계는 거의 내팽개친 겁니까, 초심에서는 그렇지 않았는데?  그다음 한번 보시지요.  지금 이기권 장관께서 노동부장관이 아니다, 고용부장관이다 이런 얘기들이 있는데요. 고용부장관으로서 잘하시려면 일자리가 잘되어야 되는데 일자리 개선 전혀 안 되고 있지 않습니까? 일자리라는 것은 기업에서 필요하면 쓰는 겁니다. 고용노동부가 쓰라고 해서 쓰는 게 아니라 회사가 잘되고 노사관계가 좋아지고 이러면 자동으로 쓰는 겁니다. 노사에게 그런 기회를 자꾸 마련해 주어야 되는데 너무 일방적으로 가시는 부분이 있습니다.  그래서 그 비근한 예로 지금 보면 단협 시정명령의 남용을 들 수 있습니다.  저 자료에도 보면 3년간 28개 사업장에서 단협이 잘못됐다 해서 시정명령 내리셨어요. 그런데 금년도만 현재 1500개 사업장에 단협 시정권고를 하셨어요. 단협은 노사 자율로 하는 겁니다. 정부가 노사관계를 이래라 저래라 일일이 단속하고 참견하면 잘될 노사관계가 잘 못됩니다. 그러면 일자리 안 만들어지는 겁니다. 초심으로 돌아가셔서 노사 자율을 최대한 존중해 주세요. 어느 한편에 서지 마시고요. 고용노동부지, 이게 고용사용자부 아니지 않습니까?  이것은 완전히, 3년간 28개 사업장에 단협 시정권을 지금 금년도에 벌써 1500개가 넘는 단협 시정권을 사용한다는 게 상식적으로 이해가 되는 겁니까? 대한민국 노사관계가 갑자기 큰 문제가 발생됐습니까? 이기권 장관이 반성해야 될 대목이고 균형감을 잃었다는 증명입니다.  다음 보시지요.  이기권 장관의 또 하나 문제점 지적하면 노사관계 정책에서 사용자에게 매우 관대하다, 제가 늘 개인적으로도 부탁을 드렸었는데 균형감 있게 처신하셔야 된다 하는데 지금 지난 4년간 부당노동행위에 대한 고용부 기소의견 송치율이 점점 떨어지고 있지요. 2012년도에 23%, 2013년도에 20% 하다가 2015년도에는 17%, 이렇게 한쪽에 관대해서 되겠습니까? 이런 상황으로 오면 노사관계 파탄 납니다.  다음 보시지요.  장관 취임사를 다시 한 번 좀 기억하시라 이 얘기인데, 파업에 대해서는 엄정 대처하겠다는 말밖에는 없습니다.  다음 한번 보시지요.  노동부장관의 올바른 자세는 파업현장이 있다고 그러면 내가 나서서 조정을 하고 노사 간에 서로 윈윈을 위해서 노력하는 이 모습이 장관의 본 모습 아니겠습니까? 그런데 언제 그런 부분에 나섰습니까? 맨날 앵무새처럼 엄정 처벌하겠다는 이 얘기 반복 외에는 없습니다. 정말 갑갑합니다.  다음 자료 한번 보시지요.  이 자료 혹시 기억나십니까? 20년 전에 제가 금융노조위원장으로서 파업했을 때 노사정위원장 또 관계부처 장관이 저렇게 와서 같이 대화하고 협상하고 그래 가면서 결국 그 투쟁을 접고 풀었지 않습니까? 지금 파업현장에 한번 나가보신 적 있으십니까?  그다음 사진 한번 보시지요.  앞 사진과 비교되는 부분입니다. 지금 노동 쪽은 전부 노정교섭을 하자고 해서 한쪽에 다 앉아 있어요. 이 상대 쪽은 없지 않습니까?    (패널을 들어 보이며)  지금 여기 노동조합에서 대화하자고 요구해서 다 앉아 있습니다. 그런데 정부는 나가지 않겠다고 다 비어 있습니다. 번번이 대화를 거부하고 엄정 대처하겠다는 말만 앵무새처럼 반복하고 있습니다. 이래서 노사관계 제대로 되겠습니까? 분명히 노사관계의 해결은 소통과 대화만이 유일한 해결 방법입니다.  제가 마지막으로 장관님께 부탁드리겠습니다.  이게 고용부 아닙니다. 고용노동부지요. 고용 부분과 노사관계 부분에 대해서도 균형 있게 처신하셔야 되고, 또 고용노동부는 사용자부 아닙니다. 노동조합에 대해서 이렇게 편향적으로 엄벌만 강조하신다 그러면 노사관계 잘될 턱이 없습니다. 초심으로 돌아가셔서 고용노동부를 잘 관리 감독해 주시고 노동행정을 균형감 있게 해 주시기를 바라겠습니다.  이 부분에 대해서 어떻게 느끼시고 앞으로 어떻게 하시겠다는 부분을 답변 듣고자 합니다.",
        "회의번호": 46597,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "4512",
        "질문자_ISNI": "000000046365559X",
        "answer": "전체적으로 위원님께서 지적하신 고용노동부장관이 현장에서 당사자의 문제를 풀 수 있도록 서로 협치하고 대화하고 조정하는 역할이 중요하다는 그 부분을 강조해 주신 것에 대해서 공감하고 그런 부분에 대한 노력에 부족함이 있었다면 더 노력을 하겠습니다.  무엇보다 저는 개혁을 할 때도 개혁의 내용보다는 노사정 간의 대타협을 통해서 해야 한다고 생각을 해서 다른 위원님들 질의하실 때 많은 재계 요구 부분을 다 물리치고 대타협 방법을 통해서 했습니다. 비록 한국노총이 파기선언을 하고 나갔지만 다시 들어오도록 해서 현안을 꾸준히 우리 사회에 대타협을 통한 해결방안의 관행을 만들어가는 게 중요하다고 보고 있고 그런 노력을 앞으로 더 하도록 하겠습니다.  다만 몇 가지 오해가 있으신 부분에 대해서 설명을 드리면 단협 시정명령 관련 부분은 저희들이 단체협약 내에 소위 고용세습이랄지 위법한 사항들이 있어서 노동연구원에서 전반적인 실태조사를 했고 이것은 한번 정리하고 넘어가야겠다 해서 금년도에 고용세습이나 이런 문제가 있는, 위법한 조항이 있는 단체협약에 대해서 시정토록 저희가 일선에서 권고하고 있고요.  그래서 지금 대부분은 그 부분을 고치기 위해서 교섭을 하고 있고 교섭이 종료된 사업장의 경우는 한 3분의 2 정도는 고치고 있습니다. 그래서 당사자가 우선적으로 하도록 하고 있고, 또 만약에 이게 되지 아니하면 나중에 노동위원회가 시정명령을 내리리라고 보고 있습니다. 저희들은 이 부분은 고쳐져야 한다고 보고 있습니다.   이 부분은 굉장히 중요한 게 이런 경우도 있습니다. 최근에 우리가 연공서열식 임금체계이기 때문에 55세 이상 장년근로자들이 굉장히 많으면 임금 부담이 높기 때문에 회사도 또 근로자도 서로 희망하는 부분이 ‘우리 아들 취직시켜 주면 내가 명퇴할게요’ 그래서 담합에 의해서 하는 경우도 꽤 많이 있습니다. 그게 저희들 이번 단협의 시정과정에서도 나타났습니다.   그래서 그것은 안 된다, 대한민국의 현재 괜찮은 일자리가 그분들 회사와 거기에 있는 근로자들을 위해서만 있는 것이 아니고 우리 모든 청년들에게 공정하게 기회를 줘야 된다 그래서 저희들이 지도를 하고 있다는 말씀을 드리겠습니다.   부당노동행위 기소율은 부당노동행위가 입증되어야 되는 어려움이 있기 때문에 저희들이 앞으로 더 철저히 하도록 하겠습니다. 다만 기소 여부는 장관이 가지고 있는 게 아니고 현장 감독관들이 관할 검찰하고 상의해서 하는데 저희들이 더 철저히 준비를 해서 기소가 되도록 하겠고요.   저는 취임 이후에 소위 반복적 체불에 대해서는 반드시 구속할 수 있도록 우리가 노력하자고 해서 그 이전에 비해서, 구속이 자랑은 아니지만 우리 사회에 체불은 없도록 하기 위해서 굉장히 15년도, 14년도 또 금년에 반복적인 상시적 체불에 대해서는 구속을 해 오고 있다는 말씀도 드리겠습니다. 그래서 저희들이 모든 법에 의해서 엄정하고 공정하게 하도록 노력하겠습니다.  또 어떤 큰 현안에 대해서는 저도 가서 조정을 해 보려고 하는데 노사 모두가 ‘우리 스스로 하는 게 더 낫습니다. 좀 개입하지 말아 주십시오’ 하는 게 훨씬 많습니다. 그런 부분도 고민을 하고 있고.   저희가 또 필요한 부분은 정부가 뭐 하든 또 장관이, 본부에서 직접 현장에 개입하게 되면 부작용도 있고 해서 일선 기관장이 하도록 하고 또 장기화되고 있는 부분은 저희 국ㆍ과장들이 내려가서 하도록 하고 있습니다.  어떻든 조정과 협의에 의해서 적극적으로 해결하도록 하라는 그 말씀에 대해서는 공감을 하고 그런 노력을 더 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "배상금적 성격. 아, 말장난하지 마시고. 아까 배상금적 성격이라고 했잖아요.  됐고.  그러면 누구에 대한 배상금입니까? 할머니에 대한 배상금입니다. 그러면 할머니 동의가 필요합니다. 아시겠습니까? 증인이 여기에 쓰겠다, 저기에 쓰겠다. 대한민국 정부가 여기에 쓰겠다, 저기에 쓰겠다고 결정을 할 게 아니고 배상금적 성격이기 때문에 할머니들의 동의를 받아서 재단이나 미래세대 교육이나 추모행사나 이것을 해야 되는 거예요. 증인이 결정할 사항이 아닙니다. 왜 이렇게 어리석음을 범하세요, 본인 입으로 얘기해 놓고?  그다음에…… 잘 모르고 계세요. 지금 제가 말씀드릴게요. 할머니가 지금까지 일본 정부와 줄곧 이 문제 가지고 싸움해 온 것은 뭔지 압니까? 일본 국가가 주체가 된 국가범죄 행위임을 인정하고 그에 따라서 반성하고 사죄하라 이거예요. 돈 달라 이 얘기 아니었습니다. 지금까지 몇십 년 저 할머니들이 그렇게 싸움해 온 것입니다. 그런데 몇 푼 되지도 않는 10억 엔에 어떻게 할머니들의 명예와 존엄을 이렇게 팔아먹을 수 있어요?  또 하나 얘기해 드릴게요.  이사장님, 박근혜정부 밑에서 이것저것 많이 하셨구먼요, 민주평통 부의장도 하셨고.   그런데 지난번 7월 14일 날 민주평통 운영위원회에서 이런……   여성부의장 자격으로 참석했지요? 했습니까?",
        "회의번호": 46459,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년9월26일(월)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "논의했지요? 그 뒤에 제가 자료를 보니까 8월 12일 날 회의를 좀 했고요. 이때 회의 내용이 보면 대체적으로 공간 사용범위, 미르 측에서는 건물 전체를 쓰겠다, 문화재재단에서는 지하 주차장은 제외해라, 동선은 사람과 화물의 동선은 엘리베이터를 분리 배치한다 이런 등등의 논의를 했어요.  그리고 8월 24일 날은 도면을 제출하고 도면을 서로 검토했구먼요. 그렇지요? 그리고 뒤에 기타 행정사항을 보면 미르 측에서는 최소 5년 계약을 해 달라, 추후 협의 후 연장도 가능하다 이런 계약 내용을 요구한 것 맞지요?",
        "회의번호": 46659,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "예, MOU에 그렇게 표현이 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 80일～90일이라고 말씀하셨다는데 그것은 불가능하다는 게 집행위원장의 의견이고, 그다음에 객실이 온전한 상태가 아니고 찌그러져 있어서 심지어는 잠수부가 들어갈 수 없는 그런 상태다 이렇게 얘기를 하고 있거든요. 그럼에도 불구하고 그것을 절단해서 조사를 할 경우에 온전한 조사가 될 수 없고, 그리고 침몰 원인 조사에도 한계가 있을 것이다 이런 얘기를 했거든요, 맞습니까?",
        "회의번호": 46514,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "5623",
        "질문자_ISNI": "0000000463654116",
        "answer": "예, 시간을 주셨으니까 그러면 한 가지 예상만, 한 가지만 짧게 더 말씀을 드리겠습니다.   3ㆍ4ㆍ5층 객실 부위를 절단할 때 2층 C데크 천장과 천장 하부에 있는 기둥 1m 부위까지 다 절단을 하겠다는 것이 해수부의 계획입니다. 그 말은 옆으로 누워 있는 상태에서 화물칸의 지붕이 벗겨지는 것인데요. 현재 누워 있는 상태에서 그 지붕은 지붕이 아니라 벽체입니다. 그 화물칸에는 수많은 화물차들과 화물들이 적재가 돼 있지요. 그것을 눕혀 놓은 상태에서 절단을 할 경우에 그 벽체에 기대서 들어가 있는 화물들이 절단 시에 어떠한 작용을 할 것인지?   오히려 그것이 기대고 있던 벽체가 없어지는 순간 무너져 내리면 3ㆍ4ㆍ5층 객실을 때릴 수도 있고요. 쏟아져 내릴 수도 있고 굉장히 위험한 상황이 발생할 것이라는 예측을 상식적으로 할 수가 있습니다.   뿐만 아니라 선체를 처리하기 위해서는 객실 부위뿐만 아니라 화물칸에 있는 화물들도 다 정리를 해야 되는데요. 옆으로 누워 있는 상태에서 해수부의 설명은 이 화물을 끄집어낼 방법이 없다고 합니다. 끄집어내기 위해서는 그 화물을 꺼낼 수 있는 새로운 공간, 구멍을 뚫어야 된다는 이야기고요.   결국 그 말은 선체 인양 후에도 선체의 화물 처리를 위한 훼손을 근본적으로 가할 수밖에 없는 것이고, 이 말은 왜 중요하냐면 연영진 단장께서 누차 설명을 하셨듯이 선체 인양 후에 선체를 어떻게 보존할 것이냐는 질문에 대해서 미수습자를 수습하고 선체 조사 후에 선체의 상태를 보고 보존을 어떻게 할 것인지를 판단하겠다고 답을 누차 하신 적이 있습니다.   이 말은 지금 이 방식으로 선체를 인양하고 조사하고 수습할 경우에 결과적으로 선체는 보존가치가 없어지는 고물이 될 수밖에 없는 것이고, 그 상황에서의 판단은 오직 고철 처리할 수밖에 없다는 판단을 하게 될 것이라는 것이 저희들이 예상하고 있는 것입니다. 이에 대해서 누차 저희들이 의견을 드렸지만 이에 대한 보완책이라든가 대안 같은 것들은 아직 저희들이 들어 본 바가 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 세월호에 대해서는 인양도 안 됐는데 모든 것을 종료하고 보고서를 써라, 잡무 처리를 해라 이런 공문을 보내셨어요. 그것도 누구하고 상의하지 않고 해수부장관님의 순수한 독자적 판단으로, 존중합니다.   그러면 그 뒤의 인양 후의 활동에 대해서 어떤 법적 근거와 어디에 근거한 예산을 쓰실 수 있는 그런 것이, 장관님한테 권한 있는 법 조항이 있나요?  이렇게 지금 이 부분에 대해서는 국회에서도 논의를 하고 있는데요. 저는 이런 부분을 갖고, 물론 이 부분에 대해서 불편하게 생각하시는 분들도 계시다는 것도 잘 알고 있습니다. 그렇지만 아직 차가운 바다 속에, 인양도 책임져야 될 해수부가 자기 역할은 제대로 하지 못하고 그 특조 활동에 대해서 만료하는 게 그렇게 더 급한 건가요? 그게 장관님으로서 올바른 판단이라고 생각하십니까?",
        "회의번호": 46514,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "행정절차에 의해서 세월호 특별법의 주관 부처로서 지금 진행되는 이 세월호특조위나 관련 법에 진행되는 거에 대해서 잔존사무를 처리하라든가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여러 위원들이 말씀을 하셨는데 아웃소싱, 외주 문제입니다. 인천공항은 6800명 중 특히 보안ㆍ방재인력, 절반 정도인 2600명 정도가 보안ㆍ방재인력이에요. 한국공항공사도 마찬가지고요. 3700명 중에서 1000명 정도가 보안ㆍ방재인력인데 국민의 안전, 이용객들의 안전과 직결되고 공항보안의 필수인원인데 이 방재인력을 아웃소싱하는 것이 보안 문제에 큰 허점을 낳지 않겠느냐 그래서 저는 차제에 원청ㆍ하청 관계를 전면적으로 검토를 하되 특히 방재인력 부분에 대해서 우선적으로 지금 체계를 바꾸어 나가는 그런 정책과 예산이 좀 바뀌어져야 된다고 생각하는데 간단하게 답변을 좀 해 주시지요.",
        "회의번호": 46508,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "방재 분야 중요합니다. 그런데 저희도 자회사 형태가 있을 수가 있고 직고용 형태와 저희 같은 형태가 있는데 다 장단점이 있습니다. 그래서 일단은 지금 형태를 유지하면서 핵심(core) 기능은 저희가 직접 인소싱 하는 것으로 추진을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "고치고 있다고 하시는데 그러면 제가 사례를 하나 말씀드릴게요. 2015년도 7월 달에 감사원이 공공기관 계약 관리실태에 대한 감사결과보고서를 발표한 바 있습니다. 잘 알고 계시지요?    (자료를 들어 보이며)  바로 이 내용이에요, 감사결과보고서.  그런데 여기에 보면 방금 장관님 말씀하신 우월적 지위를 남용한 불공정 행정행위 분야로 등등등등 이런 부적정 사례들이 다 지적되어 있습니다. 그런데 이 감사는 토지주택공사, 도로공사, 수자원공사 등 8개 공공기관만 대상으로 하고 있고 지금 이 사항에 대해서는 전혀 지적이 되지 않고 있어요. 그래서 지금 위원장님께 제안을 드리는 것은 5개 발전사의 우월적 지위 남용행위에 대한 산업위 차원에서의 감사원 감사 청구를 제안드리는 바입니다.  그래서 이러한 논란이 계속적으로 이루어지고 있기 때문에 이 사안은, 사실 이 사건에 관해서는 대한상사중재원의 중재를 받아야 된다고 생각하는데 거기에 대해서 이견이 없으신 겁니까?",
        "회의번호": 46529,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "911",
        "질문자_ISNI": "0000000463652460",
        "answer": "당사자가 거기서 중재를 받겠다고 그러면 얼마든지 받을 수 있을 거고요. 그 당사자 간 협의로 일단 결정이 되고 그 과정에서 우월적 지위 남용이라든가 법 위반 사항이 있으면 법에 따라 가지고 의법 처리해 가지고 광정시켜야 되지 않겠습니까?",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "노웅래 위원입니다.  자료제출을 하나 요청하겠습니다.  미르재단과 K스포츠재단이 설립허가 신청 당시에 제출한 두 재단 임원들의 취임승낙서 사본 제출을 요청합니다. 보충질의하기 전에 바로 좀 부탁드리고요.  또 하나는 아까 오전 질의에 정부법무공단에 재단설립 가짜 서류 등에 대한 형법상 저촉 여부 문의했다고 그러는데 이것 맞습니까? 했어요?",
        "회의번호": 46468,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민의당 광주 북구을의 최경환 위원입니다.   몇 가지 여쭤 보겠습니다.   아까 위원님들 질문에 홍순만 사장님께서 이번 김천구미역 사고와 관련해서 ‘허가받지 않고, 즉 승인받지 않고 협력업체가 들어가서 사고가 일어났는데 경찰 조사 중이다’ 이렇게 말씀하셨는데요. 마치 협력업체가 사고를 낸 것으로 책임 문제에 있어서 좀 회피하려고 하는 답변 같은 느낌을 받았습니다.   제가 고속선 작업은 일반적으로 이렇게 진행된다고 확인했어요.   첫 번째 작업 협의, 두 번째는 울타리 출입문을 개방하는 것, 세 번째는 작업차단 승인, 아까 말씀하신 승인, 즉 작업책임자와 관제사 간 승인, 다음에 네 번째가 CTP 체결, 열차가 진입하지 않도록 정지신호를 보내는 장치인 모양이지요. 그다음에 작업 시행을 하고 작업 완료한 다음에 CTP를 해제하고 철수하는……   그런데 승인 이전에 일차적으로 방음벽 출입문을 개방하는 책임은 코레일에 있지 않습니까?",
        "회의번호": 46542,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "협력업체는 작업 준비를 위해서 위험지역에는 들어갈 수 있도록 지금 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "청장님, 수고 많으십니다.   오늘도 많은 위원님들의 질타가 이어지고 있습니다마는 이 방산비리 문제가 왜 개선이 안 되느냐, 왜 계속 같은 실수를 되풀이하느냐, 이런 의문들이 질의 답변이 오고 갈수록 더 깊어져 가고 있습니다. 그런데 사실 이런 현상과 똑같은 일이 미국에서 주로 1980년대 말 레이건 대통령 시절에 말이지요 미국사회를 굉장히 시끄럽게 했던 여러 가지 방위사업의 획득비리 또 부실사업이 크게 문제가 됐습니다.   볼트, 너트를 700배를 주고 샀다느니 해군의 휴지통이 몇십만 달러라느니 이러면서 미국이 대대적인 개혁에 착수했는데 그 개혁에 착수한 핵심 요체는 뭐냐 하면 소요와 획득과 군수를 다 통합적으로 바라보면서 개혁을 했던 하나의 원대한 차원에서 개혁이 이루어졌다는 겁니다. 소요와 획득과 군수라는 총 수명주기 차원에서의 어떤 개혁이 이루어질 때 비로소 결실을 맺을 수 있었던 것이지요.   그런데 지금 그동안의 우리 개혁을 보면 소요개혁 따로, 획득개혁 따로 또 군수는 개혁의 무풍지대, 이래 가지고 이게 잘린 낙지발처럼 제각기 움직이는 바람에 결실을 못 거두는 겁니다. 이런 식으로 가면 앞으로 5년 후, 10년 후에도 방산비리 터졌다 이런 뉴스 보면서 똑같은 질타가 일어나는 것을 피할 수가 없다는 거예요. 이제는 하나의 총 수명주기 관리 차원에서 소요와 획득과 군수가 동시에 개혁될 수 있는 이런 차원의 특단의 결단이 나와야 이 문제가 해결이 되는 겁니다.   그런데 지금 그런 어떤 개혁의 단초를 잡는데 저는 한 가지 황당한 게 뭐냐 하면 무기의 사용자인 군이 개혁의 이니셔티브를 촉발하지 않고 제3의 외부기관에서 개혁의 압력이 다가오고 있다는 겁니다, 검찰ㆍ경찰ㆍ감사원 이런 제3자들이.   사실은 불량무기를 주면 가장 피해를 보는 건 무기의 사용자 군입니다. 그렇지 않습니까? 전쟁이 나면 부실한 무기로 희생되는 것은 군장병 본인이에요. 그런데 지휘관들은 불량무기를 줘도 말이 없어요. 만약에 여러분들이 거금을 들여 외제자동차를 샀는데 알고 보니까 브레이크가 가짜다, 짝퉁부품 썼다, 이러면 무슨 일이 벌어집니까? 당장 고소ㆍ고발, 배상 얘기 다 나온다고요. 그런데 우리 군의 지휘관들은 불량무기에 대해서 말이 없습니다.   사용자가 이 개혁의 이니셔티브를 제기하지 않고 주면 주는 대로, 쓰라면 쓰라는 대로 그대로 수용을 해 버리고 외부에서 제3기관이 와 가지고 수사를 하니까, 그 수사도 제대로 된 게 아니라 재판에 가면 30%, 40% 무죄가 나오고 있습니다. 이런 상태에서 총체적 품질불량을 군이 묵인하는 가운데에서 장기간 국방이 지속되는 하나의 잘못된 습관 속에서 우리 군의 군사력 건설에는 이런 문제가 있습니다.   첫째, 제가 보기에는 한 세 가지 특징인데 암탉식의 군사력 증강이다, 이게 무슨 얘기냐? 암탉이 계란을 낳는 것은 계속 낳는데 부화할 생각을 안 하는 거예요. 계란 낳는 데만…… 무기를 계속 사오기는 하는데 이 무기가 야전에서 완전성 있게 전력의 개선 효과에 어떤 결실을 맺는 단계로 나아가지를 못하고 그건 남의 일이에요.  그다음에 두더지식 전력증강이다, 두더지가 굴을 파는데 앞에서는 계속 파는데 뒤에는 계속 무너지고 있지요. 매일 새로운 굴을 파는 거예요. F-15 전투기 봅시다. 2005년에 들어와서 이제 11년이 된 전투기인데 이 전투기를 산 이유는 공대지 무장이 탁월하다 그래서 산 거거든요.   슬램이알(SLAM-ER)이라는 공대지미사일이 있습니다. 그런데 이 미사일의 적정 보유 수량은 8소티(sortie) 분량 860발이 비축되어 있어야 되는데 지금 공군에 얼마 비축되어 있는지 아십니까? 0.3소티 분량이 있습니다. 그것도 전시 비축물자로 분류돼 가지고 F-15 전투기가 공대지미사일 시험을 딱 2발 해 봤어요, 2발. 그중에 1발은 바다에 빠져서 잃어 버렸고.   이 전투기 사고 제대로 사격한 것은 공대지미사일 발사시험을 1발 해 봤습니다, 1발. 그러면 10년 동안 뭐냐, 미사일이 없는 전투기를 운용했다는 얘기예요. 지금 내일모레 연평도 포격전 같은 게 또 벌어진다고 칩시다. 지금 전투기는 뜨는데 쏠 미사일이 없습니다. 이게 바로 두더지식으로 군수 운용에서는 계속 무너져 내리는데 무기만 사들여 오다 보니까 절름발이가 된 거예요.   그다음에 세 번째는 약장수식이다, 획득을 하는 데 있어 가지고 제대로 된 정보와 검증이 생략돼 있다는 겁니다. 이러다 보니까 자꾸 사기를 당하는데 여기 아주 기가 막힌 사례 하나 있습니다.   지금 소해함 문제된 것 아시지요?",
        "회의번호": 46438,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "1422",
        "질문자_ISNI": "0000000463248281",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 그게 아니고요, 제대로 잘 모르시네요.   2월에 현장검토본이 나왔고, 7월에 현장검토본을 마무리하고 지금 5개월이 걸렸습니다. 그리고 1차 수정본이 8월 말에 나왔고요. 그러니까 이 현장검토본에서부터 수정본까지 한 6개월이 걸렸습니다. 그런데 지금 10월이 다 돼 가고 있지요.  이제는 역사 교과서 얘기 좀 해 보십시다, 시간이 조금뿐이 안 남아서. 지금 원고본 검토 중인데 11월 달에 현장검토본 나오겠다는 거지요? 그러면 두 달 만에 찍어야 되는데 두 달 만에 하고 언제 감수하고 이것 언제 합니까? 이게 말이 됩니까? 수학도 이렇게…… 아니, 수학이 역사보다 더 어렵잖아요, 우리 보통 시험 보면. 수학도 이렇게 5개월ㆍ6개월 해도 어려운데, 역사 교과서 이것 너무 하잖아요.",
        "회의번호": 46496,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년9월28일(수)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "역사 교과서에 대해서 대부분 기존에 있는 역사 교과서의 내용이 크게 바뀌는 부분이 아니고, 그동안 편향성으로 인해서 논란이 되었던 그런 부분에 대한 것들을 별도로 저희가 또 요약해서 우리 국민들께서 쉽게 볼 수 있는 내용으로도 꾸며서 곧 공개를 할 예정입니다. 그래서 실제로 전문가 분들이……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래요. 그러면 2016년도 국정감사 오전 요구 자료 등 목록에 대해서 유은혜 위원님이 한 말씀 하시고 의견을 말씀하신 다음에 장관님 답변을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46496,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년9월28일(수)",
        "질문자": 3731,
        "질문자_ISNI": 463649843,
        "answer": "오전에 요구한 자료에서 김민기 위원과 제가 야당 위원들 공통으로 요구한 자료만 지금 미제출됐고요. 그 미제출 사유에 대해서 외부 공개용이 아닌 내부 참고용 자료이기 때문에 제출하지 못한다고 말씀하셨는데 이런 식으로 하려면, 교육부에서 진행하는 모든 일에 대해서 그냥 내부용으로 다 진행하고 결과만 보고하겠다 그러면 저희가 국정감사 왜 합니까?  이 모든 것의 기준이 공정하게 그런 절차와 결과에 불공정성은 없는지 제대로 집행이 되고 있는지 이런 것들을 저희 국회에서 국정감사를 통해서 확인하고 제대로 정책이 집행될 수 있도록 견제하는 것이 저희가 해야 될 역할입니다. 이런 식으로 교육부에서 밖으로 유출될 경우에 이러저러한 문제가 예상된다고 해서 자료제출을 거부하시면 국회에서 할일이 없지요. 교육부가 그냥 마음대로 하시면 되지요. 나중에 통보만 하시면, 그냥 우리 내부적으로 이렇게 했다 이렇게 통보만 하실 겁니까?  지금 자료제출 거부 사유는 국회의 역할과 권위를 무시하고 있는 것이라고 보이기 때문에 저는 소명서와 더불어서 제출 요구한 자료를 제출하지 못하는 이유와 관련해서도 장관님의 말씀을 한번 듣도록 해 주시기 바랍니다.",
        "답변자": 3781,
        "답변자_ISNI": 460517482
    },
    {
        "question": "사장님, 해결이 되었다는 말씀은, 그런 문제는 해소되었다는 말씀은 사실과 좀 다른 것 같고 보고를 잘못 받은 것일 수 있습니다. 출입증 분실 현황 같은 경우에 올해 들어서 7월 달까지만 해도 163건입니다. 작년에 335건이거든요. 동일 기간으로 비교하면 별로 달라지지 않았습니다. 그러니까 이 부분을 좀 더 정확하게 확인해 보시는 것이 필요할 것 같고요.  저는 말씀하신 것처럼 전체의 크기가 그렇기 때문에 그렇다라는 말씀은 이해가 됩니다, 관리하기 어려우니까. 그리고 이것이 매년 반복되는 문제 아니겠습니까?  저는 그래서 공항공사 사장님이 이 문제에 대해서 역으로, 정부 방침이 경영 효율화라든지 이런 측면들 때문에, 또 부채감소계획 13페이지에 나와 있는 것처럼 실제로 사실상의 영업이익을 높이기 위해서는 인력구조를 손댈 수밖에 없기 때문에 외주용역이 불가피한 측면이 있을 것이라고 보여집니다만 그럼에도 불구하고 이것을 국가보안시설 가급에 맞게 위상을 상향하기 위해서 국토부에 정책적으로 건의해야 된다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46508,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7366",
        "질문자_ISNI": "0000000463650780",
        "answer": "예, 그것도 또 적극적으로 검토를 하고 위원님 다만 한 가지, 분실을 하면 그 출입증은 바로 쓸 수가 없습니다. 그래 가지고 그것을 통해서 공항에 들어올 수는 없고요, 남의 출입증을 도용해서 하는 경우가 간혹 있을 수가 있기 때문에 거기에 대해서 저희가 철저히 방지, 못 하도록 지금 하고 있습니다. 위원님 말씀하신 사항은 유념하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요? 그렇다면 지금껏 약사면허가 없는 약제병의 투약, 마약류의 조제는 결과적으로 불법인 거지요?",
        "회의번호": 46501,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "3430",
        "질문자_ISNI": "0000000461048518",
        "answer": "그런데 위원장님, 군은 약사법상 의약분업의 예외로 규정하는 것은 있습니다. 따라서 사단급 제대의 약제 관련 전문 인력이 없을 때는 군의관이 현재 그 임무를 대행하고 있다 이렇게 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "배석이 아니라 사실은 구성원이에요. 관계 규정에 보면 어쨌든 ‘부총리까지 포함해서 교육ㆍ사회 및 문화정책을 보좌하는 대통령비서실의 수석비서관으로 구성한다’ 이렇게 돼 있기 때문에 구성원입니다.  물론 청와대의 이러저러한 조율이나 판단을 부총리께서는 신경을 안 쓸 수 없겠지만 책임 있는 사회부총리라 한다면 미르재단이나 K스포츠와 관련된 것도 관계장관회의를 한번 소집해서, 도대체 워낙 나라를 시끄럽게 하고 국정운영에 엄청난 부담이 되는 이 사안에 대해서 사회관계장관들이 모여서 한번 사실관계를 확인하고 대책이 있는지 논의해 볼 필요성을 못 느끼셨습니까?",
        "회의번호": 46496,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년9월28일(수)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "그 부분에 대해서 사실상 회의를 할 만한 실질적인 내용이 있어야 된다고 저는 판단하고 있고 그 부분에 대해서 사회장관회의를 한다고 해서 더 이상 추가적으로 논의할 수 있는 내용이 있는지를 우선 파악해 봐야 될 것 같습니다. 거기에 여러 가지 의혹이 제시되고 있는 내용을 알고 있지만 그러한 사실관계에 대해서 명확하게 알려진다면 거기에 대한 대책이라든지 이런 것들을 마련하는 그런 회의는 필요하겠습니다만 아직 그것이 계속 진행 중인 사안에 대한 내용이기 때문에……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 그냥 대체로 세 가지 목표에 맞춰서, 남북관계 발전 이런 측면에서는 이산가족 문제라든가 고위급 접촉이라든가 당국자 회담 이런 것들이 성공한 것도 있고 추진되다 만 것도 있습니다만 그런 측면에서 성과가 있었다고 보고, 한계로는 개성공단 중단된 것이 다시 재개하는 과정도 있었지만 결과적으로는 공단을 중단시킨 이런 부분들이 한계로 나타났다고 보는데요.  특히 남북관계 발전과 관련해 가지고 제일 한계로 지적하고 싶은 것은 역대 정부와 비교할 때 가장 최소한의 인도적 지원, 교류 협력 이런 부분들도 굉장히 미약하게 나타나고, 특히 남북대화가 거의 완전히 중단되는 이런 과정으로까지 간 것, 이런 부분들을 좀 지적하고 싶습니다.  그다음에 두 번째로 평화 정착, 특히 한반도 평화 정착과 관련해서는 휴전선 지뢰 도발 사건 때 그 문제를 잘 국면을 관리하고 합의를 도출하고, 그때 장관님도 큰 역할을 하셨는데 이런 것들은 훌륭한 성과였다고 생각해요. 특히 긴장을 해소한 그런 평가를 할 수 있을 것 같고.  그다음에 불가피했지만 대북제재 결의 이런 것들을 국제사회에서 공조해서 도출하고 이런 것들도 많이 긍정적으로 평가하면 또 성과일 수도 있다고 봅니다. 그런데 한계로 보면 이런 과정에도 불구하고 결과적으로 역대 어떤 정권 때보다도 핵실험이 많이 등장하고 있고 그다음에 미사일 실험 발사 이런 것들도 굉장히 빈도수가 높아져 있어요.  그다음에 세 번째로 통일기반 구축과 관련해서는 ‘통일은 대박이다’ 이런 대통령의 언급과 함께 통일준비위원회 이런 부분들이 발족하고 그에 따라서 통일박람회도 있고 국제포럼들 이런 것들도 개최되고 있는데 결과적으로 최근에 오면서 통일의식을 조사해 보면 여론조사 같은 것들에 의해서도 그렇고 통일의식이 굉장히 약화되고 있어요. 이게 정권의 잘못도 있겠지만 지금 그냥 흐름이 이렇게 나타나고 있다는 측면에서 우선 이해해 주셨으면 좋겠어요.  그런데 저는 이런 과정에서 한반도 신뢰프로세스라는 측면으로 지금 이 정부의 신뢰 프로세스가 장관님도 계속 지속되고 있는 것이다 이렇게 말씀하셨기 때문에 다시 뒤집어서 배치해 보면 2013년은 제1기로서 제재와 대화 이런 것들이 병행되던 시기고 그런 국면이었다고 봅니다.  그다음에 2014년, 2015년 이런 때는 신뢰 프로세스 제2기로 대화와 협력 이런 것들이 진행되던 국면이다 이렇게 평가합니다. 그런데 제3기, 2016년에 들어와서는 제재 국면, 갈등, 긴장 이런 것들이 굉장히 높아지고 있는 시점이다 이렇게 보입니다.   원인은 북의 핵개발과 미사일 발사 이런 데서 주되게 찾아야 하지만 동시에 우리 정부나 아니면 대한민국의 어떤 주체적인 관리 능력 혹은 해결 능력 이런 것들도 같이 찾아서 볼 수밖에 없다 이렇게 생각해요.  그런데 저는 이 3기를 넘어 이제 우리가 4기로 가야 된다고 생각하는데요. 4기가 제재 국면으로 계속 고도화돼서 제재 국면이 훨씬 더 강화돼서 이렇게 가면 박근혜정부의 남은 임기도 그렇고 그와 관련돼서 신뢰프로세스는 결국 무위로 돌아간다, 이렇게 생각합니다.  그런 면에서 한반도 신뢰프로세스가 박근혜정부에서 제안되었을 때 이명박 정부의 비핵ㆍ개방ㆍ3000보다는 더 유연하고 더 긍정적이다 이렇게 평가했던 사람의 입장에서 제4기가 이런 제재와 대화가 병행됐던 국면, 대화와 협력이 진행됐던 국면 그다음에 제재와 갈등이 진행되는 국면 이런 것을 넘어서 성과를 내는, 한반도 신뢰프로세스가 제4기에서 성과를 내고 대통령의 마지막 남은 임기에서 성과를 내기를 바라는 마음에서 제안드리는 거예요.  그러니까 저는 그 첫 번째 출발이 선 제재 후 대화나 협상 이 문제의식을 좀 바꾸는 데서, 변화시키는 데서 출발하지 않으면 안 되겠다 이렇게 생각을 해요. 제가 상임위 활동 시작하면서 계속 드는 문제의식이 지금은 제재 국면이다 이런 대답에 대해서 반복적으로 확인하면서 그렇거든요.  그런데 이 문제의식을 버릴 수 없다면 제재를 지속하면서도 우리가 더 고도화된 억지력을 가지고, 더 고도화된 협상 능력을 가지면서 제재와 협상을 병행할 수 있는 새로운 단계, 새로운 과정의 설계는 정말 불가능한 것인가, 이것을 제가 지금 문제 제기하려고 그러거든요. 여전히 변함없으신 생각인가요?",
        "회의번호": 46463,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "우선 존경하는 이인영 위원님께서 정책적인 문제에 대해서 말씀을 해 주시고 대안을 제시해 주신 데 대해서 감사드립니다.   지금 여러 가지 신뢰프로세스에 대해서 평가를 해 주셨고 제재하에서도 고도화된 협상 능력을 통한 병행을 말씀해 주셨는데요. 저희가 선 제재 후 대화 이것으로 고정시켜 놓은 것은 아닙니다.   다만 진짜 고도화된 협상력이 필요한데 지금의 북한을 바라봤을 때 저도 정말 이렇게도 보고, 저렇게도 보고, 대화도 해 본 상황을 곱씹어도 보고 하는데요, 지금 북한이 어떠한 협상에도 나오지를 않으려고 하기 때문에, 대화도 의미 있는 대화의 장이 열려야지 협상력을 가지고 활용하고 병행도 가능할 것이라고 봅니다만 지금 북한은 계속해서 비핵화 대화는 안 하겠다는 입장을 굉장히 강하게 얘기를 하고 있습니다. 국제사회에도 대놓고 얘기를 하고 있고요.  그래서 지금은 북한이 그러한 생각을 바꾸게 해야 되는 것이 필요하지 않나 이렇게 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 ‘이게 한수원과 관련이 있다’ 이렇게 얘기했더니 한수원에서 낸 설명자료예요. ‘한수원은 한국지질연구원의 활성단층지도 및 지진위험지도 제작 연구개발 용역에 참여한 적이 없습니다. 자료 비공개에 따라서 연구 결과를 알 수도 없습니다. 한수원은 연구과제 결과 공개에 대해 우려를 표명한 적도 없음을 알려 드립니다’ 이렇게 얘기했어요.  이 활성단층지도ㆍ지진위험지도 제작의 전문가 패널에 누가 들어가 있느냐면 김영준, 김준경, 노명현, 연관희 이런 분들은 원자력계 인사고 이정모 이분은 원자력안전전문위원회의 부지구조분과 위원이고 김준경 교수는 방폐장 안전성 검증조사단 위원이에요. 이렇게 다 한수원하고 관련이 있는 원자력업계 사람들입니다. 그런데도 몰랐어요?",
        "회의번호": 46529,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7514",
        "질문자_ISNI": "0000000375963656",
        "answer": "저희는 분명히, 저희 직원들은 저기에 참여한 바가 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "9월 22일 날 MBC 보도에서도 막 나와서 좀 그랬었잖아요?    (영상자료를 보며)  그래서 PPT에 보시는 것처럼 여기 보시면 기본적으로 원래 있던 자리에서, 여기 있던 자리에서 원해로 옮겨 가는 작업이잖아요. 그리고 기존에 있던 2개 중에 하나는 이미 에스오일에서 신설 부이를 만들었습니다, 옮겨서. 그래서 이런 것들에 대한 문제를 좀 따져 보려고 그러는데요.  기본적으로 다른 분들 이해를 돕기 위해서 이렇게 원유선이 오면 송유관을 통해서 부이시설로 가고 이 부이시설에서 펌핑을 통해서 비축기지로 가게 되어 있지요? 그런데 지금 문제는 여기에 떠 있는 이 부이를 20년 동안 썼기 때문에 이것을 좀 바꿔야겠다, 개보수 해야겠다, 이런 논란과 또 하나는 이걸 바꾸는 것은 너무 위험하다, 그러니까 신규로 개설하자, 이런 내용이 좀 있습니다.  보고받으셨나요?",
        "회의번호": 46529,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7460",
        "질문자_ISNI": "0000000463653471",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "혹시 민간단체의 인도적인 측면에서의 아니면 순수한 민간 차원에서의 방북 지원 활동이라든가 교류 활동 이런 것들이 지금 이 정부가 펼치고 있는 북핵 제재 국면 이런 것들에 방해가 된다, 이렇게 평가하거나 아니면 경우에 따라서는 북을 이롭게 하는 행위가 될 수 있다, 그런 것 때문에 접촉이나 아니면 방북을 승인하지 않는다고 이야기하는 사람들이 있는데 그에 대한 견해는, 어떻게 보세요?",
        "회의번호": 46463,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "저는 전혀 동의하지 않고요. 차라리 모든 인도적 지원이 북한 정권에 도움이 된다, 그래서 해서는 안 된다는 말이 솔직하다고 저는 생각이 드는데요.  쉽게 말씀드리면 이번의 수해 지원도 그렇습니다. 저희가 통일부에 수해 지원을 하겠으니 북의 의사가 어떤지 만나겠다고 접촉 신고 올린 게 9월 5일입니다. 9월 9일 5차 핵실험 이후가 아닙니다. 1시간 안 돼서 연락이 왔습니다, 자진 철회해 달라고요. 저는 1시간 안 동안 우리 정부가 수해 지원을 신중하게 검토했는지 의문입니다. 전혀 신중하지 않았지요. ‘정말 이것이 타이밍이니까 민간 차원의 소규모 지원을 한번 고민해 보자. 그런데 9월 9일 날 5차 핵실험을 했다. 어렵게 됐다’라면 저희들도 마음이 편했을 겁니다. 그게 아니었던 거지요. 저는 그런 의미에서……  북한인권법에도 규정하고 있습니다. 긴급 재난에 처한 북한 주민을 돕는 게 대한민국의 책무라고요. 적어도 그런 원칙적인 것, 정부 차원의 지원을 요청하는 것 아니고 적어도 민간 차원의 순수하고 자발적인 국민들의 성금으로 모아진 지원 그것을 장려하지는 못할망정 막는 것, 저는 우리 정부 할 일이 아니라고 보고요.  그런 점에서 북한인권법에 나와 있는 ‘긴급 재난에 처한 북한 주민을 돕는 것이 대한민국의 책무다’ 그 정신을 우리 정부가 항상 갖고 있었으면 좋겠다라는 입장입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 다음에 두 번째는 제가 지난 임시회 때도 지적을 했는데 비행기 증편 시 주민의견을 사전에, 사후에 보상을 해 주는 것이 아니고 사전에 반영하겠다 이 부분을 적극적으로 한번 검토해 보시겠다 이랬는데 아직 아무런 답변도 없습니다.  그래서 이번에 특히 국정감사니까 저도 지역 주민들한테 가서 공항공사에서 이러이러한 답변과 이런 해결책이 있을 것이다, 뭔가 의견이 있을 것이다 했는데 전혀 듣지를 못했어요. 오늘 이후에 꼭 답변을 제출해 주시기 바라겠습니다.  2006년의 국제선 9만 8000편이 인천공항 개항 이후에 138편으로 하락했지요? 그다음에 2015년에 다시 2만여 편으로 늘었습니다. 앞으로도 한 40% 더 증가계획이 있다고 하는데요, 소음을 유발하는 대형 기종을 보면 2002년 29편이었습니다, 국제선이. 그러다가 2015년에 5000편으로 늘었고요. 국내선의 경우에 2002년의 532편이 7800편으로 늘었습니다. 국제선은 175배 늘었고요, 국내선은 14배 늘었습니다. 종합해서 561편의 대형 기종이 1만 2929편으로 증가했습니다. 23배 증가했습니다.  2002년이면 특히 저희 지역구로 치면 양천구 주변은 이미 도시가 다 안정화되어서 숙성되어 있는 상태입니다. 많은 사람이 유입되어 가지고 주거환경이 안정되어 있을 때인데 갑자기 공항의 항공기 소음으로 인해서 주거환경이 상당히 낙후된 낙후지역으로 지금 전락하고 있어요. 정신적 피해뿐만 아니고 재산적 피해까지 지금 발생하고 있습니다. 여기 누가 이사 오려고 하지도 않아요, 이제. 앞으로 재건축 재개발도 일어나는데 업자가 들어와서 여기 재건축 재개발하겠습니까?   그리고 여기 항적도를 제가 보면 비행기가 뜨고 내리고 하는 그 궤적이지요. 이것이 대규모 아파트 단지에 바짝 붙어 있어요. 그런데 이 지역은 피해보상 지역도 아닙니다. 그래서 앞으로 차제에 국내선 같은 경우에 대형기종을 좀 줄여나가는 방향이 어떠냐, 그다음에 인천국제공항공사에서 모든 운항을 다 국제선 중심으로 하기로 되어 있는데 공항공사에도 뭐 이유가 있겠지만 이렇게 계속 국제선을 늘려가는 것 아니겠습니까, 지금?  이런 부분에 있어서 뭔가 양 공사 간에 조정이 좀 있어야 될 것 같고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)대형 기종에 대해서는 국내선을 좀 줄이는 방향으로, 소형기종 중형기종으로 가는 것에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46508,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7656",
        "질문자_ISNI": "000000046365436X",
        "answer": "김포공항이 공항으로서는 상당히 여건이 좋다고 생각합니다. 그런 측면에서 국가경제적인 그런 면도 그렇고 그다음에 대한민국 국민으로서, 항공기를 운영하는 그런 측면에서도 좀 활성화되어야 된다는 생각은 변함이 없습니다.  그러나 거기에 따라서 소음피해가 자꾸 많이 발생이 되기 때문에 아까 인사말씀에 말씀을 드렸습니다마는 KAC지원센터라는 것을 별도로 만들었습니다. 그래서 거기에서 지역주민들하고 협의를 해서 어떻게 잘 발전시킬 수 있는 그런 방안을 강구할 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 분석한 보고서를 좀 제출해 주시기 바랍니다.  일단 메모대로 하면 ‘북한 전역에 종합시장이 380여 개가 있는 것으로 알려져 있고, 2015년도의 서울대 탈북민 조사 등에 따르면 북한 주민의 약 80%가 장사 경험이 있는 것으로 조사되어 이에 근거해 시장화가 상당히 진척된 것으로 추정한다’ 이렇게 답변을 해 왔어요, 통일부에서.  또 ‘북한의 시장 형태는 다양하며 공장ㆍ기업소에서 필요한 자재를 구입하는 원자재시장, 임금을 주고 인력을 고용하는 노동시장, 돈주들의―우리말로는 전주가 되겠지요―여유자금으로 운용되는 사금융시장, 주택을 거래하는 부동산시장 등이 있다’ 통일부가 이렇게 보고를 해 왔습니다.   통일부의 분석대로라면 상당한 시장화가 진척되었다고 보는데 문제는 이런 시장화가 북한 노동당의 통제를 벗어난 자발적 시장화냐, 아니면 노동당의 묵인하에 허용되는 통제적이고 제한적인 시장화냐, 아니면 당의 일정한 개방 의지에 따른 시장화냐에 따라서 평가가 달라질 수 있다고 봅니다.   북한의 시장화는 어떤 경우에 해당하며 향후 개혁ㆍ개방의 가능성을 지금 통일부는 어떻게 전망하고 있습니까? 그리고 이런 시장화가 북한 권력체제에 어떤 변화를 가져올 것으로 보는지 이 부분에 대해서 좀 말씀해 주시고요. 또 북한에 종합시장이 380여 개가 있다고 말씀하셨는데 이 380여 개는 어떤 근거에 의해서 추정한 것인지 이것도 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46463,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7575",
        "질문자_ISNI": "0000000463653973",
        "answer": "우선 시장화의 어떤 원인과 관련해서는, 북한의 변화와 관련해서 이미 90년대부터 오랫동안, 특히 2000년대에 들어와서 이것이 자발적인 것이냐, 아니면 북한 당국의 관리하에 있느냐, 많은 논쟁이 있어 왔는데요 양쪽 측면이 다 있을 것이라고 봅니다. 어느 한쪽으로만 얘기하기는 어렵고요. 또 북한 당국도 보면 그런 시장화나 자유경제적인 요소가 일부 들어오면 그것을 헌법이라든지 규정에 또 반영을 하고 관리를 위해서 노력하는 부분도 있고 해서 양쪽이 다 있다고 볼 수가 있을 것 같고요.   이런 시장화가 북한 변화에 미치는 영향은, 그런데 아직은 어쨌든 북한이 나름대로 관리를 하고 있고, 또 이런 돈주들을 관리하고 있기 때문에 어떤 시장화가 당장 급격한 북한의 변화를 끌어오기에는 좀 제약이 있습니다만 다른 사회에서도 마찬가지로 결국 이런 시장화가 확대되는 경향 자체가 근본적으로 어떤 북한의 변화의 요인으로 될 수 있다는 점은 분명하지 않나 이렇게 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "했는데, 의견이 여러 가지가 있을 수 있지만 이건 안전에 대한 거잖아요. 특히나 이 울산 지역이 지금 지진도 발생하고 그랬는데 지진뿐만 아니라 인위적 사고도 있었잖아요, 자연피해 말고도. 이렇게 위험한데 해양에 오일이 유출되게 되면 얼마나 큰 피해가 있고 복구하는 데 얼마나 힘듭니까?  그러니까 단순히 마지막에 신규로 하는 데 150억이다, 그다음에 개보수하는 데 28억이다, 기간 1년 걸리고 6개월 걸린다, 이런 것을 떠나서 안전에 대한 문제기 때문에 이것은…… 또 안전불감증에 대한 걸 국민이 제일 우려하는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 46529,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7460",
        "질문자_ISNI": "0000000463653471",
        "answer": "위원님 말씀 잘 명심하고요. 저희가 지금 개보수를 추진하고 있지만 외국이나 아니면 다른 설비업체들은 가능하다고 하기 때문에 추진하다가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "농어촌공사는 50만 원 그다음에 유통공사는 100만 원. 오십보백보입니다. 말 그대로 50, 100이네요. 둘째에 대해서도 똑같아요. 둘째에 대해서도 50만 원, 100만 원. 셋째도 마찬가지고. 이 정도 가지고 이걸 장려금이라고 할 수 있겠나……  국가적인 재앙이 번연히 우리 눈앞에서 벌어지고 있고 우리 민족의 나아가는 길 한복판에 지금 있는 시한폭탄이란 것을 우리가 감안한다면 여기에 대해서는 훨씬 더 파격적이고 전향적인 노력이 필요합니다.  지금 본인이 사망했을 경우에는 1000만 원, 물론 2014년 9월 달에 개정이 됐지만 본인 사망 1000만 원, 배우자 사망 500만 원, 이런 것을 보더라도 너무 출산장려금이 저조하다, 낮다 이런 말씀을 드립니다.  뿐만 아니라 농식품부에서도 말이에요, 농식품부에서도 이건 농식품부 산하공공기관의 문제가 아니기 때문에 차관회의라든가 장관회의에서 이 문제를 본격적으로 농식품부장관이 또는 농식품부차관이 제기할 수 있도록 말씀을 건의해 주시기 바랍니다. 그렇게 해서 전 우리 공공기관에서 출산을 장려하는 그런 문화와 분위기가 대대적으로 일어날 수 있도록 그렇게 해 주시기 바랍니다. 아시겠습니까?",
        "회의번호": 46519,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자, 여기 보면, 이 사업에 보면 말이지요, 에너지 신산업, 성장산업, 성숙산업, 신ㆍ재생에너지 뭐 이런 데인데 이것 전력기금 가지고 다 할 수 있는 사업 아닙니까? 지금 하고 있는 사업들 아니에요? 그런데 왜 무리하게 2조 원씩 펀드를 만들어 가지고 정부에 이렇게 주느냔 말이에요.",
        "회의번호": 46529,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년9월27일(화)",
        "질문자": "7507",
        "질문자_ISNI": "0000000463654941",
        "answer": "신ㆍ재생에너지라든지 에너지효율사업 같은 것이 아직도 갈 길이 멉니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 외부청렴도 4년 연속 4등급, 정책고객평가는 3년 연속 3등급, 그 이유가 무엇이라고 생각합니까?",
        "회의번호": 46542,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "청렴도 수준이 낮은 이유는 일부 직원의 비위행위가 큰 원인이었습니다. 이 부분에 대해서는 제가 와서 하여튼 한 번만이라도 그런 일이 있으면 해고를 시키겠다 하고 이렇게 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 말씀드리겠습니다. 2006년 KINS 보고서 안에는 양산단층은 200만 년 이후 7회 활동, 울산단층대는 200만 년 이후 9회 활동, 조금 전에 김성수 위원님 질의에서 답하신 읍천단층은 200만 년 이후에 수렴단층을 포함해서 굉장히 많은 횟수로 활동을 해 왔고요. 그다음에 일광단층은 200∼300만 년 이후에 최소 4회의 활동을 하고 있으며, 이 주기가 짧아지기 때문에 더 위험하다는 해석까지 붙이고 있습니다.   그런데 지난 9월 22일 미방위 현안질의에서 요구를 해서 한수원이 그동안 공개하지 않던 예비안전성분석 보고서, 그중에서 하나 제출을 했습니다. 신고리 5ㆍ6호기 보고서를 제출했는데 그림을 보시겠습니다.    (영상자료를 보며)  그 제출한 것과 KINS의 조사 자료를 비교해 보시면 지금 고리ㆍ신고리 지역 가까이에 초록색으로 짙게 찍힌 것은 한수원이 보고한 자료입니다. 그리고 빨간색으로 된 것은 KINS가 2006년에 이미 활동성이 있다고 하는 지점들입니다. 지금 보시면 한수원은 8㎞ 이내에서도 주요한 3개 지점을 누락하고 있고요. 그리고 40㎞ 이내에는 양산단층 가까이에서 매우 빈번하게 활동성 단층의 증거들이 조사되고 있습니다. 그리고 그 지점은 경주 지진 발생 지점과 멀지 않습니다. 이런 것들을 면밀히 반영하셨으면 신고리 5ㆍ6호기 심의에서 충실하게 검증을 하셨어야 되는 부분이 아닌가 질문드립니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46764,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "2065",
        "질문자_ISNI": "0000000463245881",
        "answer": "제가 파악한 것으로는 KINS 보고서에서 우리가 원하는 자료는 활동성 단층 3만 5000년하고 50만 년 내 거기에 대한 활동 결과를 알고 싶은데 아까 말씀하신 대로 그 자료들은 그전의 상당히 오래된 기록들이기 때문에 5ㆍ6호기 원전에서 쓰고 있는 활동성 단층……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 도로공사에 간접고용 비정규직이 제일 많은 것은 우리가 누차 지적을 해 왔습니다마는 그동안 도로공사에서도 저희 당의 을지로위원회와 간담회라든지 이런 걸 통해서 많은 노력을 기울이고 있다라고는 판단하고 있습니다마는, 아시다시피 2007년 이후부터 안전순찰원에 대한 외주화가 실시된 이후에 안전순찰원들이 근로자지위 확인 소송을 제기해서 1심, 2심에서 다 승소했습니다. 도로공사가 패소를 했고 또 톨게이트 영업소 수납원들도 1심에서 도로공사에 승소를 했거든요. 아시지요? 그렇지요?  그런데 이 부분이 결국은 안전순찰원 건은 대법원 판결만 남았는데 이 대법원 판결이 신속하게 진행이 될 수 있도록 도로공사에서 협조를 좀 빨리 하는 게 좋지 않겠느냐, 더불어서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)아까 유지 관리 외주업체 직원 이 문제도 한 1500명 정도로 우리가 자체 파악이 돼 있습니다마는 이분들에 대한 고용안정 등의 대책이 시급하다, 차례로 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46576,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "네 시간 연속운전 최소를 지키는지 안 지키는지 여부를 판단하기 위해서 화물차에 부착돼 있는 디지털 운행기록계를 직접 체크해 봐야 됩니다. 거기에 대한 검사기도 개발하고 또 그걸 찾기 위해서는 법령 개정이 필요합니다. 그런 내용을 다 해 가지고 대책을 종합적으로 수립하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "권고를 하면 또 비용 타령 하면서 또 권고가 안 될까 모르겠습니다. 그래서 저는 이 문제는 그렇게 쉽게 넘어갈 문제가 아니라고 생각을 합니다. 분명히 대안을 만들어야 할 것이고요. 그래서 안전보건공단에 다음과 같은 사항을 지적하고자 합니다.   먼저 적어도 양산단층 지역의 시설물들에 대한 내진기준을 높여야 합니다. 이를 위해서 현행 기준을 더 강화할 것을 검토해 주시기 바라겠습니다. 또 비용논리를 떠나 내진기준에 미달하는 설비들에 대한 보강작업을 실시하도록 해야 하고요. 이를 위한 계획을 마련해서 본 의원실에 보고해 주시기 바라겠습니다.   더불어 향후 안전점검 항목에 내진설계 부분을 포함해 점검이 이루어지도록 하고요, 주요 안전항목에 대해서는 정부가 책임지고 직접 안전점검과 관리감독을 실시할 필요가 있겠습니다. 이와 관련돼서 고용노동부와 협의해서 보고해 주시기 바라겠습니다. 말씀해 주기 바랍니다.",
        "회의번호": 46531,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "예, 그렇게 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 미래부의 테스트베드 사업 예산이 1조 5700억 원이라고 되어 있어요. 이것은 미래부에서 뭐를 어떻게 하는지 예산을 제가 자세히 뜯어보지는 않았지만 너무 차이가 나는 거예요. 그래서 혹시 미래부의 예산을 같이, 어차피 농업부문의 테스트베드도 결국 국가산업을 위해서 중요한 것이기 때문에 그것을 같이 하는 방법이 없을까요?",
        "회의번호": 46577,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "위원님, 지금 미래부에서 저희들이 참여하고 있는 게, 그 프로젝트가 한 9500만 원짜리 프로젝트가 있고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 그 이후의 후속대책들을 얼마나 잘 가질 수 있는 것이냐도 남아 있는 것 같고요.   그다음에 다녀오신 원장님과 의료진들은 정말 수백 명, 1000명이 넘어가는 그런 환자들을 보면서 대단히 많이 고생하셨는데, 이게 애초의 취지와 목적에 맞지 않게 운영되었던 것은 아니냐, 전시성 혹은 낭비성 이런 부분들이 좀 있었던 것 아니냐라는 주변의 질타도 있는 것이고요. 내부 직원들의 일정한 문제의식들도 있는 것 같아요.   이것은 제가 드린 말씀이 아니라, 한번 읽어 드릴게요. 직원들이 출장보고서 쓰신 것을 약간 비판적인 부분만 인용을 좀 해 보는 거예요.   ‘해외 ODA 사업계획에 앞서서 현지에 대한 밑그림이 충분해야 될 것 같다’, ‘사업지역의 진료환경 및 보건통계 등과 같은 현황파악도 중요하다’ 이런 말씀도 있고요. ‘프로젝트의 특성상 이미 선별된 대상자들에게 의료서비스를 하는 측면에서 한 켠의 씁쓸함을 지울 수 없었던 것도 사실이다’. 이것은 저의 평가가 아닙니다, 내부 직원들의 평가입니다. ‘일부 언론과 네티즌들의 부정적인 의견을 보았을 때 단기적인 사업, 일회성 이벤트식 행사의 위험성에 대해 다시 한번 생각하게 되었으며 관심이 있는 한 사람의 의료인으로서 현재 우리나라의 ODA의 외교적ㆍ정치적 관계와 한계에 대해 생각해 보는 계기가 되었다’, ‘사전에 여러 기관들이 서로 자료를 공유하고 의견을 개진하였더라면 하는 아쉬움이 남는 부분이다’, ‘현지에서 구입한 약은 안전성과 현지인들에게 신뢰감을 주는 데 좋은 점이 있었지만 진료를 준비하는 과정에서 한국에 있는 의료진의 의견을 수렴하는 과정에 효율성이 떨어졌고 의견 전달에도 어려움이 있었다’……  무작정 비판적인 측면만을 제가 부각해서 말씀드리려고 하는 것은 아니에요. 밑에서 움직이는 분들의 순수한 의료인으로서의 어떤 봉사정신이 있고 박애주의 정신이 있다고 저는 생각합니다. 다만 그것이 전체를 운영하는 과정 속에서 어떻게 잘 녹아들어가 있고 현지주민들에게 그리고 또 우리 국민들에게 잘 소개되고 있는 것인가에 대한 안타까움과 씁쓸함이 좀 있어서 말씀을 드리는 것이고요.  진행과정을 보면 그래도 대단히 큰 사업이고, 어찌 보면 내부의 공공의료체계에 대해서 잘하고 있는 것이냐라는 비판적 인식이 있는 것도 분명한 사실인데 의료인들, 상당히 핵심 의료인력 열두 분이, 중앙의료원의 의료인력이 외국으로 빠져나가서 이런 사업들을 수행하는 데 대한 부담들도 솔직하게는 있는 것이거든요.   중앙의료원 차원에서 신중하게 검토하고 유관기관과 상당한 정도의 밀도 깊은 논의를 했었어야 됨에도 불구하고 제가 생각하기에는 이런 공문 한 장 이상의 다른 협의과정이 없더라고요. 물론 구두로 상당히 많은 얘기를 하셨을 것이다 이런 생각들은 들지만 국가적인 사업이고 그리고 또 그 속에서 중앙의료원이 담당해야 될 역할 이런 부분들이 대단히 중차대함에도 불구하고, 관련 근거들과 자료들을 충분히 축적시켜 놓으면 이후의 과정 속에서 좀 더 체계적이고 효율적으로 대응할 수 있었던 것이 아니냐라는 비판적인 문제의식이 있습니다.",
        "회의번호": 46568,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "7378",
        "질문자_ISNI": "0000000463650932",
        "answer": "사실은 저희가 지금 국제보건의료재단(KOFIH)과 제가 취임하고 나서 정말 ODA를 활성화시키고자 MOU도 맺은 상황입니다.  그리고 조금 아까 말해 주신 우리 내부 직원의 보고서라면 좋은 점도 굉장히 많은 부분을, 저희가 굉장히 긴 보고서를 만들어서 어떤 문제점도 우리가 앞으로 발전하는, 개선하는 방향으로 나가겠다 했던 부분이고, 준비하는 와중에는 사실은 핵심요원들이 굉장히 여러 번 만났습니다. 그리고 우리끼리 의논을 하고 준비를 많이 해 가며 아주 효율적인 ODA를 하자 이런 생각을 했었습니다.   그래서 그 부분이 아마, 바빠서 그것에 참여 못 한, 듀티(duty) 때문에 참여 못 한 간호사나 의사선생님들은 그러한, 언로를 또 확실하게 열어놔야지 저희들이 개선을 할 수 있으니까요. 그래서 그 부분이 조금 반영되어 있는 보고서는 분명히 있을 수 있다 이렇게 생각합니다.   그리고 말씀해 주신 것같이 앞으로도, 저희들이 지금 몽골하고 베트남, 그다음에 그전에도 탄자니아하고도 계속 ODA를 하고 있었던 상황입니다.  그래서 이것은 하나의 확대하는 의미로 우리는 생각하고 있었던 부분이 있습니다, 국립중앙의료원은.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보강이 2명밖에 안 된 것으로 제가 보고를 받았기 때문에요, 이 부분에 대해서…… 하나의 모델이지 않습니까? 국립중앙의료원이 하는 것은 모델을 만드는 거거든요. 공공의료기관으로서 그 부분에 대해서 더 그 문제를 해결해 주시도록 노력하시기 바라고요.   사실 노후화된 수동침대 문제도 심각합니다. 그런 시설 부분도 어떻게 보면 공공의료기관을 선도해야 될 기관으로서 제대로 안 되고 있는 것을 지적하는 겁니다.",
        "회의번호": 46568,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "열악한 부분도 지적을 받아 마땅한 상황입니다만 그 모든 것이 예산하고 연결이 되어 있습니다. 그럼에도 불구하고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이번에 보니까 외동 정압관리소에서 계측된 값이 351gal 리히터 규모 7.1에 해당하는 값이 나왔어요.    (영상자료를 보며)ㄴ  그리고 용강 정압관리소에서는 284gal 리히터 규모 6.9에 해당하는, 저기 보면 그렇게 나와 있어요.  이 규모는 경주 지진 규모 5.8, 이게 80gal인데 여기에 비해서 3.5배 내지는 4.4배 높게 나왔는데 이것 왜 이런 겁니까? 이게 보통 지난번 월성 1호기 때도 우리가 봤습니다만 부지의 특성에 따라서 일부 증폭이 되기도 하고 그러거든요. 그런데 막 4배, 5배 이렇게 나오는 것은 사실 상식적으로 납득이 안 가는데 이것 왜 이렇게 된 거지요?",
        "회의번호": 46608,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "7514",
        "질문자_ISNI": "0000000375963656",
        "answer": "죄송한 말씀부터 드리겠습니다. 지진감지기가 좀 오래되기는 했어요. 오래되기는 했는데 사실 지진에 대한 위기인식이 좀 부족했던 것 같습니다. 그래서 지진감지기의 성능을 정기적으로 점검하는 데 소홀히 했던 게 있는 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의를 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  화면 한번 봐 주시지요.  다음 넘겨 주세요.  최근 7년 동안의 청소년 음식점 배달 종사자들 산재 현황입니다.  보면은 매년 평균 부상자가 한 500여 명이고 사망자가 10여 명 정도 이르는 것으로 돼 있지 않습니까? 이것은 산재로 승인이 된 것이고 사업주가 이 산재보험에 가입하지 않았거나 청소년이 배달대행업체 소속 소위 특고직, 특수고용직이어서 산재 승인이 안 된 경우를 포함하면 그 사상자 수가 아마 더 늘어날 것이라고 생각이 됩니다.  이사장님, 공단에서 오토바이 배달 재해예방을 위한 대책을 마련해서 활동 중인 것으로 알고 있는데요. 지방경찰청과 협업해서 불법운행을 단속ㆍ계도하고 공단은 재해 예방자료를 배부하고 있고 프랜차이즈협회를 통해서 사고 예방 콘텐츠도 제공하는 등 안전배달 환경 조성에 힘쓰고 있다 이렇게 들었는데 그 이외에 혹시 안전배달과 관련해서 대책이 더 있으시면 짧게 말씀을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46531,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "우선 가장 중요한 것은 사업주가 이 업무가 얼마나 위험한지를 아는 것입니다. 그래서 프랜차이즈가맹본부 그런 데 산하에 있는 지점에서 어떤 사고가 났는지를 우선 본부에 알려 주는 그런 것들도 하고, 또 직접 가서 이러이렇게 하는 것이 사고를 예방할 수 있습니다 하고 사업주에게 알려 주는 일도 하고 있고요. 그다음에 직접 근로에 참여하는 청소년 아르바이트라든지 그런 사람들한테도 가서 그것을 가르쳐 주는 일 그런 일들을 하고 있습니다.  또한 청소년근로자의 접점이 이루어질 수 있는 청소년인권네트워크 등 유관단체와 협업회의를 개최해 가지고 배달 및 편의점 작업 시 청소년을 위한 안전수칙 등의 자료를 제작해서 제공하려고 지금 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음, 대한의사협회에서 제작ㆍ배포한 진단서 등 작성ㆍ교부 지침이에요. 이 지침의 42페이지는 이렇게 쓰여 있습니다. ‘사망원인에는 질병, 손상, 사망의 외인을 기록할 수는 있지만 심장마비, 심장정지, 호흡부전, 심부전과 같은 사망의 양식은 기록할 수 없다’, 그러나 저 사망진단서에서는 심폐정지로 기록되어 있어요. 이게 맞는 이야기입니까?",
        "회의번호": 46568,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "3908",
        "질문자_ISNI": "0000000463653789",
        "answer": "통상 그렇게 쓰는 걸로 저는 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 2조가 넘습니다, 실제로 보면.    그런데 2020년까지 현재 기재부에다 보고한 내용 그대로 받아들인다 하더라도 해외자산의 통합 영업이익은 한 3억 7000만 불에 불과한데 투자금과 이자를 조달할 계획이, 방안이 사실은 보이지는 않습니다, 현재 보면.  이런 입장이면 회사채도 발행하고 고수익과 전략가치가 높은 1, 2단계도 팔아야 될 것 같은데 어떻게 보세요?",
        "회의번호": 46608,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "위원님 말씀하신 것 중에 하나 간과한 것은 감가상각비가 저희가 금년도에 한 10억 불 정도 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이 사건의 대법원 판결문, 고등법원 판결문을 보면 아까 말씀드렸던 것처럼 사망진단서에는 직접 사인을 폐렴으로, 그리고 폐렴의 원인은 급성경막하혈종으로 기재되어 있어요. 그런데 결국 대법원은 사망 원인을 폐렴이 아니라 급성경막하혈종으로 판단했습니다. 그리고 상해치사 혐의를 인정합니다. 그리고 수사 과정에서 부검했지만 이런 판단 과정에서 부검에 대한 내용을 언급하지 않습니다. 오로지 사망진단서하고 진료기록을 보고 판단하는데, 진료기록을 죽 봤을 때 9개월간 이 환자가 어떤 병세를 보였고 그래서 어떤 치료를 했고 그래서 그 폐렴이라는 예측 가능했던 또는 흔하게 발생하는 그런 증세가 나타나는데 특별히 개입할 것이 없었다는 것을 판단 내리고 나서 상해치사 혐의를 인정합니다.   자, 이것을 봤을 때 이미 진료기록 압수수색한 백남기 어르신 사건에서 시신을 부검할 필요가 있습니까, 없습니까?",
        "회의번호": 46657,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "지금 전문가들 사이에도 부검이 필요하다는 견해가 강합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 이런 부분까지 이렇게 정권 비난형으로 정치공세 차원에서 하는 것은 상당히 저는 같은 동료로서도 유감스럽다는 생각이 듭니다.   또 한 가지, 아까 우리 금태섭 위원님이 질의를 할 때 고 백남기 씨 사건을 언급하면서 국가 공권력의 위법한 행사로 사망했다라고 이렇게 단정적인 표현을 했는데, 지금 여러 가지 사인 규명도 필요하고 부검영장도 지금 발부되었는데 여러 가지 조건이 거기에 붙여져 있어서 지금 부검에 임하지 못하고 있는 이런 안타까운 면이 있는데, 이렇게 단정적으로 ‘이 사건이 국가 공권력의 위법한 행사로 사망했다’ 이렇게 단정할 수 있습니까, 고검장님?",
        "회의번호": 46657,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "중앙지검에서 지금 수사 중인 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "안양지청은 최근에 관련된 사람이 최경환 의원으로부터 직접 청탁을 받았다라고 진술을 번복함으로써 가장 최근에 조사를 하겠다고 의향을 밝힌 것이고, 이 사건은 1월 6일 날 고발로 접수가 된 사건인데 여기에 대한 지난 8개월 동안에 조사가 있었느냐는 것을 제가 묻고 있습니다.",
        "회의번호": 46657,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "그간 관련 사건 재판을 지켜보고 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "10인 미만에서는 60%가 시설에 대해서 D나 E등급을 받았습니다. 우리 전문가들이 현장의 목소리를 다 취합해서 이것을 분석해 보니까 무리한 지표가 한 26건 되고요. 또 통합 같은 것을 했으면 좋겠다는 게 스물다섯 가지입니다. 그래서 25개를 10개 정도로 줄여 줬으면 좋겠다 하는 게 현장의 목소리입니다. 그리고 88개 항목이 있는데 중복되거나 불필요하기 때문에 이 항목을 52개 정도로 축소해 줄 수가 있을 것 같습니다.   그래서 저희가 현장의 목소리를 오늘 이 감사를 통해서 말씀을 드리니까 이 부분을 반드시 시행을 해 주시고, 제가 볼 때는 서류를 40～50% 이상은 줄일 수 있을 것 같아요. 이사님께서 진두지휘를 하셔서 이 부분을 정말 현장에서 필요 없는 부분은 통폐합하고 불필요한 부분 다 합쳐서 이것을 간소화해 주시기 바랍니다. 그리고 이것을 종합감사 전까지 보고를 부탁드립니다.   그리고 또 이사장님, 현장을 다니면서 보니까 노인요양병원이 있습니다. 이 요양병원에 의사들이 있는데요, 이 노인요양병원에 투입하는 의사들의 기준점 이런 것 검토해 보셨습니까?   무슨 말씀이냐면 노인요양병원은 노인들을 케어하는 겁니다. 그래서 이 병원에 갈 때는 노인성질환이나 이런 부분에 대해서 오랜 경험이 있거나 공부를 한 분들이 가야 되는데 예를 들어 그런 데에 안과 의사나 치과 의사만 들어가면 어떻게 할 거냐는 거지요. 그래서 이러한 기준들이 없다는 거지요. 이것에 대해서 연구하셨나요?",
        "회의번호": 46533,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "7481",
        "질문자_ISNI": "0000000463653578",
        "answer": "거기에 대해서는 특별히 저희가……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러다 보니 건보공단에서 나름대로 방문확인을 할 때도 여러 가지 조사를 많이 하는 모양이더라고요. 그러다 보니 그게 끝나고 0.5% 이상 청구금액 초과할 경우 현지조사를 의뢰하는 모양이던데요. 이것을 통합하는 방법이 없습니까?",
        "회의번호": 46533,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "82",
        "질문자_ISNI": "0000000463650668",
        "answer": "지금 전체적으로 봤을 때 공단에서 하고 있는 수진자 조회라든가 방문확인 그리고 거기에서 고발되어 가지고 또는 복지부와 심평원에 급여조사를 요청하는 일련의 과정들이 실제적으로 제대로 통합되거나 아니면 그것들이 조정될 수 있도록 하는 내용들을 열심히 연구를 지금 하고 있습니다.   그것뿐만 아니라 전체적으로 볼 때 지금 우리가 알 수 없는 것들은 EMR을 중심으로 해서 실제적으로 어떤 행위가 있었는지에 대한 부분들을 정확하게 조사해서 그것들을 종합해서 할 수 있는 방안들 그리고 요양기관에는 부담을 덜어 주는 방안들이되 확실히 찾아낼 수 있는 방안들을 만들어 내기 위해서 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "새누리당 송파갑 박인숙 위원입니다.  의사진행발언 신청을 해도, 신청하는 것은 저도 바람직하지 않다고 생각되기 때문에 제 질의시간을 할애해서 아침에 발언하려고 하던 것의 끝마무리를 좀 하겠습니다.  우리 모두는 국민을 보고 정치를 하고 있습니다. 그래서 일주일 동안 국감에 참여하지 못했기 때문에 많은 위원님들 대부분이 모두 같이 국민께 죄송하다는 생각을 가지고 있었습니다. 그런 마음을 가지고 오늘 무거운 마음으로 이 국감장에 들어와서 저희 발언하기 전에 그것을 시작으로, 그런 국민에 대한 죄송하다는 마음의 뜻을 전하고 시작하려는 마음을 가지고 들어왔는데 시작하기도 전에 마치 우리가 죄송한 마음이 하나도 없는 것처럼 그런 것을 기정사실화하는 듯한, 그래서 사과를 하라는 그런 야당 위원님의 발언을 듣고 굉장히 마음이 상했고 분개하였습니다.  저희가 지난 일주일 동안 국감에 들어오지는 않았지만 국감 준비를 철저히 했고, 기관 및 전문가들 간담회를 했고, 민생 탐방을 했고 법안을 썼습니다.   이제 이 문제는 지도부에 일임하고 더 이상의 상임위에서의 소모성 논란은 중지하고 저희 모두 성실하고 내실 있는 국감을 하겠다고 국민들께 약속을 드립니다.  이제 제 질의를 시작하겠습니다.  아까 버스를 타고 오다가, 아마 두 기관장님 다 해당이 되는 것 같은데요. 아까 핑크리본 달고 계신 분들 항의하는 것 보셨지요? 그런 사례가 너무너무 많습니다. 단지 유방암, 전이된 유방암 환자뿐만 아니라 거의 모든 암 환자들, 특히 저는 두 가지 카테고리에서 암 환자와 희귀난치성질환 환자를 들고 싶습니다. 희귀난치도 마찬가지고 전이한 암에서…… 각 병마다 약 가격이 다르지만 대충 보면 한 5000만 원에서 1억을 더 들이면 더 사는 것 같아요.  우리 주위에도 암이 전이가 됐지만 잘 살고 계시는 분들이 참 많거든요. 그러니까 지금 표적치료제, 면역치료제, 유전자치료제, 정밀의료, 맞춤의료, 과학자들의 아주 엄청난 업적 때문에 이런 신약이 개발되고 신의료가 나오는데 그 대신 이게 전부 재정이거든요.  그러니까 어떤 약은 자꾸 항의를 하면 되는데, 저렇게 또 항의를 하다가 보면 또 몇 개는 되거든요. 그래서 저희가 항상 많이 듣는 하소연이 이런 겁니다. 이게 잡을 수가 없잖아요. 너무 빨리……   보험재정이 근 20조의 축적분이 있는데 이것을 다 쓰자는 얘기는 아니지만 여기에 대해서는 결국은 윤리적이고 철학적인 고려가 들어가야 된다고 생각하는데, 고민을 많이 하시지요? 사실 정답이 없습니다. 다 해 주면 좋지요.  그런데 네카에서 이런 역할을 하잖아요. 보건복지부, 네카, 심평원, 건강보험공단 다 마음을 좀, 전문가 얘기도 듣고 환자 얘기도 듣고, 조금조금씩이라도 앞으로 나아가고 있는 것은 맞아요. 얼마 전에도 안 되는 약들이 지금 보험이 되고 환자들이 많이 도움을 받는데, 이게 계속 이렇게 일이 있으니까 여기에 대해서는 많은 배려를 해 주시기를 그냥 부탁드립니다. 이것은 정답이 없지요. 돈만 있으면 다 해 주는데……  그리고 DRG라고 포괄수가제 아시잖아요? 몇 년 전에 제가 국회 오기 전에도 의사단체에서 보면 굉장히 많은 말들이 있었는데, 그동안에 조금조금씩은 나아지지만 지금도 저는, 이거 좋은 제도예요. 그리고 점점 더 확대하고 있지요?  심평원장님, DRG 점점 더 확대하고 있고 좋은 제도인데, 저는 여기서 하나 고려되어야 될 게 개인의 선택권이 너무 제한됐다, 그것을 조금 풀어 줘야 되지 않나 하는 생각이 듭니다. 아까도 말씀드렸듯이 굉장히 많은 의과학의 발달이 있는데 이것으로 딱 묶어 놓고, 묶어 놓는 것은 좋지만 더 이상은 못 준다, 알아서 해라…… 알아서 해라가 아니라 더 좋은 재료를 쓰면 그게 불법으로 되니까 의사와 환자 간에 신뢰가 깨지고 또 환자는 굉장히 화가 나고……  예를 들면 자궁유착제, 유착 방지하는 것 있잖아요? 그거 쓰면 안 되지요. 그러니까 많이 쓰다가 그게 팍 줄었다고 그러더라고요. 그러면 대부분은 안 써도 되니까 안 써도 되지만 그중에 간혹 나는 나중에 아이를 제왕절개로 해서, 아이를 두셋 더 낳아야 되는데 처음 제왕절개 할 때부터 이것을 안 쓰면 다 들러붙으면 나중에 재수술할 때 굉장히 위험이 높아지잖아요. 그러면 나는 정말 애를 많이 낳아야 되는데 첫 애가 C-section이면 이거 쓰고 싶다, 그런데 그것을 못 쓰게 하거든요. 그런 것을 좀 풀어 주셔야지, 전부 다 범법자로 만들면 안 되지요.  또 하나, 안과에서 많이 얘기하는 게 백내장 수술할 때 렌즈 넣는 것, 그것도 천차만별이지요. 우리가 물건을 사도 싼 것에서부터 비싼 것 마음대로 사잖아요. 자기 눈에 넣는 렌즈인데, 나는 정말 돈을 얼마를 내도 좋은 렌즈를 내 눈에 넣겠다 하고, 눈에 평생 넣고 살아야 되는데 그것을 보험에서 주는 것만 넣는다, 그거 별로 바람직한 일이 아니잖아요? 원장님들도 어떻게 하시겠어요? 보험에서 되는 싼 렌즈를 넣을까, 나는 내 돈을 좀 들여도 좋은 렌즈를 넣을까……  물론 심평원에서 인정하는 렌즈도 다 좋은 거겠지만 환자로서 개인의 선택권이라는 게 있잖아요? 그런 것을 조금 풀어 주실 생각이 없으신지 짧게 답변해 주시지요.  그런 렌즈 쓰려면 외국으로 가야 돼요. 여기서 하다가는 의사도 법을 어기고 환자도 법을 어기고, 모든 사람이 문제가 되잖아요. 그런 거 어떻게 생각하시는지 짧게 대답해 주시지요.",
        "회의번호": 46533,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "2458",
        "질문자_ISNI": "0000000463393489",
        "answer": "좋은 치료 방법 그다음에 좋은 기기를 활용한 진단과정과 치료과정 그다음에 약을 조금 더, 급여 부분을 넘어서는 형태의 약의 활용 그다음에 치료재료들을 지금 쓰는 데 있어서 보험이 허용하는 것들의 상한가를 넘어가는 부분들에 대해서 지금 상당 부분……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어쨌든 국시원장님이시니까, 본초학회라든지 아니면 한의사협회라든지 이런 데서 이것 반대하는 의견을 이미 냈고요. 사실은 본초학을 만약에 국가시험에서 배제한다고 한다면 의학 일원화 원리와 한의학에 엄청난 변화를 의미하는 겁니다. 동의보감에도 가치가 드러나는 본초학의 내용을 한의시험에 하지 않으면 한의사가 해야 될 전문성에 상당히 문제가 생기는 거거든요. 굉장히 중요한 문제인데 이 부분에 대해서 백지화를 해야 된다라고 하는 의견이 있습니다.   물론 직접적으로 하시는 분은 아니지만, 어떻게 생각하십니까? 이것을 같이 과목에서 빼 버리게 되면 어떤 문제가 생길 거라고 보시는지……",
        "회의번호": 46568,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년9월29일(목)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "위원님, 제가 직접 담당하고 있지 않은 업무이기는 합니다만 이 시행규칙은 지금 입법예고는 진행이 되고 있었습니다. 그런데 당초에 한의사협회 또 한의학평가원 등과 협의를 해서 저희가 본초학을 제외하는 문제를 입법예고했었던 것은 맞는 것으로 저도 알고 있습니다. 그런데 지금 말씀 주셨듯이 본초학회 등의 의견을 받아서 좀 더 추가적인 의견 수렴이 필요하다라고 저희들도 보고 내부적으로 좀 더 조율을 해서 의견 수렴을 해서 추후 방향을 결정할 것으로 알고 있습니다.  그 자세한 내용이 필요하시면 담당 국을 통해서 서면으로 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "먼저 휴일에 쉬지 못하시고 국감 준비하시느라고 수고하신 총영사와 공관 직원 여러분께 감사와 위로의 말씀을 드립니다.   원래는 일찍 하도록 되어 있었는데 국회 일정이 차질을 빚어서 이렇게 주말에 미국 지역 공관들 감사가 늦게 된 점 다시 한번 미안한 말씀을 드립니다.   뉴욕총영사관에 먼저 질의 드리겠습니다.   휴스턴총영사관도 마찬가지일 텐데요, 근자에 미국 대선 즈음해서 변화가 생긴 게 대통령직인수위원회가 2010년 이전에는 당선자가 나오면서 직후에 꾸려져 가지고 취임 때까지 준비를 했는데 그러다 보니까 시간이 급박해서 보다 충실하고 충분한 준비를 하지 못하는 문제가 있어서 법이 제정되어 가지고 현재 8월 2일부터 양 후보들의 대통령직인수위원회가 지금 가동이 되고 있고요.   그래서 저는 거기에 맞추어서 우리 공관들도, 특히 이번처럼 예측이 굉장히 불확실한 상태에서는 어느 쪽이 될지 더 예측하기가 힘든데 어쨌든 양쪽 인수위원회에 관련된 인사들을 파악하고 그분들에게 우리의 정책을 알리고 또 우리에 대한 관심과 이해를 제고시키기 위한 노력이 필요하다 이런 생각을 하게 됩니다.   그래서 현재 그것에 대한 파악이 어느 정도로 되어 있느냐? 특히 뉴욕은 행정수도는 아니지만 금융이나 문화예술 쪽에 또 언론 쪽에 중요한 위치가 있으니까 그런 활동이 중요하다고 생각하고, 또 마찬가지로 휴스턴총영사관의 경우도 미국이라는 사회가 우리처럼 수도권, 서울에 집중되어 있지 않고 그 지역에 굉장히 지역 나름대로의 튼튼한 거점들을 가지고 있고, 미국의 저력이 바로 그런 데에 있다는 점에서 휴스턴총영사관의 관할지역에서도 그 지역에 기반을 한 정치ㆍ경제ㆍ금융ㆍ언론 쪽 인사들이 그런 인수위원회에 참여하고 있거나 직접적인 인수위원회 멤버가 아니라도 힐러리 후보라든가 트럼프 후보에 네트워크가 있다든가 이런 것을 파악하고 하는 것은 중요할 것 같아요.   그리고 세상 일이 다 그렇지만 둘 중에 누가 대통령으로 당선된 이후에 그 사람들을 만나보고 우리 의사 전달하고 협조관계 구축하는 것은 지금 하는 것보다 몇십%가 아니라 몇 배 힘들어질 것은 틀림없는 일이거든요.   그러니까 지금도 쉽지 않겠지만 당선자가 된 이후에 그 진영에 접촉하는 것보다는 몇 배 쉽다는 점에서 지금 당선자가 확정되기 이전에 양쪽 인수위원회와 네트워크를 강화하기 위한 노력은 매우 의미 있고 효과적이지 않겠냐 하는 말씀을 드립니다.   그런 점에서 그런 것에 대해 파악되어 있는 게 있다든가 또 앞으로 준비하고 있는 게 있다든가 그러면 간단하게 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 46810,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2016년10월2일(일)",
        "질문자": "3668",
        "질문자_ISNI": "0000000463655389",
        "answer": "지금 11월 8일 대선까지 한 40여 일 남았고요. 그다음에 승자가 판명이 되면 내년 1월까지 한 70여 일 준비를 해서 새 대통령이 나오게 됩니다.   그래서 사실은 이 문제는 워싱턴DC에 있는 주미대사가 리더십을 가지시고 하고 있고요. 또 클린턴 후보든 트럼프 후보든 다 선거캠프가 뉴욕에 있기 때문에 실질적으로 뉴욕에서도 이 문제에 대해서 깊은 관심을 가지고 협업하에 임하고 있습니다.   특히 지금 말씀하신 대로 인수위원회에 해당하는 그런 분들이 실질적으로 이겼을 경우에 입각인사라든지 이런 것들을 실질적으로 안에서 내부적으로 얘기를 하고 있다는 정보를 제가 듣고 있고요.   그리고 이 관련되는 외교정책이라든지 경제정책과 관련된 인사들이 지금 언론에서 나오고 있습니다. 그래서 그분들을 중심으로 해서 지금 저희가 접촉활동이 이루어지고 있고요. 외교장관께서 유엔총회에 오셨을 때도 양쪽 진영이라고 할 수 있는 인사들을 또 바쁜 중에 보시고 얘기 듣고 우리 정책에 대해서 설명을 드렸고 그런 계기가 있고요.   또한 총영사관 측면에서는 아까 말씀드린 대로 유력 동포들이 있습니다. 힐러리 캠프에서 일하는 분들 그다음에 트럼프 캠프에서 일하는 분들, 그분들이 실질적으로 캠페인 디렉터 레벨에서의 교류를 지금 하고 있고 그런 것으로 알고 있습니다.   그래서 아까 말씀대로 굉장히 조심스러운 부분이기는 합니다만―공무원으로서―또 외국 외교관으로서 조심스러운 한계는 있습니다만 우리 동포들의 정치력 신장 측면에서 그분들의 SNS를 통해서 저희가 듣고 있고요. 나중에 필요하다면 저희가 부족한, 예를 들자면 공식 인사 말고 캠페인 디렉터나 그 밑에 있는 인사들은 우리로 말하자면 부속실, 나중에 되면 부속실 인사에 해당하는 아주 측근의 인사들입니다. 그분들에 동포의 접근이라든지 역량을 강화해 나가는 방향 쪽의 접근을 저희가 해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "48억, 적은 돈 아닙니다.  그리고 아무튼 제가 올해 폭염을 지나면서 ‘참, 기상청은 운도 좋다’, 한전의 누진세 있어요, 전기 누진세. 이것만 아니면 기상청은 아주 국민들의 원성의 대상이 됐을 겁니다. 누진세 때문에 뒤에 숨어 가지고 그냥 넘어갔지요.  그런데 또 이 추진 과정도 너무나 어설프게 합니다. 설치 지점을 네 번이나 바꿔요, 15년 1월 13일, 3월 4일, 15년 12월 19일, 올해 4월 6일. 국회에다가는 또 거짓말을 해요. 2015년 9월 국정감사 때 ‘수도권 풍상 지역인 인천ㆍ안산ㆍ김포에 하겠다’, 2016년 1월에 ‘수도권 서쪽 지역인 인천ㆍ안산ㆍ김포 가현산에 하겠다’ 또 16년 올해 6월에 ‘인천ㆍ아산ㆍ김포에 하겠다’ 이래 놓고 또 슬그머니 바꿔요.  이것은 지금 거론되는 지역들에 대해서는 주민들의 동의가 있어야 됩니다. 주민들의 동의 없이 기상청이 그렇게 밀어붙인다고 이게 될 일입니까?  저는 두 가지 이유로 해서 지금 중단해야 된다고 봅니다.  하나는 제가 다시 검토하겠지만 정말 엑스밴드 기상 뭡니까, 이거? 기상청 연구용 엑스밴드 레이더가 정말 필요한지, 정말 이것이 우리나라의 일기예보를 획기적으로 더 발전시킬 수 있는지 재검토가 필요하고요. 그래서 저는 안 된다고 봅니다.  그다음에 또 이런 일을 추진할 때는 정부에서 적어도 해당되는 지역의 주민들에게 충분하게 설명하고 이해를 구하고 동의를 얻어서 해야 될 것 아닙니까? 그냥 마음대로 하면 되는 겁니까?  그래서 청장님, 일단은 저희 국회에서도 이 예산은 줄 수가 없어요. 그리고 아무튼 그런 측면에서도 재검토가 필요하고, 두 번째로는 주민들의 동의를 전제로 해서 추진하십시오. 약속 하시겠어요?",
        "회의번호": 46532,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월30일(금)",
        "질문자": "7650",
        "질문자_ISNI": "0000000463656269",
        "answer": "예, 하여튼 저희들은 이게 꼭 필요한 장비라고 해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잠깐만요.  일정 기간 입찰 자격을 제한하든가 하는 제재 조치가 있어야 되지 않느냐, 그런 것을 포함해서 얘기를 해 주세요.",
        "회의번호": 46532,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년9월30일(금)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "부정당업체 제재는 지금 진행 중입니다, 조달청에서.  계약 해지는 이미 하겠다고 통보가 왔고요, 아마 바로 될 것 같고. 그다음에 물품 설치된 부분에 대해서는 해체해서 가지고 가라고 저희들이 청구를 하고. 여러 가지 조치들을 후속적으로 해야 될 일들이 많이 있습니다, 부정당업체 제재를 포함해서. 그런 부분들을 법적 절차에 따라서 진행하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저희가 그런 문제예요. 각 광역과 기초에서 살림살이를 아껴서 자치단체별로 하고 싶은 의미 있는 사업들을 설계해서 진행하는 부분들을 제가 보기에 정부에서 막는 것이 본질적인 지방자치의 취지에 전혀 안 맞다……  그리고 법적으로도 보면 상위법인 지방교부세법과 사회보장기본법에 규정이 돼 있고 할 수 있는 부분들을 하위법인 지방교부세법 시행령으로 규제를 하고 페널티를 매기겠다, 이게 타당하다고 봅니까?",
        "회의번호": 46505,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "저는 기본적으로, 사실 중앙정부가 청년수당과 비슷한 청년 패키지 정책을 하고 있는데요 금년에만 2조 1000억을 쓰고 있습니다. 그런데 그게 저희들이 보기에는 실효성이 없다고 보는 거예요.  왜냐하면 청년실업률이 사상 최악으로 지금 늘어나고 있지 않습니까? 그러면 지방정부가 자기 지역에 맞는 이런 정책을 펼 수 있게라도 해 줘야 되겠지요. 그런데 이것을 획일적으로 지금 막고 있기 때문에 일어난 일이고, 아까 말씀드린 것처럼 서울시는 이미 자기 채무를 7조나 줄여서 그중의 일부를 이런 데 쓰겠다고 하는 것을 저는 정부가 막을 근거가 없다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 금통위 구조나 운영 방식도 한은 독립을 지키는 데 아주 결정적이라고 생각을 합니다. 그래서 개선 방안 이런 것에 대해서 총재님과 얘기를 해 보고 싶은데요.  한은 독립이 지켜지느냐 안 지켜지느냐 하는 리트머스 시험지는 금리 결정을 하는 과정 그리고 결과를 보면 저는 알 수 있다고 생각합니다. 그 결정을 하는 곳이 금통위 아니겠습니까? 그런데 이 금통위가 뒷돈의 유혹을 받거나 로비를 받거나 이런 유혹으로부터 자유롭게 독립성을 유지하도록 우리가 국민 혈세로 많은 혜택을 주고 있다고 생각합니다.  제가 이번에 자료를 좀 요청해서 보니까 외부 금통위원 다섯 분을 모시는데 총 한 31억 3128만 원 예산을 편성하고 계시는 것 같아요. 그러면 1인당 한 6억 3000만 원 가까운 국민 세금을 쓰고 계시는데 이게 작은 돈이 아니지요.  그런데 이것이 작은 돈이 아니라도 체어맨을 들인다, 기사를 들인다, 골프회원권을 들인다…… 저는 많은 돈을 쓰더라도 국가 경제를 위해서 역할을 하신다면 이것이 많지 않다고 생각합니다.   그런데 이렇게 어마어마한 국민 혈세를 쓰는 금통위원들께서 정부 또는 정권의 압력으로부터 자유롭고 독립적인 결정, 국가 경제를 위한 정말 고뇌에 찬 결정을 한다 이렇게 믿는 사람들을 시장에 가면 만나기가 어려워요. 최근에는 시장의 기대와 예상에 역행하는 결정을 만장일치로 찍소리도 안 하고 통과시키는 거수기로 전락했다 이런 것이 시장의 중론이거든요.   최근의 금리 결정 사례 보시면 알지요? 총재님 취임하시고 다섯 번의 금리를 변화시킨 결정이 있습니다. 다섯 번이지요? 그런데 이 다섯 번의 결정을 제가 쭉 다 찾아봤습니다. 그런데 꼭 그 결정이 있기 전에 총재님은 공개발언이나 인터뷰에서 뭐라고 말씀하셨느냐 하면 시장의 공감대를 반영하는 발언을 다 하셨어요. 총재님 발언은 꼭 그랬어요. 그런데 묘하게도 꼭 총재님이 발언을 하고 나면 부총리의 반박 발언이 곧바로 나옵니다. 그런데 금리 결정을 보면 꼭 부총리 주문대로 이루어졌어요.   예를 들면, 제가 오늘 다 말씀드리지는 않겠지만, 제일 먼저 있었던 것이 2014년 8월 14일 금리 인하 결정이지요. 그 직전에 이주열 총재님 뭐라 그랬느냐 하면 ‘방향 자체는 인하로 보기 어렵지 않겠느냐’, 인하 안 한다고 얘기하셨어요. 그런데 부총리는 뭐라 그랬냐면 ‘경제 인식에 대한 한은과의 간극을 좁히는 데 노력하고 있다’ 그러면서 ‘통화당국도 이러한 인식에 맞게 대응할 거다’ 완전히 압력 넣는 발언이지요. 그리고 바로 며칠 있다가 금리 인하가 결정이 됐어요.  두 번째 금리 인하 결정도 마찬가지입니다. 길게 얘기할 생각은 없지만 총재님은 뭐라고 그랬냐면 2014년 10월 15일 금리 인하가 단행되기 직전에 ‘통화정책만으로 성장세 회복하는 것 한계 있다’ 안 하겠다는 얘기 하셨거든요. 그랬더니 바로 6시간 후에 부총리가 반박했어요. 아주 그냥 직격탄으로 반박하셨지요.  그리고 기자들이 한은 총재에게 통화정책 협조 요청했느냐 이렇게 물으니까 지금 너무나 유명한 발언 ‘척하면 척이다’ 했잖아요. 그럴 때 이주열 총재 국회 오셔서 뭐라고 얘기했냐면 척하면 척이라는 발언 당시 시장의 움직임을 보면서 너무 나 안타깝게 생각한다, 이것 완전 부총리를 그냥 반격한 거예요. 그러면서 뭐라고 그러셨느냐 하면 ‘시장에 영향을 줄 수 있는 사람이 금리 관련해서 발언하는 것 자제해야 된다’ 누가 봐도 부총리가 그런 말 하면 안 된다고 얘기하신 거거든요. 그랬는데 참 안타깝게도 바로 그다음에 있었던 금리 결정은 며칠 뒤에 인하로 결론이 났어요. 이게 계속 다섯 번이 이렇게 반복이 됩니다.  저는 놀라운 게 총재께서 굉장히 소신 발언을 하신 줄 알았는데 보면 이 다섯 번의 금리 결정이 금통위원 전원의 만장일치로 됐어요. 총재도 부총리 뜻에 맞추었다는 얘기지요. 그런데 부총리의 뜻에 맞추는 총재님도 저는 이해가 안 되지만 금통위원 다섯 분은 왜 이러시지요?  금통위원 다섯 분을 보면요 원래 정부 추천 인사가 있는 것 아닙니까? 당연직 2명 빼고 나면 한 분은 총재님 추천 몫이니까 일단 그분은 빼고요. 금융위원장 추천하고 기획재정부장관 추천이야 당연히 정부 입장을 반영하겠지요. 하지만 시장의 목소리를 내라고 오신 분들이 대한상공회의소 추천이 있고 은행연합회 추천이 있는 것 아닙니까? 그런데 이 두 분은 시장 목소리를 내라고 그렇게 TO를 두는 건데 이번에 오신 분들은 보면 묘하게……   제가 알기로는 그중의 한 분은 선거운동 시절부터 이 정권과 밀접한 연관을 갖고 있는 인사로 알고 있어요. 이런 분이 정권 목소리를 내라고 오신 분인지 시장 목소리를 내라고 오신 분인지 이해가 안 됩니다. 그리고 독자적인 기관 5개가 별도로 각각 사람을 추천하면 어떻게 KDI라는 기관 출신 세 명이나 옵니까?   저도 KDI 출신이에요. 저도 KDI 출신이지만 독자적인 기관 5개가 별도로 추천을 했다면 한 기관에서 다섯 명 중에 세 명이나 오기는 어렵지요. 그렇지 않나요? 이걸 어떻게 우연이라고 보겠습니까? 보이지 않는 손이 작용하지 않고서 이런 일이 가능하겠어요?  이런 일에 있어서 그분들이 추천을 했지만 결국 임명하는 것은 총재님 몫이잖아요. 총재님 어떻게 이것을 받아들여서 임명을 하셨어요? 저는 이런 총재님을 보면서 과연 총채님이 한은 독립에 대해서 정말 고뇌에 찬 노력을 하고 계시는지 걱정이 되고요.  사실 여기 계시는 김성식 선배님하고 저하고 굉장히 한은 독립에 대해서 앞장서 온 사람입니다. 굉장히 비난을 받으면서도, 정부로부터 비난을 받으면서도 한은법 개정이다 뭐다 그 어려운 산을 넘으면서 한은 독립을 이루기 위해서 많은 노력을 했기 때문에 저는 이런 얘기할 자격이 있다고 생각합니다. 저희가 국회에서 노력하는 것의 반의반만큼이라도 한은이 스스로 노력하셔야 되는 것 아니에요? 총채님이 노력 좀 해 주셨으면 좋겠어요.  그리고 또 소위 말하는, 언론이 한동안 집중적으로 문제 제기를 했지요, 낙하산 인사라고. 정권의 낙하산 인사라고 지목받는 금통위원 4인방이 취임하신 게 올 4월 21일 아닙니까?   오시고 나서는……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)모든 결정이 만장일치예요. 어떻게 이렇게 됩니까? 지금 회의가 몇 번이 있었는데 모든 결정이 만장일치예요. 소수의견이 한 번도 없어요.  제가 마이크가 꺼졌기 때문에 후속편은 추가질의 때 하겠습니다.",
        "회의번호": 46724,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "5044",
        "질문자_ISNI": "0000000464612356",
        "answer": "위원님께서 한국은행의 어떤 독립적 운영에 대한 애정을 많이 갖고 계시다는 것 저희들도 다 익히 잘 알고 있습니다. 그것은 저희들이 충분히 이해를 하고요.  그런데 어떻든 지금 위원님이 지적하신 쪽으로 인식하고 있다고 한다면 거기에 대해서는 저희들도 상당히 안타깝게 생각하고 분명 오해되는 그런 면이 있습니다만 제가 이 자리에서 또 자세히 말씀은 안 드리겠고.  우선 금통위원 말씀을 하셨는데 지금 네 분의 금통위원이 4월 달에 해서 6개월쯤 되어 갑니다. 6개월간 같이 일해 보면 지금 금통위원들께서 제도적으로 추천 기관의 추천을 받기로 되어 있습니다만 전혀 추천 기관에 연연하지 않고 그야말로 거시적인, 전체적인 차원에서 생각하고 결정을 내린다는 것만은 좀 이해를 해 주셨으면 좋겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경북 안동의 김광림 위원입니다.  조달청장님, 그다음 원산지정보원 원장님, 조폐공사 사장님께 질문드리겠습니다.  군수품이 우리나라는 전체 한 3300종에 6조 가까이 됩니다. 그런데 외국은 전부 다 조달청 성격을 가진 기관에서 하거든요, 민간업자가 하거나. 그런데 우리는 조달청은 그중의 8000억밖에 하지 않는데 국방부 쪽에서 직접 이것을 하다 보니까 규격도 공개되지 않고, 그러다 보니 경쟁도 없고, 품질도 떨어지면서 값은 비싸고, 부정청탁이 있을 수밖에 없고, 이게 비리로 연결되고 있는 것 같아요.  감사원 감사 결과하고 언론에 나온 것 보면 침투성 보호의 경우에는 28년 전의 미군 규격이 현재까지도 사용되고 있고, 1만 원짜리 USB는 95만 원에 군납 받고 있고, 소화기 값은 10배 비싸고, 군화는 물 새고 이루 말할 수 없습니다.   침낭 한번 비교를 해 보면, 침낭 띄웠나요?     (영상자료를 보며)  침낭을 비교를 해 보면 침낭은 민간의 것은 1.1㎏에 오리털로 되고 6만 원에 되는데 군납의 경우는 3㎏, 3배 무겁고 솜으로 16만 원 되고 있습니다.   외국의 경우에 군수품은, 미국은 94년부터 연방조달청으로 이관해서 납품하고 있습니다. 영국도 비슷하고, 캐나다는 중앙조달청에 국방조달사무국을 설치해서 역시 민간 쪽에서 하고 있습니다.   우리나라는 일반 군수품은 방위사업청에서 전부 다 하고 있는데 이것을 조달청으로 옮겨야 된다 하는 여론이 높고요. 조금 진척되고 있다고도 하는데 어느 정도 진전이 되고 있나요?",
        "회의번호": 46767,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "425",
        "질문자_ISNI": "000000046365145X",
        "answer": "지금 국방부에 TF를 설치를 해서 방사청하고 저희들 다 같이 해서 위원님 지적하신 그 부분 문제를 원점에서 다시 한번 해서 국방물자 중에서 상용물자는 조달청으로 이관하는 작업을 하고 있습니다. 그래서 가르마 타는 부분, 어디까지를 상용물자로 볼 것이냐 하는 쪽을 지금 하고 있는데……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근에 한일 군사보호협정 관련해서 일본 방위성의 관계자들이 계속 이 문제를 제기하고 있고, 또한 방위성장관인가요? 그분이 한국 방문을 추진하고 있다는 그런 얘기도 들리는 상황인데, 한ㆍ중ㆍ일 정상회담이 개최되게 되면 일본 측에서는 이 문제를 정상회담의 의제로 제안을 하지 않겠나라는 생각이 드는데, 그렇지 않겠습니까?   그래서 그러한 정상회담의 의제로 제시를 할 때 일본 측의 발언 수위라든지 또 사전 조정이라든지 이런 부분에 대해서 좀 논의가 되고 있습니까, 아니면 어떤 대책을 지금 하고 계십니까?",
        "회의번호": 46623,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7528",
        "질문자_ISNI": "0000000463655071",
        "answer": "아직 정상회담을 할 건지도 결정이 안 된 상태에서 의제까지 얘기하는 것은 시기상조인 측면도 있습니다마는 한일 정보보호협정이 앞으로 한일 양국 정부가 협의해 나가야 할 사안 중에 중요한 사안인 것만은 틀림이 없습니다.  그러나 일본 정부가 어떤 경로를 통해서 이 문제를 제기할지에 대해서는 아직 확인된 바가 없습니다. 우리 정부로서도 이 문제에 대해서는 현재 신중하게 검토하고 있는 것으로 알고 있고, 저희 대사관으로서는 그 검토 결과를 기다리고 있다고 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 났지요?  그런데 사실 한은이 많은 인력과 예산을 들여서 그동안 생산하고 있었잖아요, 이 가계부채통계를.  그런데 이것을 통계청이 국가통계로 승인하지 않겠다 일종의 거부를 했는데, 그러다 보니 한은이 그동안 생산하고 있던 가계부채통계는 외부에 공표도 못 되고 그냥 내부 보고용으로 쓰이고 또 이 조직은 없어지지도 않고, 예산이 중복되고 낭비되는 이런 현상이 생기는 것 같아요.  그런데 제가 보면 사실 통계청이 생산하고 있는 가계부채통계는 설문조사 방식을 쓰고 있는 가계금융ㆍ복지조사를 기본으로 하는 것 아니겠습니까? 그렇지요?",
        "회의번호": 46767,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "5044",
        "질문자_ISNI": "0000000464612356",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 달도 아직 안 되셨는데.  지금 존경하는 오세정 위원님께서 질의하신 것 연구원 37명 98억 예산 또 그것도 작년보다 줄었고, 이런 것 가지고 지금 우리 국민들이 걱정하시는 그런 활성단층이 있네, 없네 또 원전에 대한 안전성 문제 등등 이런 것들이 어떻게…… 지금 또 향후 지질단층조사를 하는 데 몇 년 걸리고 세월아 네월아 이러고 있어요. 예산이나 이런 게 올해 우리가 특수한 지진 피해도 있고 그랬으니까 이런 기회에 또 지질연구에 대한 어려움 이런 것에 특별하게 정부 지원이 더 늘어난다거나 요청하거나 무슨 작업을 하고 있습니까, 아니면 그냥 그대로 가는 겁니까?",
        "회의번호": 46772,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "현재 저희 내부적으로는 내년도에 출연금 내에서 지진 쪽의 비중을 한 13억 정도 올렸고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 저희 의원실에는 경기도 에너지과에 자료를 요구한 적도 없습니다. 문의를 한 적도 없어요. 심지어 오늘도 제가 에너지과에는 질의를 준비한 것이 없습니다. 아무 연관성도 없고 멀쩡히 도 행정 업무에 종사할 공무원을 질의서 얻어오라고 국회에 보낸 것은 정상적이지 않다고 본 위원은 판단합니다. 또 남경필 지사의 대권 행보를 위해서도 절대 바람직한 일이 아니지 않습니까?  이번 국정감사에 큰 잡음 없이 넘어가는 게 굉장히 중요하시겠지요. 지사님 입장에서는, 그러시겠지요?",
        "회의번호": 46540,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "5272",
        "질문자_ISNI": "0000000463654087",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다 아는데 신문 안 읽어보시나. 그렇게 얘기하니까 자꾸 야당에서 다르게 얘기하시잖아요. 명확하게 얘기하라는 말이에요. 신문에 근거해서 얘기하시면 되잖아요. 저도 아는데 그렇게 얘기하시면 안 되지요.  그래서 미르재단이라는 것이 제가 알고 있기로는 전경련에서 갹출된 기금을 가지고 설립된 것 아닙니까? 이것을 단순히 개인의 호주머니에서 나온 것으로 생각을 하기 때문에 이런 문제가 발생이 된다고 저는 보고요.  그리고 미르재단이라는 것이 내용을 보니까 저는 협약문을 옆에 위원님이 가지고 있어서 좀 보았는데 이것이 단순한 지원 및 자문기관으로 참여한 것 아니에요? 아까 돈도 안 되는 사업에 참여한다고 이렇게 말씀하셨는데 그 의미가 뭔가요? 결정적으로 무슨 사업을 하는 역할을 하는 것입니까, 아니면 단순한 자문기관입니까?",
        "회의번호": 46595,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "질문하신 대로 MOU는 앞으로 이런 방향성을 가지고 서로 이야기를 해 보자 하는 그런 정도의 문건이기 때문에 앞으로 LH와 포스코E&C가 사인의 주체지만 미르라는 곳도 문화사업과 관련해서는 앞으로 좀 참여할 것이다는 정도의 뜻으로 이해하시면 되겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울시교육감 지난번 출판기념회 한울엠플러스와의 인세계약서 사본하고 출판물 수량, 판매 수, 수입 그리고 문자 발송 대상을 몇 명을 발송을 했는지, 저한테도 문자가 왔으니까…… 왜 무차별로 이렇게 국회의원들 포함해서 발송을 했는지, 또 언론중재위에 MBC 정정보도 요청 서류 사본, 그리고 지금 조현우 전 비서실장 구속돼 있지요?",
        "회의번호": 46743,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "4675",
        "질문자_ISNI": "0000000463655696",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  지금 국민들이 활성단층에 대해서 많은 관심을 가지게 된 데는 활성단층에 대한 명확한 개념 정립이 이루어지지 않았기 때문입니다. 여기에는 지질자원연구원의 책임이 있습니다. 연구원은 2000년대 초부터 한반도 동남권에 활성단층이 있다는 것을 알았지만 연구를 더 심화시키지는 않았습니다. 그 이유도 있습니다. 일할 사람이 부족하다, 전체 직원 570명 중에서 지진 연구는 지진연구센터 직원 20여 명이 전부이고 전체의 3.5%에 불과합니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  나머지는 광물자원연구본부, 석유해저연구본부에 집중되어 있기 때문에 이른바 돈이 되는 연구에만 투자를 늘리고 또 인원도 사실상 증가시키고 있습니다.  원장님, 그동안 지진 연구를 소홀히 해 온 것은 다른 문제라 하더라도 경주 지진 이후에는 이전과 분명히 달라야 됩니다. 지진연구센터를 본부급으로 격상시키고 투자와 연구인력을 대폭 확충해야 되는데 여기에 대해서 어떻게 생각합니까? 간단하게 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 46772,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "2697",
        "질문자_ISNI": "0000000463652882",
        "answer": "제가 지난주에 저희 연구원 일부 조직개편을 했습니다. 그래서 지금 국토지질본부의 과거 여러 개 실을 확실하게 통합해서 크게 지질연구센터와 지진연구센터 2개로 통합했고요. 그래서 조직을 일단 그렇게 포커싱시키고 주요 사업도 양산단층 쪽의 경상 지역에 주요 사업을 포커싱해서 하자고 지금 계획을 만들고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 강제 노역 사실의 표기 그다음에 인포메이션 센터 설치 등의 후속 조치를 약속하고 됐는데 지금 1년 3개월이 흘렀어요. 그런데 그렇게 기재됐습니까?",
        "회의번호": 46623,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "저희들이 현지 공관을 통해서 수시로 모니터링은 하고 있습니다마는 아직 무슨 안내판을 세운다든가 그런 구체적 조치는 된 것이 없습니다. 그렇지만 권고 이행 경과보고서를 2017년 12월 1일까지 제출하도록 되어 있기 때문에 아직 시간은 있습니다. 그러나 저희 정부로서는 기회가 있을 때마다 일본 정부에 그때 했던 약속에 대해서 상기시키고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠어요. 외교적으로 답변하실 거면 얘기 안 하시는 게 더 좋을 것 같아요.   일본 측은 10억 엔을 출연한 것으로 일본 측 책무가 끝났고 이제는 소녀상 이전에 관한 우리의 몫만 남아 있는 것 아닌가 이렇게 우려되는데 이것에 대해서는 어떻게 생각하세요? 소녀상 철거랑 딜한 것 아닌가, 이런 것은?",
        "회의번호": 46623,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "2116",
        "질문자_ISNI": "0000000463656891",
        "answer": "소녀상 철거와 10억 엔을 자꾸 연관시켜서 말씀하시는 분들이 있는데 그 둘이 직접적인 관련이 있는 것은 아닙니다. 양국 간의 합의 문안은 합의 문안에 나와 있는 그 문안대로 이해해 주시는 것이 좋다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보기에는 공무원들이 이렇게 특정 시장에 가서 특정 상점에서 물품 사 주고 하는 게 사회공헌으로 보여지지도 않고요. 이건 어떻게 보면 우리 국회의원들의 문제인 것도 같습니다. 현역 국회의원들의 특권이, 정부가 조력자로서 또 같이 이런 나쁜 관행이 이루어지고 있다고 생각을 하고요. 저뿐만 아니라 여기 계신 국회의원님들과 정부에서 오신 분들도 이런 안 좋은 관행은 서로 없애는 데 주도적인 역할을 하고 조력자가 됐으면 하는 생각입니다.   다음 것 말씀드리겠습니다.   지진 관련해서 요즘 이슈가 많이 됐는데 원전하고 또 연결이 되고 있지요.   지금 보여 주시는 화면이 신고리 5호기ㆍ6호기 건설허가 심사보고서의 내용입니다. 3년간 심사를 해 가지고 이런 결론을 얻었어요. ‘3ㆍ4호기 때 조사를 해서 특별히 지질현상에 문제가…… 활성단층이 없는 것 같다. 그래서 안전성이 확보될 것이다’   그런데 원안위의 고시에 의하면 원전부지 40㎞ 반경 내에서 상세지질조사를 해야 되는데 한수원에서 이때 10㎞밖에 조사를 하지 않았어요. 그래서 지금 활성단층이라고 나오는 양산단층이 조사가 안 됐습니다.   그것도 문제가 되는데 제가 다른 자료들을 조사하다 보니까, 2012년 자료인데요 한국지질자원연구원의 용역보고서가 있었습니다. 활성단층을 조사했는데, 이것을 확인하고 이 자료를 찾았는데 비공개예요. 그래서 왜 이걸 공개하지 않느냐라고 했더니 그때 용역을 발주했던 국민안전처, 당시에는 소방방재청이지요. 이 보고서를 공개할 수 없고 활용도 하지 않았다, 그런데 그 이유가 다음과 같은 답변이에요. ‘이게 충분한 연구가 진행되지 않아서 못 했다’   그런데 다음 답변이 또 가관입니다. 배포를 제한한 이유가, 지금 작아서 잘 안 보이실 수도 있는데 ‘서울 부근의 활성단층 통과 부분이 민감한 사안이어 가지고 이것 충분한 검토가 필요해서 공개하지 않았다’라는 거예요. 뒷장 보시면 3번의 왕숙천단층이라는 데가 활성단층인데 이게 서울 지역을 지나가는 거라는 거예요. 그래서 너무 민감해서 일단은 공개를 하지 않았다는 거거든요.   그런데 또한 문제가 되는 건 고리원전이 있는 울산ㆍ일광ㆍ양산단층이 모두 활성단층으로 당시에 조사가 나왔습니다.   이 보고서를 전혀 활용하지 않고 2013년부터 16년까지 3년간의 심사를 하는 기간 동안 신고리원전 5호기ㆍ6호기는 안전하다라고 건설이 시작됐습니다. 저는 이것 당장 건설 중단하고 다시 조사부터 해야 된다고 생각하는데…… 실장님, 이 부분에 대해서는 조치가 빨리 이루어져야 된다고 생각하는데 동의하십니까?",
        "회의번호": 46549,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "6146",
        "질문자_ISNI": "0000000463650289",
        "answer": "아마 그 보고서에 대해서는 아까 위원님도 지적하셨습니다마는 전문가 간 의견이 많이 나뉘는 부분이고, 조금 더 심도 있는 연구가 필요한 부분입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 바로 당에서도 이어받아서 지역공약실천특별위원회를 구성하게 되고 제가 그 당시에 위원장을 맡아서 여름 내내 이 지역공약들을 정리했던 기억이 납니다.    (자료를 들어 보이며)   그렇게 해서 한 3개월 동안 활동을 해서 이런 지역공약 로드맵을 만들어서 당정협의까지 다 거쳐 가지고 전달을 했고, 연말에는 또 당정협의를 통해서 예산 반영까지 챙겼던 적이 있어요.  그런데 이번에 와서 제가 점검을 해 보니까 그 뒤에 한 번도 기획재정부에서 이 지역공약과 관련된 지시를 한 적도 없고 회의를 한 적도 없어요. 장관께서도 그런 경험이 없지요?",
        "회의번호": 46466,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "5492",
        "질문자_ISNI": "0000000463649827",
        "answer": "예, 제가 회의를 한 적은 없고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "추가로 더 질의드리도록 하고요.   지금 200만 호 임대주택을 공급하기로 대통령께서 공약을 하셨는데 올 상반기까지 2만 6000호가 착공이 돼 있어요. 이제 고작 약 13% 정도인데, 갈 길은 먼데 임기는 이제 한 1년여 남아 있고……  행복주택의 적정적인 가격이나 얼마 정도의 소요가 필요한지 조사해 보셨습니까?     (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "회의번호": 46595,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7497",
        "질문자_ISNI": "0000000463654490",
        "answer": "행복주택은 대통령 공약사항으로 최초에 20만 호가 공약이 되었다가 중간에 14만 호로 줄었다가 다시 지난해에 15만 호로 늘어났습니다.  그래서 이것은 준공 입주 개념이 아니고 사업 승인해서 착공 개념으로 이해하시면 되겠고요. 저희들이 내년까지 15만 호 중에서 12만 2000호를 LH가 맡고 있습니다. 저희가 맡은 분양은 틀림없이 차질 없이 추진할 수 있을 것으로 생각이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  다음은 청계재단에 대해서 서울교육감님께 여쭤 보겠습니다.  이명박 전 대통령이 BBK 의혹을 덮기 위해서 장학재단 청계재단을 만들었는데요, 그래서 여기다 395억을 출연하셨지요. 그래서 2010년부터 장학금을 지급하셨는데 2010년부터 2016년까지 청계재단에서 장학금으로 지급한 금액이 27억 원입니다.  저기 도표를 한번 보시겠습니다.    (영상자료를 보며)  그래서 2010년부터, 2010년에는 6억의 장학금을 지급했지요. 그런데 계속 장학금이 줄어서 작년에는 3억 4000만 원, 이렇게 계속 매년 장학금이 줄고 있거든요. 지금 이 추세대로라고 한다면 이 장학사업이 계속 지속적으로 유지될 수 있을 것이냐 하는 의문이 들 정도입니다.  재단이라는 게 건물 3개 임대수입으로 지금 운영되고 있는데요, 그동안 임대수입 올린 게 91억 원입니다. 그 가운데 장학금으로 쓴 게 얼마냐? 30% 쓴 겁니다. 그래서 나머지 70% 이것은 이자비용, 건물관리비 등 포함해서 재단 운영비로 쓰고 있습니다.  그렇다 그런다면 이게 말은 청계재단 장학재단인데 장학재단이라기보다 이것은 대통령 재산관리재단이 아닌가 이렇게 의심을 할 수밖에 없고요, 이것에 대해서 점검을 잘해 주셔야 된다 이렇게 봅니다.   이게 지금 식으로라면 생색내기 장학금사업이다, 지속 가능할지가 불투명하고요, 당초에는 395억의 장학금을 출연하셨는데 거기에 개인 채무가 64억 원이 있었어요. 그래서 이것을 변제하느라고 빌딩 하나를 팔다 보니까 지금 실제로 출연금은 331억 원으로 줄었고요, 임대수입도 당연히 줄겠지요. 그래서 건물 하나 판 그것으로 해서 그동안 변제하고 80억 원의 현금이 지금 남아 있습니다.   이 80억 원을 청계재단에서 어떻게 할 거냐 이것도 큰 문제인데, 기본재산에 집어넣을 건지 아니면 또 대충 쓱쓱 써 버릴 건지 이것도 관리 감독 관청인 서울시교육청에서 철저히 관리 감독해서 지속적인 장학금을 지급할 수 있도록 해야 되겠지요?",
        "회의번호": 46743,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "예, 저희하고 관련된 문제는 기본재산을 매각해서 장기차입금을 20억, 30억 해서 50억을 상환하는 문제가 저희하고 걸려 있었고요. 그런데 그것은 완료를 했습니다.   그리고 청계재단이 장학사업보다는 복지사업 쪽으로 이동하는 것으로 저희들한테는 보고를 하고 보건복지부로 관할을 옮기는 것으로 지금 저희한테는 보고가 되고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지금 협정 얘기를 갑자기 꺼내는데 아까 얘기할 때 ‘핵과 탄도미사일 때문에 협정이 필요하다’, 이게 말이 안 돼요. 현재 약정 가지고도 핵과 미사일 문제에 대해서는 충분히 커버될 수 있는데 지금 문제는 정보공유 속도 문제가 아니라 범위 문제예요. 지금 일본에서 얘기하고 있는 것은 범위.  한국에서 많은 사람이 우려하는 부분은 잘못하다가 유사시에 한반도에 일본 자위대가 진출을 할 수 있느냐 없느냐 이 문제하고 연결시켜 생각하면서 걱정을 하고 있는 겁니다. 우려를 하고 있다고.  아까 답변을 죽 들어 봤더니 외교부에서는 되게 신중한 입장이고 여기에서는 해야 된다 이런 입장인데 이 문제는 우리의 운명과 직결되기 때문에 국민적 합의가 필요한 부분입니다. 그런데 최근에 이나다 도모미 방위상, 아주 극우 정치인이지요. 알고 있지요? 이분 입에서 자꾸 이런 얘기가 나와요. 저는 이게 장기적 포석인지, 아니면 정치적 노림수인지 이것을 잘 모르겠어요. 다른 사람도 아닌 아주 극우 침략주의적 군국주의 성격을 갖고 있는 이나다 도모미라는 사람의 입을 통해서 이런 얘기가 나와서 이 의도가 아주 의심이 된다는 겁니다.   이런 문제 할 때는 잘 간파해서 하세요. 정권은 유한한 건데 민족의 운명은 영원한 거예요. 섣불리 툭툭 주는 것 떡이다 해서 받아먹을 생각 하지 말고 일본의 의도가 뭔지, 거기에서 주장하는 게 뭔지, 만일 유사시에 한반도에 진출하겠다면 과거 침략전쟁에 대해서 반성하지 않는 일본이 다시 한반도에 들어오겠다는 얘기예요.  청일전쟁도 어떻게 했는지 아세요? 한성조약, 천진조약을 가지고 일본 거류민 보호를 목적으로 해서 청일전쟁을 일으킨 게, 한반도 먹으려고 했던 게 일본입니다. 과거 침략에 대해 반성하지 않는 일본이 어떤 의도가 있는지 잘 파악해서, 섣불리 그냥 ‘예스, 노’ 이렇게 대답하지 마시고 여기 오신 김에 공부 좀 하시라고.",
        "회의번호": 46623,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "예, 알겠습니다.   제가 한 말씀 드리겠습니다.   지금 이나다 방위대신이 언급한 부분은 맞습니다. 하지만 지금 현재 한일 간의 정보보호협정은 이나다 방위대신이 처음으로 언급한 사항도 아니고 2010년도부터 한일 간에 정보보호협정을 추진해 갈 때부터 지속적으로 양 협의체 간에 해 왔던 얘기입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 지금 전국에서 발견하지 못한 실종아동이 가장 많은데 그걸 조정위원회를 통해서 빨리 그 수사체제를 바꿔야 되는 것 아닌가요, 실종아동 수도 그렇게 많은데?",
        "회의번호": 46478,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "위원님, 사전에 저희가 그걸 위원님께 충분히 소상하게 설명드리지 못한 점에 대해서 송구스러운데요. 지금 경기남부경찰에서 경찰관들이 제일 스트레스를 받고 있는 것이 미귀가자, 가출인, 실종입니다. 왜냐하면 국민의 생명과 직결된 것이기 때문에 이건 신고가 들어오면 바로 30분 안에 저한테까지 24시간 보고하도록 그렇게 시스템을 운영하고 있습니다.  그래서 필요하면 서장이 현장에 가서 지휘해서 찾아내라 하고 제가 계속 닦달을 하는데 필요하면 제가 핸드폰도 보여 드릴 용의가 있습니다만 하루에 30～40건씩 카톡방이 구성돼서 찾아 나섭니다.  그리고 아까 말씀하신 그 위원회는 여청과와 형사과 간에 이견이 있을 때 조정하기 위한 것이지 저희처럼 바로바로 찾아내거나 강력사건에 준해서 이렇게 활동하는 데는 사실상 필요가 없습니다. 왜냐하면 주중에 제가 한 번씩, 원래 이게 규정상 한 달에 한 번, 2주에 한 번 보고받도록 돼 있지만 주중에 들어온 실종신고 중에 미귀가자, 가출인, 치매 어르신 중에 안 들어온 게 있으면 제가 매주 금요일 날 보고를 받습니다. 보고를 받아서 ‘이건 생활반응이 있어, 없어?’, 없다고 그러면 ‘이건 바로 강력팀 투입해서 빨리 찾아’, 범죄 피해 여부를 떠나서 찾도록 그렇게 하고 있습니다. 그래서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예를 들면 지금 학부모 만족도 평가 같은 경우에 유치원은 안 하기 시작했어요. 그런데 어린이집은 9월부터 학부모 만족도 조사가 시작이 됩니다. 이렇게 서로 엇박자가 나고 있는데, 지금 유보통합 지표를 한다고 하는 것은 유보통합이 되지도 않았는데 왜 이렇게 하는지 이해가 안 갑니다. 유보통합이 먼저 이루어져야 되는 것 아니에요? 그래야 할 수 있는 것 아닙니까?",
        "회의번호": 46667,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "저는 요소별 통합이기 때문에 평가는 같은 지표로 한다라는 게 기본원칙인 걸로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민의당 남원ㆍ순창ㆍ임실 출신 이용호 위원입니다.  고생이 많습니다. 그리고 많은 위원들께서 칭찬하셨는데 연정 기대가 큽니다. 그런데요 저는 조금 시각을 달리하겠습니다. 연정이라고 하는 것이 견제와 균형이라는 차원과 어떻게 또 가치를 가져갈 것인가 하는 부분인데요. 지금 사실 시대 흐름은 자치분권 이것 굉장히 소중합니다. 그렇게 가는 게 맞다고 보고요. 다만 그렇게 가기 위해서는 전제가 필요합니다. 자치의 역량, 수준 그리고 투명성입니다. 그런데 이런 게 갖춰지지 않은 상태에서 연정 하는 것이 자칫하면 기득권을 공고히 할 가능성이 있다라는 생각이 들고요.  제가 보니까 광역시ㆍ도지사장은 그 지역의 황제예요, 황제. 그 지역에 가 보면 거기를 벗어나서는 아무것도 할 수가 없을 정도로 힘이 막강합니다. 그런데 더구나 여야가 같이 힘을 합쳐서 간다? 자칫하면 굉장히 위험할 수도 있다, 이걸 염두에 두실 필요가 있다는 생각이 들고요.  그런 차원에서 남경필 지사께서 그런 말씀을 하신 적이 있어요, 작년에. 한국 정치 현실에서 선거를 도와준 사람을 모른 척 할 수 없다, 낙하산 인사는 당연한 일이다 이렇게 말씀하신 적이 있습니다. 이런 온정적 태도, 공사 분별이 조금은 미흡한 이런 것들을 어떻게 받아들여야 될까 하는 생각이 드는데 실제로 경기도에서 최근 이루어지고 있는 소위 낙하산 인사 이 부분이 굉장히 심각한 것 같아요, 제가 보기에는.  그래서 물론 경기도에서도 그 심각성을 알고 2014년에 퇴직 공무원 공공기관 재취업 가이드라인을 만들었는데 거기에 보면 AㆍBㆍC 세 유형을 만들었는데 거기에도 조금 미흡한 게 있더라고요. 거기에 포함돼야 될 자리, 예를 들면 경기관광공사의 전략사업본부장이나 혹은 경기도가족여성연구원의 사무국장 이런 자리는 또 빠졌더라고요. 그런 부분을 조금 보완할 필요가 있으실 것 같고.  잘 아시겠지만 정부에서 2015년에 지방자치단체 출자ㆍ출연 기관의 운영에 관한 법률에 따르면 다 자리를 공개모집하게 돼 있는 것 아니겠습니까? 그래서 당연히 경영의 합리화, 운영의 투명성을 보고 하는 것인데요.    (영상자료를 보며)  PPT 보면 그런데도 불구하고 작년 연말부터 양평부군수님을 경기도시공사의 경제진흥본부장으로 처음에 발령을 냈어요. 그리고 의왕부시장도 경영기획본부장으로 언론에 보도가 됐는데 나중에 보니까 상임이사로 근무를 하고 있습니다.  이 자리가 처음에 언론 보도가 됐다가 왜 이렇게 옮겼는지 하는, 조금은 절차에 미흡한 점이 있었던 것 아닌가 하는 이런 의혹이 들고 또 경기도 건설국장은 뒤늦게 또 경제진흥본부장으로 옮겼어요. 그래서 도시공사가 완전히 정말로 낙하산의 집합소냐 이런 비판이 있을 수도 있겠다 이런 생각이 듭니다.  과연 그동안 공개모집을 통한 경쟁 방식이 투명하게 이루어졌는가, 또 일부에서는 내정이 된 것 아닌가 이런 생각이 들고 더구나 의회까지도 지금 연정을 해서 견제할 사람이 없잖아요, 이런 것. 이런 차원이기 때문에 좀 말씀을 드리고요.  그리고 최근에 여러 가지, 그 이후에도 여러 가지 말씀드릴 게 있는데 이 부분에 대해서 잠깐 짧게 한번 말씀을 주시지요.",
        "회의번호": 46540,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "저희는 절차에 따라서 지금, 사실 저희가 몇 개 유형을 분류해서 어떤 데는 아예 공무원 못 가는 곳, 어떤 데는 공무원만 가는 곳, 아니면 2개는 경쟁하는 곳 이렇게 3개로 만들어 놓고 아예 분류를 해서 거기에 안 맞으면 못 가게 합니다.  도시공사 같은 경우에 결국 인사를 통해서 좋은 결과를 내야 되는데요. 그런 면에서 보면 도시공사는 지난 2년 동안 가장 눈부신 성과를 냈습니다. 그래서 가장 열악하고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이게 아직 세부적으로 완성이 안 되다 보니까 각 부처들이 제대로 여기에 충분히 따라가면서 하지 못하고 있다 이런 측면이 있습니다.  지금 기재부는 배출권거래제의 운영 총괄책임을 지고 있고, 산업ㆍ농림ㆍ환경ㆍ국토 4개 부처가 소관 분야를 책임지고 있는데 엇박자와 이해충돌이 발생할 가능성이 많다. 예를 들면 저탄소 경제로 전환을 앞두고 중장기적인 국가목표가 필요한데 전력수급기본계획이나 에너지기본계획은 파리협약과 무관하게 가고 있다는 것이에요.  현재 우리가 건설 중인 화력발전소 20기가 2022년까지 완료될 예정인데 이런 것은 기존의 전력수급기본계획에 따라서 어쩔 수 없다 이렇게 돼 있거든요. 이런 상황이 국제적 흐름과 역행하고 있기 때문에 국무조정실의 컨트롤타워 역할이 대단히 중요하다 생각이 됩니다.  그런 의지가 있습니까? 정말 우리 국정의 모든 방향이 탄소배출 감축을 위해서 가야 된다 하는 강력한 의지가 있어야만 이런 게 가능한 건데, 어떻습니까?",
        "회의번호": 46549,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "6716",
        "질문자_ISNI": "0000000463656293",
        "answer": "그래서 연초에 저희가 파리협정 이후로 기후변화대응체계에 체제를 맞춘 것이 국무총리실이 컨트롤타워 역할을 해라…… 아까 위원님께서 지적하신 대로 각 부처에 맡겨놨더니, 특히 과거에 환경부 중심으로 했더니 경제부처와 굉장히 이견이 많아서 추진이 잘 안 되는 측면이 있어서 국조실이 총괄해서 해라 그래서 온실가스 감축액 계획을 저희가 세부적으로 산업별로, 부문별로 부처들하고 계속 협의를 하고 있습니다.  저희가 온실가스감축정보센터가 있는데, 환경부로 갔다가 우리로 왔는데 제가 최근에 그분들하고 간담회를 해 보니까 과거보다는 훨씬 더 부처들이 협조적으로 나온다 하는 평가를 실무자들이 하고 있습니다.  나름대로 저희가 노력하고 있습니다만 앞으로 이 과제는 굉장히 중요한 과제이기 때문에 국조실 차원에서도 관심을 크게 갖고, 우선 파리협정 비준부터 연말까지 해야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더불어민주당 경기 광주시갑 소병훈입니다.  제가 조금 전에 처음 시작할 때 경기도 업무보고를 들으면서 거기에 역사나 문화ㆍ예술이 단독 항목으로 없는 게 좀 아쉬웠습니다. 왜냐하면 제 생각에는 어쩌면 우리 경기도의 미래 대표적인 얼굴로, 분야로 역사와 문화ㆍ예술이 들어가지 않을까 하는 생각을 하고 있었기 때문에 그 부분에 대한 관심을 부탁드리면서요.  왜냐하면 지금 우리 문화ㆍ예술 쪽의 인프라도 서울에서 경기도로 많이 이동하고 있습니다. 그리고 특히 역사 분야에서는 저는 어쩌면 보고라는 생각을 합니다.   경기 북부 같은 경우는 접경지역이기 때문에 전혀 손을 못 대고 있고 경기 남부에서도 과거 도시화시키느라고 기존의 역사적인 부분을 놓친 게 많습니다. 하남에서는 선사유적도 많이 발굴되고 있고요.   그래서 그런 부분을 집중적으로 경기도에서 추진을 한다면 아마 단순히 대한민국의 역사 중심이 아니라 세계에서도 많이 찾아올 수 있는 그런 지역이 될 수 있으리라고 봅니다.   관련해서요. 지난 2014년에 남한산성이 문화유산으로 등재가 됐습니다.   그 당시에 이코모스(ICOMOS) 아시지요? 국제기념물유적협의회(ICOMOS)를 통해서 세 번 정도의 어떤 질의 답변을 한 경우가 있는데요. 문화유산 등재 결정을 앞두고 최종 마지막 답변이, 그러니까 2014년 6월에 등재가 됐는데 2014년 1월에 한 답변 중에 아주 중요한 부분이 남한산성 박물관을 만들겠다, 그래서 남한산성도 관리하고 그리고 남한산성에서 출토되는 유물도 보관하겠다……  그래서 제 생각에는 어쩌면 가장 중요한 조건으로 보고서 마지막 유네스코에서 결정하지 않았나 싶은데 그 부분을 우리 지사님은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46540,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7483",
        "질문자_ISNI": "0000000463656437",
        "answer": "예, 저희가 국비하고 도비 이렇게 투입을 해서 한 246억 정도 들 것으로 예상을 하는데요 진행하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 공공기관은 공공기관 나름대로의 예산 기준이 있고 사기업은 이익을 목적으로 사기업 나름대로, 주식회사 나름대로의 회계 기준을 가지고 이익을 가지고 이익과 부채 그렇게 회계 기준을 가지고 진행을 하는데 그것을 섞어 버리니까 마치 국가기관과 자치단체가 이익을 많이 내는 것이 유능한 것처럼 잘못 오해할 수 있는 여지가 많아서 수정해 드리고요. 그리고 그것에 입각해서 잘못된 정책이 성과연봉제로 연결되는 기조인 것 같아요.  서울시에서 지금 정부에서 추진하고 있는 성과연봉제 관련해서 관련된 사람들과의 충분한 합의와 조정기간 이를 통해서 그 제도를 도입하는 것이 실제로 국민들에게 더 나은 공공적 서비스를 제공할 수 있다고 보지 않으십니까?",
        "회의번호": 46505,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월4일(화)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "지금 서울시의 경우 과거에 제 전임 시장께서 3% 퇴출제라든지 또는 일부 시립병원에 그런 성과연봉제를 실시했다가 그것이 굉장히 부작용이 많아서 사실은 폐지됐던, 그래서 여러 가지 문제가 있었던 상황에서 이 부분이…… 아까 그래서 제가 노사 합의가 있고 여기에 대해서는 충분히 사회적 논의가 있는 것이 좋겠다 이렇게 말씀드린 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "미래부에서 누구 나오셨지요? 그것 어떻게 되고 있어요, 예산?",
        "회의번호": 46772,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "3163",
        "질문자_ISNI": "0000000463653690",
        "answer": "17년도 예산 추가증액을 지금 추진 중에 있습니다. 그래서 저희가 정부안 대비해서 총 한 180억 원 정도, 그 180여억 원 안에는 좀 전에 말한 지자연 연구비도 포함되어 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "엘리베이터에 지진관측감지기가 설치된 게 58만 4000대에 4476대, 0.8%밖에 안 돼 있습니다. 1%도 안 돼요. 결국 모든 대한민국의 아파트에 거주하는 국민들이 지진이 나면 엘리베이터로 내려오고 올라가고 그러는데 지진관측기가 0.8% 돼 있습니다.   그래서 이것에 대해서 제가 질문을 드리겠습니다.   지진이 발생했을 때 엘리베이터를 타면 화재나 추락 같은 2차 사고가 가장 크다는 것은 기본 아니겠습니까? 앞서 실장님께서 우리나라는 이것을 준비를 안 하셨다 그래서 제가 먼저 말씀드렸습니다.  제가 이 사고에 대해서 국민안전처에 얘기했습니다. ‘이렇게 되어 있는데 우리가 전국적으로 검증을 하고 여기에 대한 대책 마련해야 되지 않겠느냐?’ 했더니 답이 온 것이 ‘국제기준이 마련되면 국내에도 관련법을 도입하겠다’ 국민안전처에서 이런 답을 했습니다. 이에 대해서 실장님 어떻게 생각하고 계십니까?",
        "회의번호": 46549,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월5일(수)",
        "질문자": "7407",
        "질문자_ISNI": "0000000430315820",
        "answer": "위원님 지적하신 부분에 대해서는 우리 주거의 특수한 환경이기 때문에 저희가 재점검할 때 한 번 더 점검해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "감사합니다.   저희 국회에 동물복지포럼이라고 하는 의원연구단체가 있습니다. 그 연구단체에서 동물 보호를 넘어서서 동물의 복지를 신경 쓸 시대가 왔다고 이야기를 하고 있습니다. 거기에서도 말과 관련해서 이야기가 나왔었는데요. 지금 퇴역 경주마들이 여기 있을 때는 굉장히 아주 좋은 대우를 받고, 좋은 말들이니까 좋은 시설에서 훈련을 받고 보호를 받고 있습니다. 그런데 퇴역 후에 자칫 동물 학대에 노출되는 경우가 왕왕 있다고 그렇게 보고가 되고 있습니다.   그래서 경주마별로 퇴역 후에 관리를 하는 관리대장 같은 것들이 있는지, 관리 상황을 점검하시는지 그 여부와 그리고 퇴역 후에도 동물 복지를 누릴 수 있는 대책 같은 것들이 있으면 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46557,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "지금 위원님 지적한 점에 대해서는 마사회가 굉장히 부끄러운 점입니다. 지금 못하고 있습니다. 단지 하나는, 제주도의 한라마는 퇴역시켜서 승용마로 전환하기 위한 계획을 가지고 있고 그런 프로그램을 하고 있습니다마는 일반 경주마, 더러브레드 경주마를 퇴역시킨 후에 구체적으로 말 하나하나 관리하고 그것을 어떻게 사회적으로 이익이 되는 방향으로 복지 차원에서 하느냐, 이것에 대해서는 지금 관리체계가 수립이 안 돼 있습니다. 대단히 죄송하게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기다 또 교육부나 기재부에서는 지방채 발행규모, 2014년에 3조 8000억, 2015년에 6조 1000억 하면서 지방교육재정을 좀 메웠다, 이렇게 계속 주장을 하고 있거든요.   또 하나의 주장은 학생 수가 3% 정도 지금 감소하고 있지 않습니까? 이런 부분 때문에 교육여건이 그렇게 나빠지지 않았다, 이렇게 계속 주장을 쭉 하고 있는데 그 부분에 대해서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46773,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7511",
        "질문자_ISNI": "0000000463653746",
        "answer": "전혀 잘못된 판단이지요. 저희가 그동안 추진해 온 것이 학급당 인원수를 OECD 평균치로 가자 해서 줄여 왔는데요, 경기도나 다른 지역들도 다 학급당 인원수가 아직도 OECD 평균을 넘어가고 있습니다. 그러니까 이것을 줄여 나가면 실제 학급 수는 늘어나고 선생님 수도 늘어나고 하기 때문에 실제로 학생 수가 줄어든다고 해서 전체적인 규모가 줄어드는 건 결코 아닙니다.   두 번째 지적하고 싶은 것은, 격차가 많습니다만 실제로 신도시 개발이라든가 이런 개발지역에 새로운 학교들의 수요가 많이 늘어나기 때문에 이런 것도 또한 학생 수가 줄어드는 반면에 오히려 더 시설 확대가 필요한 경우도 늘어나고 있는 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문화원의 한국어교실 세종학당이 있는데 한국어 과정에 대한 지원자가 1200명이나 됐는데 교실, 교사 이런 문제 때문에 그 반인 648명만 등록시켰다고 하거든요. 그런데 또 재외동포재단에서 운영하는 한글학교가 있는데 이게 각각 다르지만 어느 한쪽에 이렇게 수요가 많으면 그것을 잘 연계해서 다른 쪽에서 받아 주고, 이런 유기적인 협력체제가 필요한데 그런 문제에 대한 검토나 개선은 필요하지 않습니까?",
        "회의번호": 46770,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "3668",
        "질문자_ISNI": "0000000463655389",
        "answer": "현재 실질적으로 그렇게 하고 있고, 지금 세종학당 경우에는 한글을 공부하겠다는 수요가 더 많기 때문에 멕시코시청과 협조를 해서 당초 저희가 교실 한 개를 확보했었는데 최근에는 교실을 두 개 확보해서 멕시코 한류팬들 또 한국어를 공부하려고 하는 멕시코인들에 대해서 세종학당에서 중심적으로 교육을 시키고, 한글학교 경우에는 저희 교민 자녀들 이외에 한인 후손들까지도 한글교육을 시키고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "갑을오토텍 노조가 최근에 민사소송을 진행하면서 관련된 형사사건 기록을 입수를 했는데 이 가운데 보니까 갑을오토텍 임원진들 간에 메신저, 문자를 주고받은 기록이 첨부되어 있었던 거지요. 그런데 이 기록을 보니까 갑을오토텍의 노조파괴 행위에 혹시 검찰이 관여하고 있는 것 아닌가라는 의혹을 살 만한 대화 내용이 등장합니다.   한번 잠깐 보실까요?  아직 안 됐네요. 나중에 띄우면 보시면 되겠는데요.  여기 보면 전무가 사장에게 자문 결과 보고를 드리겠다라고 문자를 보내니까 조금 이따가 사장이 전무에게 ‘검찰 의견이 늦추랍니다, 참고하세요’라는 답장을 보내 왔어요. 이것은 형사재판기록에 포함되었던 자료이기 때문에 당연히 검찰이 이 자료를 봤을 거고 내용도 확인했을 것으로 보이는데, 혹시 보고받은 바가 있으십니까?",
        "회의번호": 46747,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "그 부분에 대해서는 제가 보고받은 바가 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조희연 교육감님이 국감 거의 말미에 이런 말씀을 하셨어요. 나만 한 게 아니다, 여러 교육감들이 출판기념회 하고 그러는데 좀 억울하다, 그 표현 정확하게는 제가 잘 기억이 안 납니다마는 그런 것으로 제가 들어서 어느 교육감님이 출판기념회를 또 하셨다는 얘기인가 하고 찾아 봤더니 장만채 교육감님, 9월 22일 날 출판기념회 하셨네요?",
        "회의번호": 46773,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "5376",
        "질문자_ISNI": "0000000463654108",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "대기업의 경영수완을 공기업에 접목해서 대한민국 공기업의 가장 성공적 모델로 자리 잡고 있다 이런 평을 받고 있는 데 대해서 정말 감사드리고 또 회장님의 리더십에 동참해 주신 간부 직원들께도 아울러 치하를 드립니다. 특히 열악한 환경에서 일하는 마필관리사 분들도 함께 격려를 드립니다.  무엇보다도 전직원 성과연봉제라는, 공기업 최초 도입한 성과는 회장님과 전병준 노조위원장, 노조원들의 상생의 윈윈 노사관계의 결과가 아니겠느냐 하는 측면에서 전병준 노조위원장과 조합원한테도 감사를 드립니다.  여러 가지 경마장의 이미지를 혁신하시고 좋은 이미지를 도입하시고 하는 덕택에 고객만족도도 최고의 수준이고, 특히 국제 수준의 경마장으로 선진화한 것도 매우 큰 성과라고 생각하면서 정말 열심히 해 주신 회장님께 감사를 드리고, 저는 여당 위원으로서 좀 더 마사회의 발전 이런 것에 대해서 제안을 드려 보고자 합니다.   하나 먼저, 회장님 한 3년 근무해 보시니까 마사회가 공기업으로서 궁극적인 마사회의 뭐랄까요, 목표랄까요, 아니면 국가 사회에 기여할 수 있는 게 뭐라고 보시나요?",
        "회의번호": 46557,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "4507",
        "질문자_ISNI": "0000000463653287",
        "answer": "두 가지라고 봅니다. 하나는 지금 농촌이 어렵거든요. 농촌이 쌀 농업이라든가 이런 것이 다 어렵고 축산업도 FTA 등으로 어렵고 그러는데 저는 말산업이 이 어려운 농촌에 하나의 새싹이 되는 그런 산업이 됐으면 하는 게 하나입니다.  그다음에 또 하나는 제가 누누이 말씀 올렸습니다마는 경마장이 아니라 1년 365일 우리 시민들이 와서 즐겨 찾는 문화 그대로 레저문화기업이 됐으면 싶다, 이 두 가지가 마사회가 살 길이고 또 존립목적이 아닌가 싶습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근에 제2의 형제복지원 사태라고 할 수 있을 정도로 대구시립 희망원 사건이 언론에 많이 보도되고 있고 또 대구에 계시니까 아마 잘 아실 겁니다.   그와 관련해서 여기가 전국 세 번째로 큰 사회복지시설이라고 그러더라고요. 한 1200명 정도가 생활을 하고 있고 그런데 지금 2년 8개월 동안 사망자가 129명, 사망의 이유가 석연치 않은 그런 것이 나타나는 것 같습니다. 여기와 관련해서 여러 가지 이런저런 횡령 문제도 있고 급식도 제대로 안 주고 이런 얘기가 있는 것 같은데 저는 노동청과 관련된 것만 여쭤 보겠습니다.     (영상자료를 보며)  노동착취라든가 이런 것 관련해서 거기에 입소하고 계시는 분들이 용돈벌이라도 하려고 잡일들을 하는 것 같습니다, 희망원에서 시켜서. 시설 정문경비를 하거나 병원 간병도우미를 하거나 취사도우미를 하거나 이런데 이분이 지금 아마 시설 정문경비를 하신 분이에요. 새벽 5시반부터 6시까지 일을 하고 한 달 노임을 보면 35만 원을 받고 있습니다. 시급으로 환산해 봤더니 1228원이에요. 최저임금법을 완전히 위반하는 거지요? 그다음에 간병도우미, 간병도우미는 24시간 환자 꼬박 보는 것이지 않습니까? 19일 동안 일을 하고 얼마 받았느냐 하면 13만 3000원을…… 시급으로 했더니 346원입니다. 이것 혹시 알고 계세요, 청장님?",
        "회의번호": 46757,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "지금 말씀하신 것 같은 자세한 내용은 아직 모르고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 성명대로 지금 이 방송사들이 경쟁은 고사하고 생존의 위기 앞에 직면해 있습니다.   방통위가 제출한 지난 5년 동안 주요 방송사업자의 방송광고 매출액을 보면 종교방송은 동 기간 23.9%의 매출이 급감했습니다. 방송사별로 보면 특히, CBS는 좀 나은 편이고 불교방송하고 평화방송은 30% 넘게 감소를 하고요. 또 지역방송으로서는 경기방송이 5년 동안 40% 넘게 급감을 했습니다. 그야말로 존립을 걱정하는 수준인데요. 문제는 지금보다 앞으로가 더 심각할 거라는 겁니다.  반면에 같은 기간 CJ E&M과 종편들의 광고매출은 아주 비약적인 증가세를 보이고 있습니다. CJ E&M은 2015년 광고매출액이 3183억 원을 기록했는데 이것은 2011년에 비해서 82.5%, 거의 2배 는 수치지요. 또 종편사들 렙사가 2014년 설립됐기 때문에 이와 기간은 다릅니다만 JTBC, TV조선으로 한정해서 보면 각각 83.3%, 55.9% 증가했습니다. 이렇게 보면 여러 원인이 있겠습니다만 중소 지역방송사하고 종교방송사의 매출 급감은 이런 종편의 성장 그리고 특히 CJ E&M의 독주, 독식에 기인한다 이렇게 할 수 있겠습니다.  이렇게 된다면 아까 말씀드린 대로 폐업을 걱정해야 될 판인데요. 미디어산업의 발전을 위한 노력과 함께 방송의 공공성ㆍ다양성을 방통위가 추구해야 되지 않겠습니까? 방통위는 어떤 대책을 갖고 계신지요?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 19,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "지금 지적하신 것처럼 유료방송의 경우에 광고가 늘고 지상파 방송이 주는 것도 있지만 또 다른 측면에서는 방송광고 자체가 모바일광고 쪽으로 많이 움직이고 있는 것도 한 원인이라고 생각이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 지금 교육부는 어린이집 보육료와 관련해서 교육청 예산의 추가 증액 없이도 지방교육재정 내에서 소화할 수 있는 여력이 충분하다 이렇게 얘기를 하고 있거든요.  그래서 단순히 회계상으로 보면 40%이니까 될 것 같은데 그럼에도 불구하고 실질적으로 전국시도교육감협의회에서는 다른 입장을 가지고 계시는데 거기에 대해서 교육부 주장에 반대하는 논거를 얘기해 보십시오.",
        "회의번호": 46773,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "교육부가 지금 교부금을 배부하기 위해서 기준재정 수요라고 하는 것으로 산정을 합니다. 그리고 실제 우리에게 주는 것은 법에 의해서 총액을 교부하거든요. 그런데 이것은 계산을 위해서 여기서 넣어서 어린이집 보육료를 편성하기 위해서 사실상 경직성 인건비에 속하고 있는 교직원 인건비를 조정한다든가…… 정확하게 기억을 못 하겠습니다, 이 표에서는.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 거기서 남북대화를 하자든가 아니면…… 지금 북한하고 비핵화 선언을 했는데 어제도, 그제 장관한테 내가 질문했는데 상대가 지금 북한인데 북한은 92년도에 합의를 해서 한반도 비핵화 선언을 같이 했어요. 그런데 93년도에 NPT를 탈퇴하고 그냥 핵 개발 죽 해 왔어요.   그래서 아까 물어본 겁니다. 대북 군사정책이 잘못됐는지, 합참에서 적의 위협을 잘못 판단했든지, 정보가 없어 가지고 아무것도 모르고 그냥 있었는지, 그렇지 않으면 돈을 그렇게 많이 부으면서 국민의 눈높이에서 국민이 안전을 느낄 수 있는 그런 전력증강을 못 해서 지금 이런 상황이 왔는지, 정말 답답하고 불안해요.   지금도 왜 이런 상황이 왔는지 누가 분석하고 하는지 모르겠어요. 아까 계획을 제가 죽 보니까 이걸 행동할 수 있는 것을 어떻게 할 것인지, SCM 때 이것…… 그래서 제가 아까 요구한 겁니다. 이게 그냥 계획만 너절하게 좋은 단어만 붙여 가지고 무슨 맞춤형이다, 3축이다…… 이게 지금 보통 문제가 아니에요. 그러면 어떻게 할 것인지……  대통령님도 마찬가지예요. 그분이 신중하고 어법 자체가 굉장히 조심스러운 분인데 요즘 보면 뒤에서 누가 뭐 밀어 주는 사람이 있는지 미국 때문에 그런 건지 상당히 격하게 말씀하시고 냉정을 조금 잃으신 것 같아요. 그런 생각 안 들어요?  그래서 말씀은 장관도 그러고 결코 붕괴나 흡수통일 안 하겠다, 언제 한 적이 없다, 이렇게 얘기하는데 지금 이렇게 분위기를 보면 ‘북한 너희들 한번 죽어 봐라’, 유엔을 통해서 압박을 가하면서 지금 모든 대화도 안 하고 완전히 그냥 몰아붙여요. 도망갈 구멍을 안 주고 지금 몰아붙여요. 제가 김정은이라도 대들 것 같아요, 이왕에 죽을 것. 안 그러겠어요?   합참의장, 어떻게 생각하세요? 그런 건의를 하자고 장관하고 좀 얘기하셨느냐고요. 만나기만 하면 뭐 합니까? 정말 고민하고, 군령의 최고 위치에 있는 분이면 그런 걸 장관하고 정말 스스럼없이 얘기해야 돼요. 지금 장관님은 청와대에 못 해요. 그런 걸 합참의장이 좀 해 줘야 될 것 아닌가요?  아까 존경하는 이철희 위원님이 말씀한 이런 정보, 왜 정보본부장이나 이런 것…… 당신들보다 더 잘 아는 사람이 여기 누가 있어요? 전문가 아닙니까? 그러면 군인답게 떳떳하게 얘기하고 안 된 것 안 되고 잘한 것 잘못한 것 구분해서 딱……   이것도 보면 굉장히 비능률이에요. 위원장님이 사인 한 번 하고 나머지는 그냥 다 이름만 적으면 될 건데 전부 사인하라니까 이런 말씀이 나오는 거예요. 이런 것 여기 오실 때는 문자 하나 다 검토하고 연구하고 권위 있게 와서 제대로 하세요, 군인답게. 저는 선배 입장에서 아쉽다고. 여기 오면 그냥 말문이 막혀 가지고 대답을 잘 못 하고 왜 그러세요?  아까 물어본 것 어떻습니까? 장관님하고 그런 얘기 합니까? 청와대 이것 좀 해서 전쟁 없는 나라, 전쟁을 방지하려면 이렇게이렇게 해야 한다, 좀 건의하라고 한번 해 본 적 있어요?",
        "회의번호": 46536,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "장관님하고도 아침에 만나면 항상 국방에 대해……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 서울대병원하고 이화여대에서 경력을 요청한 두 가지 사건이 이번에 있었습니다.   이화여대에서 경력을 요청한 게 밑에 있는데요. 거기에 보면 팩트만 나옵니다, 사실관계만. 그러니까 직원들을 수시간째 감금하고 있으니까 경력 지원을 요청한다 이 이야기만 합니다.   그런데 서울대병원 공문을 보게 되면 사실관계뿐만 아니라 판단이 들어가 있어요. 3번에 있는 판단을 보면 ‘사망 시 병원 주변에서 시위하는 단체들이 주요 시설물을 점거하여 농성을 벌일 가능성이 다분하다고 판단된다’, 이 판단은 서울대병원이 할 수 없는 판단이에요. 경찰청에서 판단할 수 있는 거예요.   그리고 두 번째 2번에 ‘시위로 인한 부상으로 백남기 씨가 쓰러졌다’ 이렇게 되어 있는데 이것도 가치중립적이지가 않아요. 물대포를 맞고 쓰러지신 거예요. 최소한 시위로 사망하셨다는 얘기는 경찰의 이야기라고요. 경찰의 판단을 저렇게 쓰신 거라고요.   경찰하고 서울대병원 간에 사망진단서 작성이라든지 경력 배치와 관련된 일종의 기획된 거 아닙니까?",
        "회의번호": 46473,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "그것은 너무 억측이시라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "훈련이라고 인정을 하셨습니까?",
        "회의번호": 46757,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "모의훈련이라고 인천공사에서 얘기를 했기 때문에 또 거기에 탔던 근로자가 나는 사고를 당했다, 산재를 당했다 저희한테 진정이라든지 신고를 제기한 게 없습니다. 그래서 저희는 열차를 운행하기 위한 그런 운행 절차로 알고 그래서 저희들이 그것에 대해서는 감독을 안 했습니다마는 위원님이 그런 지적 해 주신 부분에 대해서는 앞으로 그런 또 사고 발생 우려가 있기 때문에 저희들이 거기에 대해서는 다시 한 번 점검계획을 수립해서 점검을 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 그것을 구분하지 않습니까? 구분을 하는데 30분 이내를 지금 가장 적절하다고 분류를 해 놨는데, 지금 하신 말씀처럼…… 일본 같은 경우 보세요. 저도 이번에 최근 경주 지진 이후에 봤더니 지진이 실제 진앙지에서 전달되기 전에 이미 국민들한테 문자가 가거나 방송에서 곧 지진이 일어난다는 것까지…… 그렇게 갖춰져 있습니다. 그런데 30분이라고 하는 것은 얼토당토 않은 것이지요.  저는 그래서 위원장께서 폭염 이런 것만 생각하지 마시고 이런 지진, 대형사고가 발생할 경우에 일본은 못 따라가더라도 최소한 각 지진의 유형별로 분류를 해서 그 기준을 세부화시켜 놔야지 30분 이내에 하면 무조건 여기에 대한 평가에서 우리가 문제를 안 삼겠다고 하면 되겠습니까? 이것을 좀 세부적으로 고쳐야 한다고 생각하는데 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "저희가 지금 매뉴얼 개정작업을 하고 있습니다. 그리고 개정되기 전까지는 우선적으로 방송사하고 협의를 해 가지고 임시로 지진 같은 경우에는 가장 신속하게 할 수 있는 방안을 지금 거의 다 마련을 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "마이크가 번개같이 꺼지는군요.  그리고 번개같이 뛰어올라가서 일하시는 아주머니에게 문을 열어달라고 하는데 빌라 출입 시 초인종을 사용할 때도 시간에 따라서 12시 이전에는 절대로 초인종을 누르면 안 됩니다, 사모님이 깨실 수 있기 때문에. 12시 이후에는 초인종을 눌러도 된다라고 되어 있습니다.  하다못해 운동을 한 이후에 운동복에 대한 세탁법까지 적어 놓았습니다. 미지근한 물을 사용하고 초벌 세탁용 대야를 이용해서 옥시크린과 파워젤 드럼용과 찌든때용 비트까지 섞어서 1시간 정도를 담가 놔라라고 하는 것까지를 매뉴얼에 적어 놓았습니다.  저는 그런데 비앤지스틸이 화재나 지진 또는 비상사태―여기 특수강을 만드는 데기 때문에―위험 작업과 관련해서도 매뉴얼을 이렇게 자세하게 해 놨는지는 모르겠습니다.  차량을 운행할 때는 빨리 가자라는 말이 있으면 위험하지 않은 범위 내에서 모든 법제도를 다 어기고 목적지 도착을 하라고 되어 있습니다, 신호ㆍ차선ㆍ과속카메라ㆍ버스전용차로 이런 것 다 무시하라고. 이것을 지키지 않았을 경우에 어떻게 되느냐? 페널티가 있습니다. 20점부터는 감봉 1개월에 휴일 무급근무 5시간, 30점은 감봉 2개월에 휴일 무급근무 12시간, 40점은 감봉 3개월에 휴일 무급근무 16시간, 마이너스 50점이 되면 퇴직을 하도록 되어 있습니다.  그다음 이해욱 부회장의 수행기사용 매뉴얼 보도록 하겠습니다.  수행 중 임원이 직접 운전할 경우를 대비해서 항상 핸들을 물티슈로 닦고 운전하지 않고 대기하고 있을 때는 핸들을 만지지 말라고 해 놓았습니다. 대기 중에는 평소 가르쳐 주신 운전요령…… 이게 뭔지 모르겠습니다. 아마도 사이드미러 닫고 운전하는 연습 이런 거 말하는 거 아닌가 모르겠습니다. 반드시 연습하고 궁금한 사항 있으면 직접 질문해라, 옷에는 항상 페브리즈를 뿌려서, 페브리즈에 얼마나 유해한 물질이 많이 들어가 있다라고 하는 얘기를 지금 하고 있는데 페브리즈를 뿌려서 채취가 나지 않게끔 항상 관리를 하라고 해 놓았습니다.  그다음에 본의 아니게 여러 이유로 인해서 과격한 언어를 사용하더라도 절대 진심으로 받아들이면 안 된다, 잘 인내하면 배려해 주실 거다, 본의 아니게 실언하실 경우에도 수행기사는 곧이곧대로 듣고 스트레스를 받지 말아야 한다, 잘 인내하는 모습을 보이면 임원께서는 며칠 내에 반드시 우회적으로 표현을 한다, 잘 인내하라……  센스와 오버의 경계를 잘 유지해야 한다, 이게 뭔지를 모르겠습니다. 센스 있는 행동을 좋아하신다, 뭐가 센스인 거고 뭐가 오버인 건지는 잘 모르겠습니다. 아무튼 이렇게 해 놓았습니다.  이분들은 노무 제공을 하기 위해서, 운전을 하기 위해서 가신 분이지 영혼을 팔거나 감정을 팔기 위해서 여기 간 사람은 아니지 않습니까?  자, 그래서 서울노동청과 강남지청에서 점검을 했습니다. 서울노동청에서는……  정말 마이크가 그러네요.  서울노동청에서는 대림산업에 대해서 점검을 했고요, 강남지청에서는 현대비앤지스틸에 대해서 점검을 했습니다. 서울청에서는 대림산업에 대해서 여러 가지 근로기준법 위반, 산업안전보건법 위반 등 노동관계법 전반에 대해서 감독을 특별하게 다 실시를 했습니다.  대림산업은 지금 이해욱 부회장 외에도 말레이시아 공사 현장에서도 지금 임원이 직원들을 폭행해 가지고 2건의 폭행이 검찰 수사 중에 있다고도 합니다. 그것에 따라서 기간제법을 위반한 케이스, 기간제 근로자에 대해서 성과급 미지급한 것, 그리고 기간제 근로자 101명에 대해서 근로계약서 작성하면서 종사업무 서면으로 미제시한 것에 대한 과태료 부과도 하고 계약을 아예, 근로계약서를 미체결한 것에 대해서도 과태료 부과를 이렇게 했습니다. 1500만 원 또 3030만 원 이렇게 했습니다.  또한 파견제법을 위반한 것에 대해서 파견근로자 121명에 대해―10개 파견업체입니다―성과급을 미지급한 것 1억 4500에 대한 미지급으로 차별적 처우 발생한 것에 대해서 시정지시를 요구를 했습니다.  비슷한 내용이 비앤지스틸에서 있었습니다. 그런데 강남지청은 나가서 뭘 하셨는지 모르겠어요. 노동관계법에 대해서 전반적으로 점검을 하지 않으시고 전혀…… 노조법, 근로시간 면제자 외 대의원 등에 대해서 부당 원조했다라고 하는 것만 지적을 하고 이렇게 오셨습니다.  박근혜정부에서 비정규직 보호 정책이라고 하는 게 사실 특별하게 별로 만들어지지 않았습니다, 정규직화도 아니고요. 차별적 처우 금지가 그나마 뽑을 수 있는 내용입니다. 그럼에도 불구하고, 근로감독관은 조사 및 시정명령권이 있음에도 불구하고 실적은 미미한 상황입니다.  노명종 강남지청장 잠깐 일어나주세요.  현대비앤지스틸에 대해서 저렇게 적발하지 않은 이유가 뭔가요?",
        "회의번호": 46757,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "저희가 불법 파견에 대해서는 조사를 별도로 했는데요, 그것에 대해서 혐의점이 발견되지 않았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "문미옥입니다.  최근 5년간 이동통신 3사의 시장 공정성 조사 결과 이통 3사의 위반건수가 22건에 부과된 과징금이 457억 7800만 원에 달합니다. 가장 많이 어긴 법 위반 행위는 공정거래법입니다. 이것이 전체의 50%인 11건에 달했습니다.  그래서 이 문제로 인해서 제가 이통 3사의 증인께 질의를 하고자 합니다.  먼저 김철수 KT 부문장님, 증인 부탁드립니다.  먼저 바쁘신 중에 국감 증인으로 참석해 주셔서 감사드립니다.  이런 상황에서 KT는 특히 공정거래법상 가장 중대한 범죄로 규정하고 있는 담합행위 사례도 있습니다. KT가 그냥 일반 민간기업이라기보다는 공기업으로 출발한 기업 아닙니까? 그런데 국민들에게 서비스를 제공하면서 공정한 기업 경영을 국민들 앞에 약속하실 필요가 있는 상황으로 보입니다. 그래서 이 약속과 함께 향후 개선 계획을 간단히 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 24,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "2065",
        "질문자_ISNI": "0000000463245881",
        "answer": "말씀드리겠습니다.  저희 KT는 모든 직원들에게 공정거래법 등 모든 법규를 준수하도록 요구를 하고 있습니다. 또 내부 규정상 온라인교육 등 기타 여러 교육을 통해서 직원들의 공정거래법 위반이 발생되지 않도록 조치를 취해 나가고 있습니다. 지금까지 부족한 점이 있었다면 더욱더 시정조치하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "특히 영남 쪽에 태풍과 폭우가 쏟아져서 큰 물난리를 겪었잖아요.   그 해당 지역에 정통한 건 그 지역의 방송사 아니겠습니까?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 52,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7548",
        "질문자_ISNI": "0000000485134963",
        "answer": "예, 그렇습니다. 그래서 저희가 이번에 지진, 태풍 관련해 가지고 가능하면 10월 중에 지역방송사들하고만 재난방송에 대한 회의를 울산이나 경주 이쪽 지역에서 한번 하려고 생각을 하고 있습니다.   지금 말씀하신 것 굉장히 중요하다고 생각을 해서 그런 부분에 대해서 당부를 철저히 하도록 하고 저희가 매뉴얼 같은 것을 잘 정비하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 뭐 제가 그것에 대해서 깊게 가자는 것이 아니고요. 그렇게 이동통신 3사들이 사실 우리 필수재, 공공재적 성격의 이동통신을 가지고 수익을 올리는 것 아닙니까? 그러면서도 시장은 과점 상태에 있는 것이고요.  그래서 저는 기업이라는 게 본질적으로 이윤을 추구하는 속성이 있겠습니다만 이동통신업체들은 좀 더 공공적 기업윤리가 필요하고 특히 통신비 인하라는 국가적 과제에 같이 동참을 하고 또 중소기업을 생각하는 그러한 윤리를 가져야 된다고 생각하는데 동의하시지요?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 40,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "예, 기본적으로 소비자한테 후생이 많이 돌아가야 된다는 데 대해서는 전혀 이의가 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "신용현 위원님도 비슷한 질문을 했는데, 확인한 바로는 채팅앱 대부분이 성인인증 없이 이용할 수 있는데 청소년 유해매체물 표시도 안 된 정보가 상당수입니다. 왜 청소년 유해매체물로 결정하지 않았습니까?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 49,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "2697",
        "질문자_ISNI": "0000000463652882",
        "answer": "이 문제에 있어서는 사실 청소년 보호법을 따라야 되는데 어쨌든 그 문제에 있어서는 여가부라든지 이런 부처에 우리가 카운슬링을 조금 받아야 될 필요도 있다, 그래서 어쨌든 그것의 불법성이나 선정성 이런 것들은 저희들도 이해하고 있습니다마는 실질적인 조치를 취하는 데는 노력에도 불구하고 조금 부족한 점이 있어서 앞으로 더 노력하도록 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "계속 계십시오.   그다음에 전철노 규약 중에 이런 규약이 있어요. 규약(구호 및 예우) 77조, 두 번째부터 보겠습니다. ‘사전구속영장이 발부된 경우에 대해서는 수배 해제 시까지 피신비용을 지급한다’ 저게 전철노 규약에 있는 건데요, 어떻게 보면 상당히 의리가 있는 것 같습니다.   그런데 문제는 의리도 법치주의 내에서 의리인데 사전구속영장이 발부되었다는 것은 사실상 범죄혐의자 아닙니까? 저것은 제가 확인해 보니까 피신비용 지급하면 형법 151조 범인도피죄에 해당하는 규약이에요. 범인도피죄를 저질렀을 경우에 3년 이하 징역, 500만 원 이하 벌금입니다.   전철노에서 실제로 저런 피신비용을 지급한 사례가 있습니까, 없습니까?",
        "회의번호": 46757,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7637",
        "질문자_ISNI": "0000000108533627",
        "answer": "저도 조금 전에 본부의 담당국에 확인을 했는데요, 저 부분에 대해서는 사실확인 중에 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알고 계시지요? 정부 보조금 2억 3000여만 원을 전남대병원 전 국제메디컬센터장이 횡령한 사건인데요. 기소가 7월 21일인데 9월 9일자로 이미 1심 판결까지 났습니다. 그런 것으로 봐서는 증거관계는 거의 확실했던 사건 것 같습니다, 기록은 보지 않았지만.  정부 보조금이라는 것이 보건복지부의 지역 해외환자유치 선도의료기술 육성사업으로 받은 보조금이었는데요. 화순전남대병원에서 2010년부터 2015년까지 2014년을 제외하고 매년 사업에 선정되어서 약 12억 5000만 원의 국비하고 14억 원의 지방비를 지원받은 사업이었습니다.   그런데 이 사건에서 처벌받은 국제메디컬센터장하고 전남대병원장 두 사람의 관계를 볼 때 공모 관계가 있을 수 있지 않나 이런 여러 가지 정황들이 있습니다.  당시에 전남대병원 원장과 국제메디컬센터장은 이 사업을 진행했던 화순전남대병원 해외환자유치사업지원단의 단장과 팀장이었고요.  두 번째로는, 제일 중요한 부분이라고 생각되는데요. 2014년 11월에 전남대병원 사무국장이 전남대병원 원장에게 국제메디컬센터장의 비위 사실을 얘기하고 구체적인 증거 자료까지 줬다는 겁니다. 그런데 어떤 조치도 하고 있지 않다가 결국 감사과에 또 사무국장이 제보를 하게 되는데, 전남대병원 원장이 감사와 함께 감사 제보 취소를 종용을 하고 결국은 이것은 언론에 보도가 되고 나서야 자체감사에 착수됩니다.   그런데 자체감사 결과도 결국은 회계부정 1000만 원, 그리고 계약 해지 10여 일을 남겨 두고 해임 조치하는 것으로 종결이 되게 되는데요. 이런 여러 가지 정황을 봤을 때는 전남대병원 원장과 모종의 관계가 있을 수밖에 없을 것으로 보이는데, 검찰청에서도 이런 사실관계에 대해서 다 확인한 겁니까?",
        "회의번호": 46747,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "위원님, 그 사건이 본래 경찰에서 수사를 한 사건입니다. 경찰에서 수사를 했고 검찰에서 수사 지휘를 해서 병원 간부를 구속한 사건입니다. 그래서 경찰 수사 단계에서부터 저희들이 그 부분을 철저히 수사 지휘를 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "할 말이 없으시지요? 할 말이 없을 것입니다.  그리고 최근 4년 동안 개인정보 유출이 110번이 됐는데요. 그중에 14%는 몇 명이 유출됐는지 알 수도 없고 3분의 1, 30%에 대해서는 과징금이 단 한 푼도 지급이 안 됐습니다. 지금 팩트만 말씀드리겠습니다. 한마디로 솜방망이 처벌이라는 겁니다. 그러면 여태까지 지나간 것은 백번 양보하겠습니다. 2016년 것만 다시 한번 보겠습니다. 화면 한번 올려 주십시오.  여기 보면 지금 현재 유출사건 중에서 진행 중인 사건입니다. 8건이 있습니다. 그중에서도 지난 7월에 발생한 인터파크, 1000만 명의 개인정보가 유출됐습니다. 여태까지의 사건들 중에서 두 번째로 많은 겁니다. 2014년 3월에 KT 사건이 있었지요. 이것 조치 어떻게 하시겠습니까? 징벌적 배상제도가 이제 신설이 됐으니까 당연히 해당되겠지요?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "7417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652727",
        "answer": "아니요, 그 징벌적 손해배상은 피해를 입은 개인이 인터파크를 상대로 해서 소송을 했을 때 고의ㆍ중과실이 있는 경우에는 그 손해액의 3배까지 배상을 해 주는 것이고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "근로감독을 하는 것도 굉장히 필요하다고 저는 보는데 실제 그 사례를 안내를 해 드리도록 하겠습니다.  부산지방고용청의 창원지청에 진정된 사건인데요. 피의자는 선박구성품 제조업을 경영하는 사업주인데 총 12명의 임금체불금액으로 약 2300만 원을 체불을 했습니다. 그런데 이 12명 중에 6명이 청년이에요. 25살에서 27살 정도 되는 청년들이 용접원으로 일하면서 이 금액도 1300만 원이 넘는 금액입니다.  그런데 이분들은 1급 근로자로 일을 하신 거예요. 1급 근로자로 대략 6개월 활동했는데 이런 임금마저도 체불되게 되면 얼마나 절망감이 크겠습니까?  그런데 제가 봤을 때는 부산지방고용노동청장님, 지금 조선업 희망센터 같은 거 운영을 하고 계시잖아요? 그게 바로 이런 문제들을 해결하기 위해 만들어진 기관 아니겠습니까?",
        "회의번호": 46757,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "3150",
        "질문자_ISNI": "0000000463653682",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 보기에는 이것은 추정치입니다마는 200만 명까지 안 갈 것으로 보여집니다. 한 분이 50번, 이렇게 오는 분들 계시니까요.   1360만 명을 잘 계산해 보면 100만 내외라고 볼 때 우리가 1000만 명을 왜 못 올리느냐, 제가 가고 싶어도 집 다 날린다는 인식이 있습니다. 우리 존경하는 동료 위원님께서 원카드 시스템도 제안하시고 했는데, 사실 지금 10만 원 베팅제한 전혀 제도화돼 있지 않습니다.   여기 7조 7000억 올리고 있는데요, 정선카지노 지금 얼마 올리고 있는지 아십니까? 1조 5600억입니다. 그런데 그분들 들어갈 때 주민등록증 다 제시하고 개인별 관리가 됩니다. 물론 카지노는 더 위험성이 있어서 더 철저히 관리하는지 모르겠습니다마는 이번에 제가 보기에는 말산업 100만 명 이용객이, 공정성 시비는 이제 제가 보기에는 갔다, 이제는 도박중독자가 없어져야만 사람들이 무서워하지 않는다, 저는 이렇게 보고 있고요.   그것이 원카드 시스템이든 또 다른 시스템이든 반드시 이것을 개발해 내야 됩니다. 그냥 현재 창구별로 다니면서 10만 원씩 마음대로 사도 되고, 일일카드로 해서 마음대로 베팅해도 되고, 도박중독으로 집안을 날린 사람들이 그 안에 엄청나게 많습니다.   그래서 제가 제안하고 싶은 것은 첫 번째는 고객 CRM을, 관리를 차별화해야 됩니다, VIP고객과 일반고객을. VIP고객은, 돈이 많아서 오는 사람들은, 물론 그분들에 대한 개인 실명에 대해서 고객관리를 철저히 하면서 그분들이 도박중독이 되는지 안 되는지보다 매출액에 관심이 있어야 됩니다.   외국의 카지노는, 우리나라의 카지노에도 1년 단위로 해서 1000억씩 쓰는 사람이 있습니다. 그리고 5000만 원, 1억 쓰는 사람, 돈 많아서 와서 쓰는데 누가 말립니까? 100억 가진 사람이 1억 잃었다고 해서 우울증 걸리지 않습니다. 그런 분들은 이익의 대상인 거예요. 잘 관리해서, 잃으면 돌아갈 때 또 돌려줍니다. 카지노 가면, 집에 갈 때 되면 20%도 막 돌려주고, 또 와서 좀 잃어 달라.   일반고객들에 대해서 베팅제한에 대해서 지금같이 허술하게 해서는 안 되고 그것이 철저하게 돼야 된다. 원카드 시스템이, 지금 그것으로 F&B나 다른 것의 그것이 아니고, 들어와서 이 사람이 얼마나 쓰는지, 그래서 그분들이 많이 쓰면 레터도 보내고, 저는 이런 철저한 CRM이 돼야 된다고 봅니다.   그래서 도박중독자가 없고 집을 날린 사람이 없어져야 사람들이 겁이 안 납니다. 그래서 오게 되는 거예요. 그러면 100만 명이 500만 명이 되는 겁니다.   여러 가지 테마파크 사업도 있고 여러 가지 사업을 하시지만 사실은 지금 수익이 줄까 봐 겁이 나서 이런 것을 철저히 관리 안 하는 측면이 분명히 있다. 그렇다면 돈 많은 고객들을 중심으로 해서 수익을 올리는 방법들은 나름대로 더 하시고 일반고객은 이렇게 베팅제한의 방법들을 철저하게 만들어 내야 된다, 저는 그렇게 봅니다.   그리고 지난 6월 달에 만들어진 외국인 전용 장외발매소가 3달 만에 220억 올렸습니다. 이 추세로 가면 1년에 약 1000억 올라갑니다, 첫해에. 이런 장사가 없어요. 1개 있습니다, 우리나라에.   제가 우리나라 31개 수입을 대충 나눠 봤더니 한 매장당 약 1700억 정도 나옵니다. 물론 4000억 나오는 데도 있고 더 적은 데도 있습니다만. 민원에 시달리고, 어디 가서 하면 도박중독자 나타나 가지고 집안을 말아먹는 사람 생기면 말산업이 확산이 안 됩니다. 베팅제한제도 확실히 개선하고 외국인 전용 발매소 부산의, 인천의, 서울의 고급호텔에서…… 외국인들은 도박중독이 안 됩니다. 여기 우리나라 아무리 돈 많은 사람도 홍콩 가서 중독되는 것 거의 없습니다. 관광 가서 하기 때문에 기껏 해야 3일, 4일 하기 때문에 중독이 안 됩니다. 외국인에 대한…… 이것은 외국인은 중독돼도 된다는 게 아니고 외국인 전용 발매소를 차라리 더 많이 만들고 베팅제한 정확하게 하고 이것만 하면 당장 수입이 줄 것 같지만 늘어난다고 저는 확신합니다. 이 부분에 대해서 총괄적으로 한번 답변 부탁드립니다.",
        "회의번호": 46557,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "305",
        "질문자_ISNI": "0000000463650879",
        "answer": "권 위원님 말씀에 전적으로 동감을 하고 있습니다. 마사회는 지금까지 고객을 분류해서 특성에 따라서 접근하는 CRM 이것을 1년 전까지도 못 했습니다. 이제 1년에 걸쳐서 CRM 시스템을 만들었습니다.  위원님, 전적으로 동감이고요. 원카드 토털서비스 시스템도 금년도 연말이면 됩니다. 또 모바일 베팅이 지금 전체 매출액의 한 10%가 됩니다. 이것을 20%, 30% 계속 가져가면 지금 말씀하시는 실명 기반의 그러한 구매 건전화와 계속 추적ㆍ관찰함으로써 중독자에 대한 치유ㆍ예방이라는 이런 모든 것 등이 해결이 될 기반을 지금 만들고 있습니다.  전적으로 권 위원님 말씀에 저는 동감이고요. 외국인 장외발매소도 계속 아까 안 위원님 말씀도 계셨습니다마는 요지에 그렇게 해 가도록 하겠습니다.  감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  그런데 그 아홉 분 가운데 두 분이 총선보도감시연대에 속한 시민단체의 주요 인사들인 것으로 파악됐습니다. 이병남 위원이 계신데 민주언론시민연합 정책위원이시고요, 심영섭 위원이 계신데 한국기독교교회협의회 언론위원회 전문위원입니다. 이들은 해당 시민단체의 단순한 회원 정도가 아니라 정책위원과 전문위원이라는 간부급 인사들이십니다.  위원장님, 선거방송 심의를 신청하는 단체에 속한 활동가가 직접 심의를 하면 민원인이 자신이 제기한 민원을 직접 심의하는 것과 같다, 이른바 저는 셀프심사라고 생각하는데 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 46481,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월6일(목)",
        "질문자": "2130",
        "질문자_ISNI": "0000000463651492",
        "answer": "위원님 지적도 있으셨지만 저희 위원회도 해당 위원들이 관련 사안을 심의하는 과정에서 제척 대상이 될 수 있느냐 이 문제를 검토해 봤습니다. 그랬더니 지금 현재로서는 공직선거법에 이를 제한하는 내용이 없고 또 다른 유사기구인 선거기사심의위원회라든지 인터넷선거보도심의위원회 이런 데서도 제한규정이 없기 때문에 제한조치를 취하기는 어려웠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 서병조 원장께서 이런 요청이 재단에서 오면 노동부를 통해서 정식으로 요청해 달라, 이런 요청을 해야지만 이런 사태가 발생하지 않습니다. 민간재단에서 요청했다고 그래서, 노동부에서 전화 왔다고 그래서, 거기 좀 도와주라고 위에서 전화 왔다고 그래서 그냥 이렇게 하니까 나중에 말썽이 나지 않습니까? 그럴 경우에 청년희망재단에다가 ‘노동부 산하로 돼 있으면 노동부장관의 공문 하나 보내 주십시오. 그러면 저희가 도와 드리겠습니다’ 이랬으면 이런 경우에 미르 사태나 이런 것들이 많이 터지는 상황에서 기관을 지킬 수가 있잖아요. 좀 슬기롭게 대처하시기 바랍니다, 피할 수는 없었겠지만.",
        "회의번호": 46534,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "앞으로 유념하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "의약품안전정보원을 만들었으면 거기에 인력을 배치를 해서 모니터링을 하시고, 그다음에 이 약의 생산과 판매에 대해서 어떻게 하실 거예요?",
        "회의번호": 46777,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "지금 심평원에서 해당 품목에 대한 유통 관리는 전체적으로 다 되고 있기 때문에요, 만약 이 약물을 저희들이 관리를 하겠다고 특정화시키면 관리체계 자체는 존재합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요? 그래서 소득을 축소 신고해서 세금을 탈루하는 납세자를 끝까지 추적해서 과세정의를 실현하고, 특히 우리 근로자들, 유리지갑이라고 그러지요. 월급쟁이, 이분들의 성실납세 의욕을 훼손시키지 않기 위해서라도 저는 반드시 강화돼야 된다고 생각합니다.   그래서요, 한번 보시지요.  제가 금융실명제 개정 법안을 지금 내놓고 있는데요. 여기의 1000만 원 이상의 체납이 있는 경우에는 국세징수법 제27조에 해당되는 자에 대해서는 과세정보 접근권을 확대해라, 그 내용들이 이런 것들이지요?",
        "회의번호": 46606,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "2260",
        "질문자_ISNI": "000000046365428X",
        "answer": "그것은 징수법에 있는 규정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음, 또 하나 있습니다.  대우조선해양 분식회계에도 국세청이 못 밝히고 감사원에서 뒷북을 맞았는데요. 담배 회사들에 대한 세무조사도 국세청이 또 그랬습니다, 그렇지요? 담뱃세 탈루를 잡아내지 못했어요.",
        "회의번호": 46606,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "한 30초 동안 하겠습니다.   지난번 조사 때는 조사 대상 연도가 아니었습니다. 그리고 금년의 경우에 우리 국세청에서도 재고 차익에 대한 과세 문제를 어떻게 할 것인가, 법인세 신고기간은 3월까지였거든요, 그것을 기다리고 있었습니다. 그래서 특히 외국계 기업이라서 제가 개별 기업에 대한 조사 요구를 여기에서 공개적으로 말씀드릴 수는 없지만 재고 차익에 대한 개별 소비세 문제라든지 법인세 문제라든지 그 과정에서 조세포탈이 있었는지 없었는지를 정확히 확인해서 법과 원칙대로 처리할 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 한번 합의를 했다가, 2012년에 전환되는 것으로 합의했다가 한 차례 연기됐지요, 그게? 2015년 12월 1일로 연기됐다가 다시 조건에 기초한 시기로 연기해서 무기한 연기가 아니냐 이런 지적까지 나왔는데, 결국은 우리가 킬체인이나 KAMD가 완성되면 전환하겠다 이렇게 국방부에서는 해명을 했지요, 그 부분에 대해서는. 그런데 또 그런 얘기가 나온다는 것은 저는 참으로 기가 막히다고 봐요, 이 부분에 대해서.  그러면 이것도 정권에 따라서 입장이 바뀐 거예요. 노무현 정부 때의 입장과 그 후의 정권에 따라서 그 부분의 판단이 바뀌었는데 그럼 우리 군의 진정한 의사는 뭐냐 이런 게 좀 알고 싶은 거예요. 아니, 그때는 다 자신 있다 이렇게 해 가지고 그 중요한 문제를 합의까지 다 했고 말이지요. 그런데 그 후에 사람이 바뀐 것도 아니고―대통령이 바뀐 거지요―그런데 그게 또 지금 우리는 부족하다 이렇게 해서 다시 연기에 연기를 해 놓고 또 그 부분에 관한 논의까지 나오고 있다고 그러면 우리 군의 진정한 의사는 뭐냐는 말이지요.  우리 군의 최고 지휘부의 의사는 어떻습니까?",
        "회의번호": 46536,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "6103",
        "질문자_ISNI": "0000000463650211",
        "answer": "전작권 전환은 조건이 달성되면 전환하도록 되어 있고 현재 전작권의 전환을 추진한다는 것은 절대 변할 수 없는 저희들의 목표입니다. 그래서 분명히 전환하게 되고.  다만 전작권을 전환하는 데 있어서 세 가지 조건이 달성돼야 된다는데 그것이 현재 말하는 핵심 군사능력 확보, 우리 한국군이 전구작전을 주도할 수 있는 핵심 군사능력이 확보돼야 되고.  그다음에 적의 핵ㆍ미사일 공격에 대한 초기 대응능력, 초기라 하는 이유는 최초에는 그렇게 하고 난 뒤에 미 증원전력이 들어오기 때문에 또는 확장억제가 지원되기 때문에 초기 대응전력을 구비한다.  세 번째는 전환하는 시기에 역내 안보환경이 전작권을 전환할 수 있는 환경이 조성되느냐 하는, 이 세 가지 조건이 달성되면 전환하도록 되어 있습니다.  그래서 저희들은 이런 전환할 수 있는 조건들의 체크리스트를 전부 작성해서 매년 평가를 하고 또 연말에는 한미 SCM 때에 현재 추진 조건이 이만큼, 이만큼 진행됐다 하는 것을 보고하고 이렇게 해서 나중에도 조건이 최종적으로 결정되면 양국 대통령의 승인을 받아서 하도록 되어 있습니다. 그것은 하여튼 전작권 전환을 한다는 데 대해서는 변함없는 우리의 기조입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 저기 계속 하얀 연기가 나오는데요. 저게 보면 잔불이 아닙니다. 동영상 보시면요 저게 그냥 선박 내에서 계속 불이 타고 있는 거예요. 그런데 화학물질에서 나오는 화재는 마이너스 1도가 되도 불이 꺼지지 않는다고 그럽니다. 그러니까 산소 공급이 아예 차단돼야 되는데 그런데 저기에 접근할 수가 없어요. 유독가스가 워낙 저렇게 나오고 하기 때문에 옆에서 지금 구조선들이 저렇게 가서도 가지를 못하는 거예요.  그리고 아까 말씀드린 대로 이게 공해상으로 갔었는데 이걸 시뮬레이션을 돌려 봐서, 우리 태종대 앞바다로 왔을 경우를 시뮬레이션 돌려 봤습니다. 만약에 이게 해류에 밀려서 태종대 앞바다로 왔으면 230만 명이 피해를 입었을 것이라고 저희가 추측이 되더라고요.  그래서 장관님, 이런 걸 해양 화학사고, 과거의 경험에 비추어 봤을 때 지금 일설에는 10년에 한 번 정도 주기설이 나오고 있습니다. 그래서 대형 해난, 화학재난 대응 전용 선박을 확실히 도입을 하고 그다음에 체계적으로 안전관리 대책을 마련해야 된다고 보는데 그거 준비해 주시겠지요?",
        "회의번호": 46452,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "위원님, 지금 해상 방재에 대해서 제일 안 된 나라가 싱가포르하고 우리나라입니다. 그래서 해경본부장이 말씀을 드렸지만 지금 그 300t짜리는 좀 작습니다. 그래서 일단 만들고, 하나도 없으니까, 그리고 제가 생각하기에는 해상에서 있는 화학방재선을 갖다가 규모를 키워서 여러 가지 복합재난에, 복합 화학사고에 대비를 할 수 있도록 해야 될 것으로 생각하고 그렇게 추진하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조금 답변하시기가 곤란하면 나중에 한꺼번에 해 주셔도 좋습니다.  그런데 그 이유가 합참에서 소요 결정을 하면서 우리 군이 가지고 있는 항공기에 어떤 기능이 있는지 여기에 대한 정확한 판단이 없이 소요 결정을 함으로 인해서 이런 중대한 사업에 차질이 초래되었다고 저는 생각합니다.  심지어 당시 대통령께서 탑승하시는 헬기가 있지요, 공군 지휘기요? 여기에 취임 이후에 일흔한 번 탑승하셨던데 2012년 4월에 당초 소요 결정 시에는 이 특별기에 항재밍장치가, 이것을 제가 공개하기는 뭐 하지만 전파교란을 방지할 수 있는 특수장치가 장착된 것으로 판단하고 소요 결정에서 제외되어 있었습니다. 이게 우리 합참이라든가 또는 3군, 각군에서 발견된 게 아니라 선행연구가 진행되는 도중에 국방대학원과 항공우주정책연구원에서 발견을 한 것이지요, 이런 장치가 없다는 것을.  또한 해군이 보유하고 있는 해상초계기 소요 수정은 더욱더 황당했습니다. 이것은 대잠작전을 수행하기 때문에 GPS가 2대가 탑재되어 있음에도 불구하고 소요 결정 당시에 1대씩만 있는 것으로 판단해서 1대씩으로 소요 결정을 하게 된 것이지요. 그런데 우리가 보유하고 있는 항공기에 어떤 장비가 몇 대가 탑재되어 있는지 자체를 모르고 소요 결정을 하게 된 것입니다.  또한 육군 헬기의 경우에는 이런 특수장치를 설치할 수 없는 구형 GPS가 설치되어 있었음에도 불구하고 신형 GPS가 설치되어 있는 것을 전제로 하는 특수장치의 도입을 결정하게 됩니다. 이럼으로 인해 가지고 이 사업 자체가 제대로 수행되지 못하고 근본적인 소요 변경을 유발하게 된 것입니다.  우리 방위사업법 제16조에 보면 소요 수정의 경우에는 합동참모회의를 거쳐서 수정하도록 되어 있습니다. 그러니까 통상 경미한 경우에는 방사청에서 그냥 바로 수정을 하면 되는 것으로 알고 있습니다마는 중요한 소요 변경이 생겼을 때는 합참의 심의를 거치도록 되어 있었는데, 의장님 이런 3차 변경 합동참모회의가 개최된 것을 보면 이것이 간단한 문제가 아니라 상당히 심각한 문제라고 보신 거지요?",
        "회의번호": 46536,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7573",
        "질문자_ISNI": "0000000463653965",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 마이크로소프트웨어는 우리나라에서 지금 세금도 잘 안 내고 있지요? 유한회사로 아마 등록해 놨을 겁니다, 지사를. 구글도 마찬가지이지만, 세금도 안 내고 있는 상태인데…… 그래서 모든 나라가 마이크로소프트웨어의 윈도우로부터 벗어나기 위해서 중국이나 독일, 미국 등에서 상당한 노력을 하고 있고 우리나라도 미래창조과학부가 개방형 운영체제 하모니카를 일단 개발했지 않습니까? 3억 2000만 원 든 것으로 알고 있어요, 장관님께서도 모를 정도니까 참 답답하지만. 그러면 최소한 이렇게 개발했으면 미래창조과학부부터 써야 되는 것 아니겠습니까? 이게 상당히 성능이 좋은 것으로 제가 알고 있어요.  소프트웨어의 해외 의존, 특정회사 제품의 의존도를 언제까지 이대로 갈 것이냐…… 그동안 많은 노력을 해 왔는데 한중만이 벗어나지 못하고 있습니다. 그러다가 지금 미래창조과학부에서 돈 몇 푼 들이지도 않으면서 아주 좋은 프로그램을 개발했는데 이것을 공공부문에서 적극적으로 써야 되는 것이 아니냐, 왜 개발해 놓고서 미래창조과학부부터 이것 쓰지 않습니까?",
        "회의번호": 46534,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "지금 말씀하신 대로 관련 부처하고 협의……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "참고인은 2011년 4월 27일 국민권익위에 한국유나이티드제약의 보험약가 부당수령 의혹에 대해 제보한 사실이 있지요?",
        "회의번호": 46777,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "3908",
        "질문자_ISNI": "0000000463653789",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 그거야 어제오늘 상황이 아니지요. 오히려 19대 때보다 이번 20대 총선이 좀 더 그런 인프라 측면에서는 확대되는 이런 면이 있습니다마는 투표율은 더 저조한 것으로 나오고 있습니다.   또 제가 살펴보니까 이를테면 시애틀 지역은 지난 19대 때보다 더 높았고―특히 알래스카하고 앵커리지 지역 이런 데는 아마 가장 높은 투표율을 기록한 지역이 아닌가 하는 생각도 듭니다마는―이제 내년도에 우리 대통령선거를 앞두고 있습니다. 두 분 총영사님께서 더 각별히 노력하셔 가지고 재외동포 투표참여제도의 취지를 살려서 많은 우리 재외동포들이 참여할 수 있도록 노력해 주시기 바랍니다.   시애틀 경우에 보잉사도 있고 또 여러 하이테크 첨단산업들이 클러스터를 이루고 있다고 말씀하셨는데 현재 지금 특히 제가 관심 갖고 있는 부문으로서는 여기 항공산업의, 제가 전에 시애틀을 잠시 들렀을 때도 항공산업 진출 가능성에 대한 그런 이야기를 드린 바 있었습니다마는 현재 우리나라 전문 인력들의 항공산업 진출 현황은 어떻습니까?",
        "회의번호": 46798,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "3291",
        "질문자_ISNI": "000000005015528X",
        "answer": "우선은 위원장님께서 제시하신 대로 보잉사가 올해 100주년을 맞았습니다. 민간 항공사로 또 방산업무도 하고 있지만 이 보잉사에 근무하는 우리 인력이 한 200명에서 300명 정도―특히 엔지니어 중심으로―있어서 저희가 모임을 가지고 네트워킹을 하고 있습니다. 그리고 또 아마존이나 다른 글로벌 컴퍼니에 있는 우리 인력들하고도 네트워킹을 하고 있고 또 모임을 하고 있습니다.   특히 보잉사만 눈에 보이고 보잉사를 뒷받침하는 각종 크고 작은 회사들과 우리 기업과의 연계관계 또 협력관계에 대해서는 아직도 노력이 미흡합니다. 그래서 경상남도라든지 전라북도 대표단, 대구시 같은 데에서도 신소재 진출을 위해서 보잉사를 방문하고 서플라이 체인하고 협의를 합니다.   그런데 우선은, 아까 제가 탄소섬유를 말씀드렸습니다마는 탄소섬유의 원천기술이 일본하고 시애틀에 있습니다. 대부분 일본 쪽의 기업하고 협력을 많이 하고 있어서 저희는 일본도 중요하지만 항공기 부분에 우리가 보다 많은 부품을 납품하기 위해서는 현재 여기 시애틀의 서플라이 체인 만으로는 안 되기 때문에 불어나는 수요에 대응하기 위해서는 이쪽하고 연결을 해야 된다, 그런데 그런 것을 하려면 총영사관이나 또 KAI라든지 대한항공, 아시아나 또 우리 정부가 3자 간에 민관 협력체가 구성이 되고 조금 공격적으로 해야 되지 않느냐 이런 주장을 하고 있습니다.   거기에 비해 보면, 일본에 비해 보면, 비교가 좀 그렇습니다마는 일본이나 중국에 비해서는 이 부분이 아직은 미흡한 부분이 아닌가, 그런 생각을 하고 있습니다. 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 위험도가 높은데 이라크 공관은 보면 방탄차량이 7대가 있고 또 아프가니스탄도 3대 있고. 그런데 여기가 위험도 높은 것을 생각하면 안전에 치밀하게 대응을 못 하는 것 같은데 과거에 이런 요청을 더 했었나요?",
        "회의번호": 46578,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아프리카․중동반",
        "회의일자": "2016년10월8일(토)",
        "질문자": "4375",
        "질문자_ISNI": "0000000461044875",
        "answer": "지금 방탄차 추가 1대 배정을 요청하고 있고요, 본부에서 예산 배정을 해 보려고 노력 중에 있습니다. 그런데 아직 확정된 바는 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "상당히 액티버티하게 활동하실 걸로 기대를 많이 했는데, 잘하고 계시지만 생각보다……  인구 한 63만 5800명인가요, 제가 자료 보니까. 여기 이학재 위원, 정용기 위원, 주승용 위원장도 계시지만 다 단체장 하셨기 때문에…… 원희룡 지사님께서 마음만 먹으면 들었다 놨다 할 수 있다고 저는 생각을 합니다, 63만 인구 정도면. 그래서 아까 김성태 위원 말씀하신 그걸 바탕으로 해서 충분히 대권에 도전할 수 있는 분이라고 확신을 하는데, 그런 부분이 과거 정부에서 계획했던 게 어느 쪽으로, 여당이든 야당이든 넘어가더라도 이건 계속 유지돼야 된다고 저는 보거든요.  그런데 여기 공직자들도 많이 계시지만 중앙정부에 설득을 많이 해야 됩니다. 제가 계속 이 자료만 갖고 다닌다고 될 게 아니거든요. 이게 다 투자됐더라면 얼마나 제주도의 위상이 바뀌었을까 그런 연장선상에서 저도 굉장히 힘들지만 제주도에 아무 관계도 없는 제가 제주특별자치도 설치 및 국제자유도시 조성을 위한 특별법 일부개정법률안을 대표발의했습니다. 아마 동료 의원들이 이것 공동발의하기 꺼림칙했을 거예요.  제가 이 법안을 발의할 때, 나중에 제주도 시민단체에서 반대하고 막 그러더라고요. 그런데 저는 그런 상세한 내용은 몰랐고요 아까 말씀드린 대로 제주도의 어떤 위상, 관광지로서의 그것을 높이기 위해서 했거든요.  그런데 이걸 보니까 다른 게 아니고 관광산업 경쟁력 확보를 위해서 길을 터 주자는 의미에서 과감하게 이걸 했는데 이게 현재 도로 조례 제정을 위임해 놨잖아요. 이게 안 되고 있는 것 같아요. 이게 어떻게 보면 또 JDC가 대법원 판례 때문에, 말레이시아 버자야 회사하고 2008년도에 설립한 버자야 제주리조트 있지요? 이게 벌써 누적적자가 110억 원이나 된다고 제가 알고 있는데, 이것 소송까지 걸려 있지요, 사장님?",
        "회의번호": 46628,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어쨌든 이것 때문에 과학자들은 상당히 소외받고 있다고 생각하거든요.  그다음 장을 보여 주시면, 사기 저하. 제가 지난번에도 한번 질문을 드렸고 설문조사를 하면 현실에 문제 있고 정책이 잘못됐다는 사람이 90%가 돼 있고 과학자 중에서 선진국으로 이민을 가겠다는 사람이…… 그리고 네이처지에서도 돈으로 살 수 없다, 굉장히 장기적으로 전략적인 투자를 해야 되는데 과연 그게 안 되는 것 같고요.  다음 슬라이드를 봐 주시면요, 제가 왜 이렇게 문제가 되나 생각해 보니까 결국은 그동안에 과학기술 정책이 너무 정부 주도로 가 있고 간섭을 했기 때문에 그래서 문제가 된다고 생각하고 몇 가지, 지난 일주일 동안 출연기관도 가 보고 하면서 느낀 네 가지만 정리하겠습니다.  일단 기타공공기관 제외로 해서 자율성을 부여해야 된다는 것은 아마 장관님도 동의를 하실 거고요.   그다음에 PBS에 관한 설문조사를 해 봤더니 연구자의 97%가 이것은 개선하거나 없애야 된다고 생각하고 있습니다. 없애야 된다는 사람이 3분의 2예요. 그래서 이것도 굉장히 많은 개선이 필요하고요.  그다음 장을 보시면, 출연연의 경우에 역할이, 예산은 계속 20%씩 증가하는데 사람 수는 오히려 줄었습니다. 이게 굉장히 문제가 돼서, 또 비정규직 줄이라고 그래서 정규직은 조금 늘었지만 학생연구원으로 이걸 보충하고 있어서 이 문제는 미래부가 적극적으로 기재부하고 얘기를 해서, 물론 기타공공기관에서 빠지면 문제가 없겠지만 지금은 예산 규제만이 아니라 인원 규제까지 기재부 사업이기 때문에 이 문제는 풀어 주셔야 과학자들이 정말 신명나게 일할 것 같습니다.  그다음 장을 보시면, 묶음예산제도라는 게 사실은 연구소의 자율성을 위해서 준 건데 거기서 자꾸 야금야금 정부나 연구회가 간섭을 하고 있습니다. 그래서 중소기업을 지원해라, 융합은 넣어라 이래 가지고 자꾸 이것을 빼고 있어 갖고 16%가 빠지고 있고요. 이것은 사실 예산의 취지에 안 맞는다고 생각됩니다.  다음 장을 넘겨 주시지요.  얼마 전에 브릭(BRIC)에서 우리나라의 대표적인 과학자 40명이 시작을 한 건데 지금은 거의 몇백 명이 넘었다고 생각되는데……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 쓰겠습니다.   기초연구가 지금 죽어 가고 있다, 과도한 정부 주도로 창의적인 연구가 위축되고 있다 이렇게 얘기하고 있는데 그 내용을 살펴보면……  다음 슬라이드 보시지요.  기초연구가 38% 된다고 얘기를 하지만 사실 그게 전체 연구비에서 하는 게 아니라 소위 말해서 산정 대상에 대한, 그러니까 18조 19조 중에서 13조에 대한 것만 하고 있고요. 거기 38%를 하고 있다고 얘기를 하고 있고 그중에서 기초연구비 중에 정말로 순수 R&D는 거의 5.3%밖에 안 됩니다.  그다음 장을 보시면, 톱다운하고 바텀업을 보면, 그래프에 보시면 파란색이 톱다운인데 바텀업보다 톱다운이 자꾸 늘어나고 있습니다. 정부 주도로 가고 있습니다. 이런 것들이 기초연구자들한테 위기의식을 주고 있고요.  그다음 장을 보시면, 우리나라 대학에서 쓰는 기초연구비는 전체의 9%밖에 안 쓰고 있고, 그다음 이것은 세계에서 끝에서 두 번째입니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  이렇게 돼서 지금 우리나라에서 정말 아이디어 갖고 할 수 있는 연구비가 적다는 게 문제인데 여기에 대한 장관님 생각이나 개선책이 어떻습니까?",
        "회의번호": 46534,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "3537",
        "질문자_ISNI": "0000000463652196",
        "answer": "우리나라 과학기술에 대해서 또 어떤 다른 위원보다도 남다른 애정을 갖고 계신 오세정 위원님 지적에 대해서 저희도 충분히 그 내용을 파악하고 있고 또 일부 지적에 대해서는 공감합니다만, 전반적으로 이것을 개선하는 방향으로 정부의 정책이 꾸준히 수립되고 있고 실현되고 있는데 아마 속도의 문제라든가 분배의 문제에 있어서 저희가 살펴봐야 될 점이 여전히 남아 있다고 보고 있습니다.  특히 대학에서의 연구비 수혜율을 높여야 된다든가 또 연구자들에게 연구비가 가는 기회가 좀 더 많아져야 된다든가 이런 문제에 대해서는 저희도 공감하고 있고 또 젊은 연구자들에게 연구비가 많이 가야 된다는 문제는 우리나라 과학기술의 성장을 위해서 매우 중요한 문제라고 보고 있고 지금 과학기술전략회의뿐만 아니라 R&D 혁신을 통해서 다양한 정책을 펴고 있습니다.  PBS 문제도 하루아침에 그걸 다 없앨 수는 없겠지만 꾸준히 개선하고 있고 다행히 기재부나 예산 당국에서도 저희 목소리를 일부 반영해 주고 있는 상황입니다만 위원님들께서 좀 더 저희들한테 힘을 실어 주시면 저희도 좀 더 과학기술이 발전할 수 있는 토양을 성숙시키는 데 큰 노력을 기울이겠다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 아마 국세청에서 쉽게 동의는 안 하실지 모르지만 현재 서베이, 복지패널, 다른 조사하고 이렇게 비교를 해 보니까 이런 누수현상이 생기더라, EITC 제도가 굉장히 좋은 취지로 시작은 됐지만 실제로 지급은 원래 타깃하지 않은 그룹한테도 돈이 흘러가는 구조가 현장에서 있더라, 이 부분에 관해서 국세청에서 한번 집중 점검해서 제도의 실태 그리고 필요하면 정기적으로 조사를 하면서 정비를 해 나갈 필요가 있다고 생각하는데, 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 46606,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7634",
        "질문자_ISNI": "0000000463651222",
        "answer": "지금까지도 이런 문제가 있어서 대상에 대한 법 개정도 있었고 했습니다만 이번에도 그런 문제가 있는지 없는지, 항상 신고가 끝나면 자료를 확인해서 세법 개정사항은 건의하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조금 전에 위원장님께서도 말씀을 했습니다마는 우리 교민들의 이중국적 문제 이 문제는 심각히 거론되어야 할 것 아닌가 생각하는데 우선 질의 전에 본 위원이 개인적으로 가지고 있는 생각은 이중국적 문제는 병역 문제를 해결한 연배의 사람들, 여성이라든지 또는 병역의무가 없는 분들이라든지 또는 병역에서 벗어난 연배의 분들이라든지 이런 분들에 대해서는 이중국적을 허용하는 것이 좋겠다는 개인적인 의견을 가지고 있습니다.   이유는 국적 취득을 못 해 가지고 여기에서 여러 가지 불이익을 당하고 있는 사례를 우리가 잘 보고 있습니다. 물론 본국의 국민 여론이 어떻게 되느냐에 따라서 법은 정해질 수 있습니다마는 그러나 지금은 징병제 부분에 대해서 문제점을 지적하면서 모병제로 가야 한다는 주장까지 나오고 있는 상황이기 때문에 어쨌든 병역 문제만 정리가 된다면 해결된 분들에 대해서는 이중국적을 허용하는 것이 글로벌한 세상을 살아가는 우리 입장에서 지혜로운 처사가 아닐까 하는 생각을 갖고 있습니다.   이 점에 대해서 두 총영사께서는 개인적인 의견이라도 좋습니다, 말씀을 해 보시기 부탁합니다.   우선 LA총영사께서 말씀하십시오.   왜냐하면 지금 여기 교민들이 갖고 있는 입장이 있을 거예요. 항상 접하기 때문에 교민들 입장에서 대변할 필요도 있다고 봅니다. 물론 본국의 입장에서, 공직자이기 때문에 본국 입장을 감안해야 하지만 지금 여기 LA총영사로 있기 때문에 교민들이 갖고 있는 입장에 있어서 그것을 감안해서 말씀을 한번 해 보시면 좋겠습니다.",
        "회의번호": 46798,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7480",
        "질문자_ISNI": "0000000463651396",
        "answer": "저는 개인적인 의견을 전제로 위원님께서 말씀하신 그 방향이 바람직하다고 생각을 합니다. 저도 예전에 뉴욕총영사관에서 동포 담당 업무를 해 봤고 또 지금도 동포업무 많이 합니다마는 우리 글로벌 스탠더드에 맞게 이중국적 문제를 크게 향상시키는, 손질하는 그런 시기가 오지 않았나 싶습니다.   병역 문제가 해결ㆍ정리가 되고 또 세금 문제라든지 이런 근본적인 문제가 해결이 되면 이중국적을 허용함으로써 우리 국민의 인구도 장차 더 넓힐 수도 있고요. 그런 점에서 장점을 충분히 살릴 수 있다고 봅니다.   이중국적 문제를 성선설이냐, 성악설이냐 이런 기준에서 본다면 아직은 성악설에 기반한 그런 접근이 많겠습니다마는 다른 나라의 예를 들더라도 이스라엘이나 프랑스나 또 미국도 이중국적을 많이 허용해 주는 방향으로 나가고 있습니다. 그런 점에서 정책ㆍ제도적인 개선이 필요하다고 생각이 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이어 가겠습니다.   그러면 이렇게 동의하시는 처장님의 판단과 소견을 가지고 어째서 가습기살균제의 함유물인 CMIT/MIT가 보존되고 있는 치약에 대해서 전수조사를 하셨습니까?",
        "회의번호": 46777,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "926",
        "질문자_ISNI": "0000000463652495",
        "answer": "치약의 경우는 조금 특별합니다만 하여간 현재 치약은 의약외품으로 관리되고 있으면서 3종의 보존제만 허가가 되어 있기 때문에 그 이외의 것들은 못 쓰게 되어 있습니다. 그래서 그렇게 하다 보니……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김학용 위원님 수고하셨습니다.  그리고 여러 가지 국가 기밀사항을 취급하는 합참의 입장에서는 답변하기 곤란한 사항이 분명히 있을 겁니다. 그렇기 때문에 별도 보고하겠다, 대면 보고하겠다 이런 답변을 많이 하시는데 별도 보고와 대면 보고를 확실히 하셔야 됩니다. 그런데 국감장에서 보면 별도로 보고하겠다 그래 놓고 별도로 보고 안 하고 그냥 넘어가는 경우가 아주 허다해요. 그래서는 안 되겠다 이렇게 생각을 하고.  오늘 오전에도 있었지요? 기밀사항 비공개 보고 시의 문제점 개선안에 대해서는 저한테도 반드시 보고를 하셔야 되고, 또 방금 김학용 위원님께서 중요한 작계 5029에 대해서도 별도 보고 요청을 하셨고 또 별도로 보고하시겠다고 그랬어요.",
        "회의번호": 46536,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "1012",
        "질문자_ISNI": "0000000463655688",
        "answer": "그 작계 5029는 제가 작계의 내용을 보고하겠다는 뜻은 아니고 방금 이야기하신 그런 사항에 대한 대비하는 내용을 보고드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 다음 자료를 보겠습니다.   연금이에요. 연금 체납 현황도 건보료 체납 현황하고 별 차이 없이 늘어요. 7월 달보다 8월 달이 엄청나게 늘어나요. 이미 한진해운 사태 전에 그 어려움이 선 반영됐다고 봐야 되는 것 아니겠습니까, 그렇지요? 그러면 과연 9월 달의 연금 체납은 어느 정도일지, 이게 굉장히 놀라운 상황이거든요. 이러한 상황을 정확하게 파악을 하시고 그것에 대한 대책을 세워야 안 되겠습니까?",
        "회의번호": 46670,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "수리조선 업계하고 조선 업계 쪽에 영향이 큰 것으로 추정을 하고요. 부산시와 같이 작업을 해서 공동으로 관리를 하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "먼저 제가 말씀드리겠습니다.  방송사들은 지금 저작권 보호를 위해서 콘텐츠 보호기술 도입이 필요하다고 주장하고 있습니다. 이에 반해서 TV 제조사들은 그런 걸 할 경우에는 정합성 테스트도 해야 되고 해서 개발시간이 많이 걸려서 도저히 UHD 본방송 시간에 맞출 수 없다라고 지금 반대 입장을 표명하고 있습니다.   이에 대해서 미래부는 어떤 답을 내놓지 않고 있어요. 지금 콘텐츠산업의 보호가 필요하다면 정책적으로 암호화를 위한 정책을 만들어야 될 것이고요. 만약에 이게 암호화가 중요하지 않다고 그러면 이 기술은 배제하고 UHD 방송을 추진해 나가야 된다고 생각을 합니다.   그런데 지금 주무부처 미래부는 ‘방송사하고 가전사하고 자율적으로 협의해라’라고 고시를 했습니다. 한마디로 나 몰라라 또는 강 건너 불구경하고 있듯이 하는데요. 이렇다 보니까 지금 전혀 진척이 없습니다. 여기에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46534,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "7417",
        "질문자_ISNI": "0000000463652727",
        "answer": "현재 미래부가 참여도 하고 하면서 방송사하고 제조사가 협의를 진행하고 있고요, 어느 정도 합의가 되어 가는 과정에 있습니다. 그래서 합의가 되는 대로 위원님께도 보고를 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이분이 미르재단과 K스포츠재단의 산파 역할을 한 분으로 알려지고 있는데 차은택 감독은 미르재단과 K스포츠재단을 연출했던 사람으로 알려지고 있지 않습니까? 그래서 이런 부분에 있어서, 특히 이승철 전경련 부회장께서는 권한도 없으면서 재단을 통합하겠다 이런 이야기까지 해서 논란이 되고 있는데요. 지금 결과적으로 보면 창조경제추진단은 문체부, 미래부, 심지어는 청와대까지 개입해서 이렇게 만들어졌지 않았나 하는 생각이 듭니다.   한마디로 말해서 민관합동창조경제추진단이 아니라 민관합동 미르와 K재단 추진단이 아닌가 이런 의문을 제기할 수밖에 없는데 장관님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46534,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "3960",
        "질문자_ISNI": "0000000463653818",
        "answer": "창조경제나 창조경제추진단과 지금 말씀하신 재단들을 연결하시는 것은 그러한 근거는 없다고 저는 보고 있고, 저희는 그러한 재단과 전혀 관계없이 창조경제에 관련된 본연의 업무를 수행하기 위해서 조직되고 그런 일을 충실히 해 왔다고 생각하고 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "모르고 먹는다고요, 그냥 친구들하고 얘기하면서. 식품을 일일이 보면서 먹습니까? 그냥 먹을 수가 있잖아요.   그런데 그렇게 하면서도 TV 광고에는 엄청 잘 나와요. 그래서 저는 위생법도 만들어야 된다고 생각하고, 또 TV 광고에도 어떠한 제한을 좀 줬으면 좋겠어요, 이렇게 위생법에 크게 걸렸을 때는 자주 못 나오게. 그래야 되지 않겠어요?  방금 처장님 인사말씀에 처장님께서는 국민의 안전과 건강을 생각하시고 또 그 각오로 최선을 다하고 책임을 지고 실천한다고 이렇게 말씀하셨습니다. 방금 제가 지적한 가맹본부에 책임 부과하는 것 또 TV에 광고 나가는 것을 이렇게 큰 위생법을 위반했을 때는 제한을 시킨다는 것 어떻게 생각하십니까? 의지가 있으십니까?",
        "회의번호": 46777,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월7일(금)",
        "질문자": "6222",
        "질문자_ISNI": "0000000463654220",
        "answer": "프랜차이즈 가맹본부의 위생점검을 가맹점으로 하여금 하게 하는 부분에 대해서는 관리책임을 부여하는 방안을 다각적으로 검토를 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 산림청에서 하고 있는 수목장이나 아니면 조합 자체로 수목장에 대한 이런 부분들 그리고 그것을 운영하는 부분들에 있어서 상조사업까지 확대하겠다 하는 그 내용들은 최근에 어떤 장례서비스 변화에 따라서는 상당히 바람직하다고 보여지는데 문제는 수목장 자체를 만들 때 무분별한 산지훼손이나 또 너무 고가의 수목을 조성한다든지 또 불법 분양, 혹시나 또 조성된 수목장 내에서의 산림 병충해 피해, 산림 산불 이런 것들에 대한 대비책도 충분히 있어야 된다고 생각하는데 회장님 생각이 어떠십니까?",
        "회의번호": 46609,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "아무튼 위원님께서 잘 지적해 주셨습니다마는 그동안에 사설 수목장들이 그런 문제점들을 많이 잉태했습니다. 그래서 산림조합이 하게 된다면 그런 모든 문제점을 보완한 정말 국민들을 위한 그런 수목장이 탄생되리라고 봅니다.  지금 저희들이 진도 그다음에 성주, 장성, 지금 우리가 산림조합 자체적으로 하고 있는 이런 조합들, 특히 진도의 운영 상황 같은 경우는 매우 만족도가 높은 그런 수목장을 운영하고 있다는 보고말씀 드립니다.  감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "산림녹화사업이라든가 사유림 가지치기 사업이라든가 아니면 숲체육센터라든가 예산 지원을 하고 있잖아요. 그러면 그 예산 지원을 가지고 강제를 해야 될 것 아닙니까, 지방정부에.",
        "회의번호": 46609,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "예, 앞으로 더 철저히 높이도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국내 유명한 투자성 자본인 맥쿼리인프라가 있는데 그 후순위 최고이율이 20%이거든요. 그런데 광주나 부산에서 고금리 돈놀이를 하고 있다고 지탄을 받고 있어요. 그런데 서울외곽도로는 후순위대출 이율이 20～48%를 받는다고 하는데, 만약에 우리가 외국에 가서 도로공사하고 이렇게 하면 정말 이것 국가적인 망신입니다. 이것 고리예요. 이것 어떻게 고리가 아니라고 말씀하세요?",
        "회의번호": 46732,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7580",
        "질문자_ISNI": "0000000463651636",
        "answer": "그렇게 표현이 되어 있어 가지고 그런 측면이 있습니다. 나중에 기술적인 문제에 대해서는 저희들이 다시 설명을 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사무국장 추천을 하는데, 어느 대학을 나왔다고 하는데 그것 증명할 수 있는 증빙서류도 제출을 안 받습니까? 영진위가 보관을 하고 있어야 되는 게 당연한 것 아닙니까?",
        "회의번호": 46774,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "지금 증명서류 여러 가지를 말씀해 주셔서, 그것을 지금 제가 알 수가 없어서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 잘 알겠습니다.   그다음에 따복공동체 사업을 말씀하셨는데요. 주된 목표가 뭡니까? 이게 복지사업인지 문화사업인지 조금 헷갈려하시는 분들이 많은데요, 이것이 2014년도 도지사님 공약사업이었는데 2년간 사업 방향성을 제대로 확립하지 못하고 있다가 올 4월에야 용역이 완료돼 가지고 사업 정의를 수립하고 방향을 설치했는데, 이 따복공동체 지원사업을 통해서 목표가 양극화, 고용 없는 저성장 극복, 고령화ㆍ저출산 문제를 해결하겠다고 했는데 어느 정도 개선되고 성장률은 어느 정도 증가할지 성과지표가 나올 수 있습니까?",
        "회의번호": 46658,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7578",
        "질문자_ISNI": "0000000463651628",
        "answer": "이것은 지표화를 딱 하기는 어렵습니다. 다만 그간에 공동체사업의 한계가 지속 가능성이 떨어졌기 때문에 이 공동체사업에 사회적 경제 모델을 접합시켜서 스스로 지속 가능한 모델을 만들어 나가는 방식입니다. 그래서 저는 미래형 사회 모습이라고 보고 계속 추진해 나갈 생각입니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민연금은 정말 공익을 위해서 운용되어야 되는데, 이 직원들의 사적인 이해관계 득실과…… 왜 규정을 해 놓고 이런 식으로 운용합니까?",
        "회의번호": 46732,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "위원님, 트러스톤자산운용 이전의 경우에 저희들의 내부규정하고 어긋난 일은 없고요. 그리고 지금 말씀하신 실장이 어떤 부정한 행위를 한 것은 전혀 없습니다. 다만 트러스톤자산운용으로 옮겼기 때문에 거기에 따라서 저희가 상응하는 6개월 거래제한이라든가 하는 건 다 적용을 하고 있습니다.  그리고 꼭 말씀드릴 것은 이렇게 국민연금운용직이 민간으로 가는 것 자체를 저희가 금지할 수는 없습니다, 그렇다라면 저희 쪽에서 사람을 받을 수가 없으니까요. 지금 말씀하시는 대로 그런 위험의 소지가 있는 것들을 저희가 보다 철저히 강화를 하고 관리를 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 엔박스에디트라는 회사는 차은택 감독이 만든 회사일 가능성이 크다라는 얘기가 있습니다.   그리고 그다음에 두 달 만에 문화창조융합벨트 사업이 발표됩니다, 부임을 하시고. 그렇지요? 그러고 그다음에 차은택 감독이 관련됐다는 문화창조벤처단지에 관련된 760억의 예산이 가지요, 콘진원으로. 그렇지요? 그중에서 390억이 문화창조벤처단지에 들어갑니다. 지금 관광공사의 그 건물에 관련되는 일을 콘진원이 하고 계시지요?",
        "회의번호": 46774,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "2993",
        "질문자_ISNI": "0000000463653279",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "주관기업이 어디였습니까?",
        "회의번호": 46774,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7511",
        "질문자_ISNI": "0000000463653746",
        "answer": "빛샘전자라고 알고 있습니다. 그런데 주관기관에서 신청을 하면 저희 내부 규정이 있습니다. 그래서 심의위원회를 열어서 그 후속에 참여하기로 한, 교체하기로 한 기업이 본래의 과제를 진행하는 데 적합한지 심의를 해서 수행에 문제가 없다고 판단을 하면 승인하는 절차를 거치게 되고요. 그 교체가 그렇게 드문 일은 아닙니다, 연구개발과제가 다년도로 진행이 되기 때문에.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 아울러서 같이 개발되는 제2의 판교 테크노밸리를 경기 북부지역에 하시겠다고 그랬는데 현재 판교 테크노밸리를 보면 일반연구용지 입주 기업의 60%가 임대율 위반을 하고 있어요.  시흥 안산에 보면 시화반월공단이 있습니다. 여기가 평균 평당 분양가가 400만 원이었어요, 대략. 그런데 안산시화가 실제로 산업단지 기능보다는 임대하는 임대업 중심으로 많이 흘렀다는 이야기가 있습니다. 그런 이야기가 많이 나옴에도 불구하고 바로 옆에 붙은 MTV가 평당 150에 분양된 적이 있어요. 분양되고 있어요. 이렇게 되면 거의 로또다, 이것은 사업을 떠나서 로또다 이런 사례들도 있습니다. 이제 이런 것들이 시정되지 않고 곧바로 그냥 행정조치가 돼서 그런 것이거든요.  그러면 판교 테크노밸리도 이러고 있는데 실제 경기 북부지역에 제2의 판교 테크노밸리를 하겠다라고, 입주 기업들이 임대율을 위반하고 있는데 이것에 대한 대책이 있으십니까?",
        "회의번호": 46658,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7656",
        "질문자_ISNI": "000000046365436X",
        "answer": "그동안 판교에 두 가지 문제가 있었습니다. 너무 현실에 안 맞는 규정이 있었고요. 그래서 그것을 현실화하고, 그런 다음에 문제가 있는 것은 다 지금 조치를, 13개 업자에 대해서 동의 이후에 변경계약 체결을 완료했고요.  이런 경험들을 바탕으로 해서 저희가 제2판교 할 때는 규정을 아주 현실에 맞도록 해서 이런 규정위반이 없도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것 확인해 보십시오. 사실이고요. 이것은 방문진 예산을 대북 민간단체에 우회적으로 지원하기 위한 사업이 아닌가 저는 그렇게 봐지고요.  또 문제가 있습니다. 이게 단파라디오 방송으로 송출을 한다 했는데 대북방송은 민간대북방송밖에 할 수 없어요, 지금. 그래서 아주 예민한 외교적 문제입니다. 공영방송에서 이것 하겠다고 지금 계획을 하시는 거예요. 이게 얼마나 큰 문제인지 그런 것도 검토를 안 하시고 마구잡이로 지금 하셨는데, 제가 김광동 이사의 제안문을 보니까 사업 취지에 이게 있습니다. 6ㆍ15 공동선언, 10ㆍ4 선언, 드레스덴 선언, 평화 프로세스가 실패했다고 규정하고 있고 마치 읽다 보면 북한을 붕괴시키기 위한 수단으로 공영방송을 활용하겠다 이 얘기밖에 안 나와요. 굉장히 우려스러워요. 이런 부분들이 공영방송 이사회에서 버젓하게 일어나고 있는 겁니다.  부위원장님, 이것 그냥 하게 두시겠습니까?",
        "회의번호": 46655,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "6441",
        "질문자_ISNI": "0000000463654263",
        "answer": "방문진이 이 사업 추진을 지난 7월 4일 임시이사회에서 결의했고 추경예산안을 제출받았습니다만 저희가 그것을 개선ㆍ수정 요구할 법적 근거는 없는 것이고요. 그래서 아까 말씀드린 것처럼 자유북한방송, 국민통일방송 등 4개 단체에 9600만 원의 추경예산을 편성해서 지원한 일은 알고 있습니다. 그런데 달리 어떻게 이것 시정을 요청하거나 논의하는 자리조차 갖지 못했다는 말씀을 드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 지금 훙샹그룹에 대한 수사가 진행되고 있는데 그 제재 수위에 따라서 앞으로 안보리 제재 관련된 중국의 이행 척도를 평가할 수 있다는 많은 전문가들의 지적이 있어요.  우리 대사께서는 어떻게 그 상황을 바라보고 있고 어떻게 파악하고 있는지 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46637,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "3660",
        "질문자_ISNI": "0000000463655338",
        "answer": "북한과 거래를 했다는, 경제적인 비리 행위를 저질렀다는 훙샹그룹에 대해서 중국이 지금 조사 중에 있습니다. 그 결과에 따라 가지고 주변국에서 또 국제사회에서 볼 적에는 그게 하나의 리트머스 시험지가 될 수도 있겠습니다. 그러나 중국은 줄곧 조사 결과를 발표를 통해서 하겠다고 이야기하고 있고 그에 대해서 우리도 예의주시하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "중국을 설득할 수가 있겠습니까, 저는 설득할 수 없다고 보여집니다만? 그 단계에서 소위 체면을 중시하고 또 단계를 중시하는 중국에게 우리는 3No가 아니라 확실한 메시지를 보냈어야 됐다는 그런 생각을 해 봅니다. 그런 것 때문에 우리가 지금 서로 속았다, 뒤통수를 맞았다 이런 생각이 드는 것 아닌가 생각이 됩니다.",
        "회의번호": 46637,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "5574",
        "질문자_ISNI": "0000000463657392",
        "answer": "그래서 한국과 미국과 중국 세 국가가 모여 가지고 전략적 소통을 하자라고 중국에 제시를 했습니다. 그런데 과거 같으면 중국이 일언지하에, 대답도 안 했을 거예요. 그런데 지금은 어느 정도 열린 자세로 그것을 바라보기 시작했다라고 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 특히 주목할 것은 4월 6일 날 콘진원이 문화창조벤처단지 TF를 구성합니다. 그리고 며칠 뒤에 4월 13일 날 김소영 문화체육 담당 비서관을 만나셨고요. 그리고 4월 17일 날 문체부로부터 문화창조융합벨트 기본사업계획을 첨부해서 보내니까 사업 추진에 만전을 기해 달라는 그런 문화창조융합벨트 구축 기본계획서라고 통보받지요, 그렇지요? 맞지요?",
        "회의번호": 46774,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7491",
        "질문자_ISNI": "0000000463651759",
        "answer": "김소영 비서관을 만났었던 것은 여러 가지 사안에 대해서 같이 공유를 하고, 그때 따로 만난 게 처음이었기 때문에 전체 개괄적인 얘기를 주고받은 적이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 그런 것들을 잘 활용해서 코트디부아르에 진출하는 자금으로 AFDB에 나가 있는 우리 이사들하고도 잘 의논하시고.  그다음에 여기 보니까 서울포럼이니 한ㆍ코 에너지포럼 같은 이런 부분을 잘 활용하고 계시는데 좋은 아이디어라고 생각하고요.   거기에 더해서 KSP 프로그램이라고 있지 않습니까?",
        "회의번호": 46578,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아프리카․중동반",
        "회의일자": "2016년10월8일(토)",
        "질문자": "6182",
        "질문자_ISNI": "0000000463654212",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "가나 같은 데는 어떻습니까? 정식 직원을 1명 더 파견해 달라고 요청하시는 것 같은데 에너지관리보좌관 이런 정도로도 안 되는 건가요?",
        "회의번호": 46578,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아프리카․중동반",
        "회의일자": "2016년10월8일(토)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "일단 저희가 희망하는 것은 정규직원을 파견해 주는 것을 희망하고 있고요. 그것이 만약에 정 어려울 경우에는 에너지보좌관제도라도, 과거에 여기도 잠깐 도입한 적이 있었습니다. 그런데 에너지관이 오면서 이제 없어진 것 같고요. 지금은 산자관이 철수해서 들어간 상황이기 때문에 그 후임으로 만약에 주재관을 보내 주기 어려우면 우리 외교부 직원이라도 1명 더……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 방사선 관리구역 출입절차 관리와 관련된 부분인데 한수원과 이 문제를 놓고, 개인의 일탈로 볼 수도 있고요. 그런데 현장의 직원들 얘기를 들어 보면 일탈이 아니라 급여와 관련되어 있기 때문에 찍지 않고 이런 식으로 그냥 무단으로 왔다 갔다 하는 경우들이 태반이라는 겁니다.   그래서 관리구역 출입절차 관리가 훨씬 좀 정밀하게……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)해야 될 부분이 있는데, 사건 당일도 마찬가지고 이후에도 이런 위반이…… 이거 하나만 있었다고 볼 수는 없는 것 아닙니까?   더군다나 기록도 남아 있지 않고, 위반 이후에 어떻게 조치되어 있는지 그 과정도 남아 있지 않고 이런 식이라면 방사선 관리구역 출입절차가 제대로 관리되고 있는지 여기에 대해서 국민들이 신뢰할 수 없는 것 아닙니까?   여기에 대해서 철저하게 다시 한번 점검을 하고, 영광 한빛 원전만의 문제가 아니라 다른 원전에도 이런 일이 다반사로 일어나고 있다고 봐야 되는 것 아닌지, 그렇게 해서 이 부분에 대해서는 전체 원전에 대해서 철저하게 점검을 해야 될 것 같은데 이에 대해서 사장님 답변 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 46700,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "401",
        "질문자_ISNI": "0000000463261590",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.  지금 말씀하신 대로 여러 가지 문제가 있는데, 봉급을 더 받는다 이런 것은 자주 나온다고 해서 더 주는 게 미미하기 때문에 아닌데, 몇 가지 더 문제가 있습니다.   이런 것들이 저희들이 외부용역을 주다 보니까, 외부용역의 상시근로 문제 등등하고 같이 맞물려 가지고 여러 가지 문제가 있습니다. 전반적으로 재검토하고 재발 방지 노력을 하도록 하겠습니다.  특히 이런 기록을 남기지 않은 것에 대해서는 다시 한번 죄송스럽다는 말씀 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이미 21년 초과한 데도 한 128개소 노후시설들이 있더라고요. 이거 노후시설 말씀드리면 예산 말씀할 거 같으니까, 해마다 최근 5년 동안 국립휴양림 매년 수익구조를 보니까 한 221억 정도 적자를 보시더라고요. 그건 다 이유가 있는 거예요. 저는 종합적으로 노후시설 문제하고 이 적자하고 그중에 결정적으로, 국립자연휴양림 39개소 중 최근 5년간 지하수 수질검사 하신 적 있지요?",
        "회의번호": 46609,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "예, 지하수 수질검사는 1년에 4번씩 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "경기도의 자치단체 수장임에도 불구하고 국가 균형발전에 대한 소신, 대단히 의미가 있다고 봅니다. 다만 본 위원은 오늘 그런 지사님의 소신에도 불구하고 경기도로 또 수도권으로의 집중이 과속화되고 있다, 그런 측면에서 지사께서도 여러 가지 노력을 했다는 측면에서 유감스럽게 생각하고 몇 가지 지적을 드리고자 합니다.  우선 미군 공여구역 특별법이 제정되어서 그 인근의 대학이라든지 공장이라든지 이런 부분들의 증설ㆍ이전이 가속화되고 있습니다. 몇 년 사이에, 11년도 이후에 경기도에만 경북 대전 전북 강원 충남 6개 시ㆍ도의 7개 대학이 벌써 경기도로 이전 확정되었습니다.  또한 평택지원 특별법에 의해서, 지사님은 방금 경기도 동북부를 많이 배려해 달라고 지적했지만 실제로 이 법에 근거해서 평택―평택은 어쨌든 경기도 남부권이지 않습니까?―이쪽에 87만 평의 어마어마한 삼성전자 공장이 또 조성되었습니다. 이런 것으로 봤을 때 결국은 지사님의 여러 가지 언변에도 또 천명에도 불구하고 경기도로의, 수도권으로의 집중은 계속 가속화되고 있습니다.  이런 와중에 또 규제프리존법과 관련해서 경기도는 여러 가지 제안 중에서 수도권정비법을 개정해야 된다라고 주장하고 있습니다. 결국 이것이 실질적으로는 수도권의 집중 완화가 아니고 수도권의 규제 완화 쪽에 방점이 찍힌 것 아니냐 하는 비판적인 지적들이 많습니다.  그래서 우선 본 위원은 수도권정비법 개정이 결국은 지방의 대학이나 공장을 흡수해서 수도권 과밀을 부추길 것이 분명하다 그런 의미에서 지사님께서 수도권정비법 개정은 반대해야 되는 것 아니냐 하는 그 질문을 드리겠습니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46658,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "예를 들면 미군 공여구역이라는 곳은 정말 역차별을 받던 곳입니다. 이곳은, 제가 요새 사드 배치 논란 보면서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김병욱 위원님 것이 준비가 되어 있다는 거예요, 노웅래 위원님 것이 준비가 되어 있다는 거예요?",
        "회의번호": 46774,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "3731",
        "질문자_ISNI": "0000000463649843",
        "answer": "죄송하지만 노웅래 위원님께서 요청하신 자료는 교부 내용이 재교부사업입니다. 그래서 사후평가를 하지는 않고요. 사업결과보고서는 저희가 드릴 수가 있습니다. 그 자료를 준비해서 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지사님, 내년 초에 대권 도전 여부 결정하겠다 말씀을 하셨는데 지금 하시는 행보를 보면 이미 대권 도전 수순에 들어간 것으로 보입니다.   올해 쭉 지사님이 외부 강연을 많이 하셨는데요 그 주제를 보면 대부분이 대한민국의 미래나 대한민국의 앞으로 나아갈 길 이런 것에 관한 주제들이 대부분이고요. 특히 6월부터 10월까지 8회 연속 특강을 한 주제를 보면 ‘대한민국 리빌딩(rebuilding)’이 특정 주제로 계속되고 있습니다. 그래서 이 대한민국 리빌딩이 지사님의 대권 프레이즈가 아닌가라고 추측될 만큼 지속되고 있는데요. 정치인이 대한민국 리빌딩에 대해서 관심을 가지는 것 그것을 문제 삼을 생각은 없습니다. 다만 이제 임기가 2년 조금 넘은 경기도의 도지사로서는 조금 지나치다 이렇게 생각이 됩니다.   경기도는 지금 여전히, 이번 국감을 보면서 제가 쭉 살펴보니까 각종 문제와 현안들이 아주 많습니다. 이런 상황에서 경기도지사가 대권에 한눈팔아서 경기지역 현안에 소홀해지는 것이 아닌가 그런 우려가 있습니다. 경기도의 리빌딩을 먼저 논하고 대한민국의 리빌딩을 논해야 하는 것 아닌가 이렇게 생각이 듭니다.   이 부분에 관해서 하나 더 질의를 드리고 같이 답변 부탁드리겠습니다.   경기도의 특별교부금을 쭉 살펴봤습니다. 그런데 31개 시군에 배부되는 특별조정교부금이 명확한 교부기준이 없습니다. 그래서 사실상 도지사의 재량으로 선심성 예산으로 지불되고 있는 게 아닌가 이런 우려가 있는데요.  지사님께서 그동안 3000억여 원에 달하는 거대한 규모의 교부금 예산을 지방선거에서 60% 이상 압승을 거두었던 지역들에게 우선적으로 배분을 많이 하신 것으로 보이고요. 그리고 또 연천이라든지 동두천, 이런 기준 자체가 사실상 다른 지역이랑…… 특별히 이 지역에 집중적으로 교부되어야 할 그런 이유가 없어 보이는데도 많이 교부가 됐습니다.   그래서 이 내용을 보면 지방선거 고득표 지역에 우선적으로 배분을 하는 이런 내용이라든지 그리고 또 특별한 기준 없이 교부되어 있는 이런 상황을 볼 때 사실상 지사님이 대선을 염두에 두고 시도 의원들을 줄 세우기 하는 것이 아닌가 하는 우려가 있습니다. 이런 지적에 관한 답변 부탁드립니다.",
        "회의번호": 46658,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "경기도정에 한 치의 소홀함도 없이 하겠습니다. 위원님들께서 그런 우려를 해 주시는 것은 너무나 당연한 일이라고 생각하고요. 그렇기 때문에 마음가짐을 더욱더 가다듬고 경기 도정에 소홀함이 없도록 하겠습니다.  경기도는 대한민국의 4분의 1입니다. 저희 GRDP 규모가 말레이시아보다 큰 국가와 같습니다. 그래서 말씀하신 대로 경기도 리빌딩 자체가 사실 대한민국 리빌딩이고요. 지금 경기도에서 하고 있는 정치 연정 그리고 공유적 시장경제와 같은 새로운 패러다임은 경기도에서 시작되고 대한민국 전체로 그리고 전 세계로 뻗어나갈 것으로 생각하고 열심히 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 탄원서 내 드릴게요. 문제 되면 제가 어떤…… 김경진이 하도 물어봐서 그것 어쩔 수 없이 답변해 드렸다고 제가 설명해 드릴게요, 다니면서.",
        "회의번호": 46655,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "407",
        "질문자_ISNI": "0000000463651353",
        "answer": "그래서 하여튼 국회에서의 증언ㆍ감정 등에 관한 법률에 의해서 제가 저한테 부여된 거부권을 행사하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 나이지리아가 에너지자원 관련해 가지고 굉장히 중요한 나라인데 지금 에너지 또 통상 이런 것 담당하시는 분이 계시고, 그런 차원에서 지난 이명박 정부 때 시행되었던 에너지관리보좌관제도 이런 것들이 나이지리아는 특별히 필요 없겠네요?",
        "회의번호": 46578,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아프리카․중동반",
        "회의일자": "2016년10월8일(토)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "지금 산자관 자격으로 국토부의 주재관이 하나 나와 가지고 에너지 분야 업무를 열심히 하고 있기 때문에 보좌관제도 이런 것은 추가로 필요하지는 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇게 되어 있습니다.  그런데 조사 및 참여자 명단을 보면, 전체적인 것을 제가 다 보여드리지는 못 하겠지만 저 세 분의 명단을 봐 주십시오.  죄송합니다. 1분만 더 쓸게요.  장병순 이학박사 수료, 그다음에 김봉성 이학석사 이렇게 되어 있습니다. 박사가 아니십니다. 박사가 아닌 두 분의 명단이 있고 그리고 양서파충류에 아까 본인에게 ‘나는 그 환경영향평가에 참여하지 않았다. 나는 참여자에서 빠지겠다’라고 의사를 전달했던 양심선언 당사자 명단까지 들어가 있습니다. 한마디로 모든 전문가 조사 및 자문을 박사학위 소지로 실시했다라고 하는 것도 거짓말을 하신 겁니다.  환경영향평가협의회에서 결정한 심의 결과를 환경영향평가에 반영하지 않으면서 그 사실과 이유를 누락한 경우, 이 부분은 환경영향평가법 시행규칙 제23조에 관련되어 있는 별표의 거짓ㆍ부실 작성 판단기준에 해당이 됩니다. 한마디로 거짓ㆍ부실 작성된 환경영향평가라고 하는 것을 제가 다시 한 번 확인시켜 드리는 것입니다.  지금 청장님께서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)사실관계를 정확하게 확인하시지 않고 자꾸 두 차례에 걸쳐서 거짓 해명자료까지 내시면서 이 상황을 계속 키우고 계시다라는 것을 정확하게 지적을 드리는 것이고요.  이제까지 제가 확인한 것만 네 가지, 환경부 직원이 용역업체에 국책기관 검토의견서를 넘겼다는 것, 두 번째 유령연구자가 있었다는 것, 세 번째 밀렵전과자가 용역을 수행했다는 것, 네 번째 허위로 보도해명자료를 냈다는 것 이것만으로 해도 이제까지 설악산 케이블카 관련된 환경영향평가가 완전 엉망진창 부실평가서라고 하는 것을 다시 한 번 제가 지적을 드립니다.  답변해 주십시오.",
        "회의번호": 46797,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "4730",
        "질문자_ISNI": "0000000463653914",
        "answer": "위원님께서 지적하신 유령보고서 그다음에 직원의 사전 자료제공 이런 부분에 대해서는 저희가 자체적으로 조사한 결과로는 사실이 아니다 그렇게 확인을 했습니다.  아까 유령보고서 부분과 관련해서 용역업체의 경우에 물론 포유류 사냥이 이슈가 되었기 때문에 포유류 조사에는 포유류 전문가가 조사하는 것이 더 바람직합니다만 법상으로는 저희가 대행업체의 자격요건에 만족을 했고 그런 측면에서는 법적 문제는 없다 그런 생각이 들고요.  그다음에 직원 같은 경우에도 제가 충분히 할 수 있는 방법은 최대한 가능한 방법으로 사실 확인을 했습니다.    (한정애 간사, 홍영표 위원장과 사회교대)  한 결과로 현재까지는 저희가 업체나 이런 쪽에다가 서면으로 제공한 사실은 저희가 없는 것으로 그렇게 파악을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그럼에도 불구하고 이렇게 단심으로 끝나는 중재를 서둘러서…… 서로 공개적인 공방을 통해서 삼성이 주장하고 있는 여러 쟁점들, 스스로 자기 책임을 주장할 수도 있는 것이고, 자기가 지연을 부담하기로 한 책임의 요소도 있는 것이고, 그럼에도 불구하고 자기도 책임이 있는데 그것을 해군을 상대로 또는 사업단을 상대로 해서 소송한 것을 해군이 서둘러서 거의 반 비공개로 이루어지고 있는 상사중재원의 단심 중재 판정으로, 아까 말씀드린 것처럼 275억이라고 하는 거의 전액에 가까운 돈을 그냥 합의로 끝내 버렸다고 하는 것, 이게 중재 판정은 거의 합의 아닙니까? 그것에 대해서 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 46592,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "만약에 소송으로 진행이 되었고 그렇게 결과가 나왔다라고 하면 상사중재 판정서를 봤을 때 해군이 사실 항소를 해서 2심에서 다투는 게 맞았다라는 생각이 듭니다. 지금 삼성물산의 주장만 대부분 항목별로도 다 인정이 되고 액수도 상당 부분 반영된 것이기 때문에 그렇게 끝난 것이 상당히 예산을 절감한다라고 하는 애초의 목적에 부합하지 않았다는 느낌이 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한 예를 들면 중국원양자원은 해 놓고 주소도 없어요. 연락처도 어디인지 몰라. 그래서 증권가 교란시키는 이런 식에 있고.   지금 한국에 나가는 돈들이 대부분 검은 돈들입니까, 해외에 나가는 중국 돈들이?",
        "회의번호": 46637,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "중국이 해외 투자를 지금 굉장히 활발하게 하고 있습니다. 전 세계적으로 작년에는 약 143조에 달하는 해외 투자를 했는데요. 거기에서 우리나라에 작년에 들어간 투자는 17억 불 정도 해서 사실상 우리나라에 투자하는 것은 다른 나라에 비해서는 아직은 미미하다고 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 2014년 10월 25일 날 관계부처 및 기관 업무 이관 관련 사전 협의를 했습니다. 그런데 이때 코트라에서 업무 이관과 관련된 내용들을 최초로 인지했다고 자료를 보내 왔습니다. 그리고 10월 31일 대외경제관계장관회의를 해서 소관부처를 변경했다고 알려 왔습니다. 사실이지요?",
        "회의번호": 46754,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "7377",
        "질문자_ISNI": "0000000463650924",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "기본계획에서 제가 봤기 때문에 맞는 것 같은데요.  그러니까 제가 말씀드리고 싶은 것은 이게 2차 생성으로 인한 질소산화물과 관련된 관리들이 보다 적절히 이루어져야 하는데 실제 2차 기본계획에서 세운 질소산화물의 저감 계획이 좀 부족한 것이 아니냐라고 하는 부분을 지적드리고 싶은 겁니다.  초미세먼지 기여물질 중에 기여도 1위는 당연히 경유차지요. 그리고 수도권대기환경청에서도 경유차 저감대책을 주요하게 세우고 있습니다. 경유차가 질소산화물을 배출하고 있는 게 한 44% 이상 되기 때문에 또 중요하다고 볼 수 있는데요.  그래서 자동차 오염원과 관련해서 전망 배출량과 목표 배출량을 계획을 한 게 있습니다. 보면, 전망 배출량은 PM2.5에 관해서 약 6300t 정도가 전망 배출량인데 2024년까지 3000t 정도로 저감을 하겠다라고 했고, 여기서 자동차 삭감량이 약 84.5% 정도를 차지를 합니다. 그러니까 꽤 높은 비중을 차지하고 있는데요.  이것과 관련해서 그러면 이만큼 비중을 차지하기 때문에 예산도 그만한 것에 대한 반영이 되어야 되지 않겠습니까? 그런데 실제 2017년 수도권 대기환경 개선 예산안을 살펴봤는데 이 자동차 미세먼지 관련 예산을 보면 2016년 대비 그런 운행차 배출가스 저감 예산은 4.5% 정도밖에 증가를 하지 않았어요.  그러니까 실제 이 정도로 자동차 오염원의 비중이 엄청 크고, 목표 배출량을 물론 10년 안에 절반 가까이 줄이겠다는 것이기는 하지만 그러면 이제부터 어떻게 수행해 갈 거냐고 했을 때는 예산 비중은 4.5%밖에 증가를 하지 않았고 이제 경유차에서 배출되는 PM2.5 그리고 질소산화물 이것도 있지만 2차 생성물로 인한 질소산화물 문제도 크기 때문에 그러면 질소산화물을 또 저감하는 예산도 필요할 텐데요.  실제 조기폐차 비중은 57.8%, 그러니까 아예 폐차시켜서 배출 오염 자체를 안 해 버리겠다라고 하는 예산 비중은 늘어나기는 했지만 일반 노후 경유차랄지 노후 트럭 같은 경우에는 그냥 PM만 줄이는 저감장치 부착뿐만 아니라 2차 생성이 될 수 있는 질소산화물을 동시에 저감하는 그 예산도 여전히 필요하다라고 볼 수 있을 것 같은데 그 예산은 아예 거의 삭감이 됐거나 예산이 미반영된 게 많습니다.  여기 뒤에 보시면 주로 조기폐차에만 집중되어 있고 질소산화물 동시 저감하는 예산이나 저감장치 부착이나 이런 부분들은 감소를 했지요. 그리고 질소산화물 저감장치라고 할 수 있는 SCR은 아예 예산에 미반영이 됐는데 이게 과연 실질적으로 줄여 갈 수 있는지에 대해서 좀 질의를 드리고 싶은데요.  먼저 첫 번째로는 그런 초미세먼지 목표 배출량을 달성하는 데 있어서 예산이 4.5% 정도 증가했는데 업무보고에서도 청장님께서 수도권 초미세먼지 PM2.5의 개선 목표를 3년 앞당겨서 조기 달성하겠다고 공언하셨습니다. 이런 달성 목표에 비했을 때 이 4.5% 증가는 너무 적은 수준이 아닌가라고 하는 질문이고요.  두 번째는 조기폐차 외에 미세먼지와 질소산화물을 동시에 저감하는 장치는 70% 감축이 됐는데 왜 그런 건지, 여전히 2차 생성 비율이 크다고 봤을 때는 필요한 예산인 것 같은데 60대로 줄인 것은 너무 형식적인 수준 아닌가라는 생각이 들어서 이 두 번째 질의 드리겠고요.  우선 이 두 가지에 대해서 답변을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46797,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "3150",
        "질문자_ISNI": "0000000463653682",
        "answer": "저희가 수도권 미세먼지 특별대책상의 PM2.5 목표를 당초 2024년에서 2021년으로 3년을 앞당겨서 달성하겠다는 것이 지난 6월의 정부 합동 미세먼지 종합대책의 요체였습니다.  위원님께서 말씀하신 대로 미세먼지라는 것이 1차 생성도 있고 여전히 2차 생성도 있기 때문에 위원님께서 여태껏 말씀하신 사항들이 타당하고요. 그런 맥락에서 봤을 때 현재 속도로 예산을 투입해 가지고는 그 목표를 달성하는 것이 현실적으로 좀 어려움이 있지 않을까 하는 생각이 저희들도 듭니다.  그래서 조기폐차 예산의 비중이 많은 것은 사실은 여러 가지 예산 배분 중에서 조기폐차 사업이 사업의 효과성이나 비용 효율성 측면에서나 가장 우수한 것은 분명합니다. 그것이 타당하지 않다는 게 아니고요. 그것은 여전히 필요한 사업이고 그 외에도 폐차가 되지 않는 사업에 대한 여러 가지 저감 사업들, 그리고 위원님께서 말씀하신 경유차에 대한 SCR 부착 문제라든가 대형 경유차에서의 PM-NOx 동시 저감 장치 이런 부분들의 사업이 적극적으로 빠른 속도로 진행이 되어야만 우리가 의도하는 미세먼지 조기 달성 목표를 가까이 실현할 수 있다고 생각을 하고 있습니다.  두 번째로 폐차 외 사업이 감축이 되었다고 말씀을 하셨는데 이것은 아마 저희 정부 예산의 속성상 전년도 답습 위주의 어떤 그런 점증주의적인 예산 방식에 기인하다 보니까 예산총액이 획기적으로 증가하는 데는 좀 한계가 있었고요. 그런 측면에서 봤을 때는 DPF 부착 사업보다는 조기폐차 사업이 미세먼지 저감 측면이나 비용효과 측면에서 더 우수한 측면이 있기 때문에 그렇게 배분이 된 것으로 생각을 합니다.  결론적으로 말씀을 드리자면 우선순위의 배분은 물론 조기폐차가 우선되어야 되겠지만 전체적인 맥락에서의 예산이 확대되어야 되겠다는 것이 저희 청의 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 우리 지역도, 제가 사는 지역도 굉장히 위험도가 높은데 몰랐는데요. 사실은 우리가 화학물질 관리는 정말 사전에 철저하게 해야 되고 지금 강병원 위원께서 지적하신 대로 발암물질이나 고독성물질을 최대한 저감시키는 노력이 필요한데 사실 별로 안 하는 것 같습니다. 그렇지요? 사람도 부족하고 인력도 부족하고 예산도 부족하고 그런 것 아닙니까? 우리처럼 이렇게 주택가 옆에 고독성물질을 가지고 마음대로 할 수 있는 나라가 별로 없을 겁니다, 도심 한가운데서. 어떻게 생각하세요, 청장님이 그래도 가장 해당되는 지역이 많은 것 같은데?",
        "회의번호": 46797,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7650",
        "질문자_ISNI": "0000000463656269",
        "answer": "위원장님께서 말씀하신 그런 우려가 크다고 저도 생각을 하고 있고요. 그래서 한강청에서 금년에 처음으로 저희 관내를 대상으로 해서 강병원 위원님께서 지적하신 그런 취지를 반영해서 위해등급지도를 작성을 하고 있습니다. 금년에 35개 시군을 대상으로 설정을 했거든요. 위해등급지도는 화학물질의 종류, 배출량 또 주변 거주인구 수 이런 것들을 고려해서 일정 지역이 어느 정도 위험한지를, 가장 위험한 지역은 빨간색으로 표시한다든가 해서 등급을 표시해서 위험한 지역은 우선적으로 저희들이 화학물질 취급업소에 대한 점검이라든가 사전관리도 강화하고 있고 그런 자료들을 근거로 해서 실제 사고예방 또 사고가 났을 때 사고대응 이런 데 활용을 해서 지역주민들이 그런 유해화학물질로 인한 위험에서 벗어날 수 있도록 나름 노력을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 코트라를 여기서 국정감사를 해? 할 게 뭐 있냐고요?",
        "회의번호": 46754,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "4865",
        "질문자_ISNI": "000000046365153X",
        "answer": "위원님, 코트라는 산업통상자원부 소속이지만 모든 부처와 같이 연계가 되어서 업무를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것 수십 조가 들어가야 되는 것에 이제 돈 들어갈까 말까 한 그런 거란 말이지요. 그런 시각으로 볼 때는 이해가 잘 안 돼요.  만약에 지금 이 내용들이 거의 완비가 되면 우리가 목표하는 바대로 어느 정도의 작전 수행력이나 효율성이 있게 되면 그러면 거의 국민들이 공군에 있어서도…… 그야말로 GDP가 30배잖아요, 우리가. 그러니까 한 30배 정도의 공군력을 가지고 있기 때문에 더 이상 걱정하지 않아도 된다, 그쪽에서 무슨 노동미사일, 지대지미사일, 유도탄을 아무리 쏴도, 핵ㆍ미사일을 쏴도 그것에 대한 방어력이 충분하기 때문에 더 이상 국민들이 걱정하지 않아도 된다……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이렇게 얘기하면 됩니까?",
        "회의번호": 46579,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "예, 지금 현재 계획된 군사력 건설이 정상적으로 진행되면 상당히 많은 부분의 작전수행능력이 보완된다고 보시면 되고 미래의 어떤 위협이나 안보환경은 늘 변화되는 것이기 때문에 그런 변화 상황이 또 발생하고 생긴다고 그러면 그런 데 대해서도 항상 대비를 할 수 있도록 조금씩 그런 것들을 보완하고 개선해 나가면 큰 틀에서는 크게 문제가 없다고 생각됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 그러니까 말을 조심해야지요.  정확히 얘기해 주셔야 돼요. 어차피 여기 기자 분들이 계시잖아요. 그런데 2만, 3만 명이라고 그렇게 단정적으로 국감장에서 얘기할 수 있냐고요. 대사님은 ‘말할 수 없습니다’ 그러는데 총영사는……  그것 정확히 얘기하세요, 자신 있으면 그렇게 얘기하시고.",
        "회의번호": 46637,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "예, 그렇게 하겠습니다.  저희 입장에서는 파악이 안 되고 확인할 길이 없다는 말씀을 드리고요. 그리고 외부의 인권 단체나 탈북자 지원 단체들의 보도 내용을 가지고 제가 말씀을 드린 부분입니다. 그 부분은 제가 정정을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "조금 전에 나온 이야기로 제가 알고 있는데요. 국회의 국토해양위원회 위원장과 국민의당, 그다음에 더불어민주당, 그다음에 정의당, 이렇게 해서 야 3당이 같이 국회 차원에서 공식적으로 구상권 청구를 철회해 달라라고 하는 결의문을 채택하려고 한다는 이야기가 나왔습니다.   그러면서 원희룡 지사에게도 그 이야기를 물었더니 원희룡 지사 왈 ‘해군에서 철회가 이루어질 수 있도록 각별히 국회에서 의견을 내 달라’ 이런 의견을 얘기한 것처럼 제가 보도를 보았습니다.   그래서 이제 결자해지 해야 될 시점 아닐까라고 생각하고 국회의 안을 변호사님이 한번 더 보시고요. 여기에 대해서 참모총장님이 오늘 이렇게 국감장인데 이 부분에 대해서 전향적인 판단을 해서 서로 나라를 위해서, 국토를 위해서 하는 일이니 좋은 방향을 찾았으면 좋겠다 이렇게 생각합니다.   변호사님, 원희룡 지사도 그런 마음을 갖고 있다고 생각하시나요?",
        "회의번호": 46592,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "7476",
        "질문자_ISNI": "0000000463654853",
        "answer": "방금 말씀하신 것처럼 이 소송은 사실 국가에게도 큰 이익이 없는 것이고 아까 말씀드린 것처럼 주민들에게는 너무나 큰 여러 가지 재산적 손실은 물론이고 지금 소송 안에서 주민들을 네 등급으로 또 차등을 해 가지고 아까 마을을 황폐화시키는 데 이어서 또 다른 소송을 통한 주민들 갈라놓기를 하고 있는 셈이어서 저는 법적인 것은 물론이고 정책적으로도 사실 매우 문제가 많고, 아까 시간이 없어서 말씀을 못 드리기는 했습니다만 지금 우리나라에서도 사례가 없을뿐더러 국가가 이렇게 국책사업 과정에서 반대를 했다는 이유로 주민 개개인을 상대로 민사소송을 하는 예는 일본에서도 오키나와 기지 사례가 있지만 일본에서 그렇게 하지 않습니다. 그리고 미국에서도 전략적 봉쇄소송이라고 해 가지고 법률과 판례로 계속 제한하고 있는 것이고요.   그래서 이런 선례들에 대해서 진지하게 한번 해군본부라든가 정부에서도 고민을 해서 이런 방식으로 문제를 푸는 것은 도움이 되지 않는다, 국가는 이미 형사처벌도 할 수 있고 과태료ㆍ과징금, 모든 행정적인 조치를 다 가지고 있는데 거기에 덧붙여서 민사까지 소송하겠다고 하는 것은 사실은 국민을 보호해야 될 국가가 오히려 반대로 국민을 괴롭히는 꼴이 되기 때문에 이런 행위들은 중단되는 것이 맞다라고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울시 입장도 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 46680,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "저희들이 국토부의 공원조성계획에 대해서 문제의식을 갖는 것은 크게 보면 세 가지입니다.  하나는 정말 이 중요한 공원을 국민적 합의라든지 이런 의견수렴이나 공론화가 굉장히 부족했다, 저희들이 여러 가지 문제 제기를 했는데 그게 별로 통하지 않았다 이런 말씀을 첫째 드리고요.  두 번째는 그야말로 반환 부지에 대해서는 아직 충분히 현장조사가 이루어지지 않았습니다. 이런 상황에서 공원조성계획이 강행되면 안 된다, 이런 주장을 저희들이 했는데도 불구하고 지난번에 경찰박물관이라든지 이런 7개 기관의 8개 시설을 일단 그 안에 콘텐츠로 넣겠다라고 하는 발표가 있지 않았습니까? 말하자면 이런 것은 안 된다, 그야말로 일방적인 공원조성계획을 강행해서는 안 된다 이런 입장이고요.  세 번째 말씀드리는 것은 미군잔류시설이라든지 이미 한미연합사와 같은 이런 부분이, 물론 시간은 걸릴 거라고 저희들이 보고 있습니다. 그렇지만 전체 공원조성계획 안에는 넣어 놓고 그다음에 단계적으로 할 수 있다고 보는데 어쨌든 이런 것들을 기정사실화하고 빼 버리면 결국은 공원부지가 그야말로 위원님 지적하신 것처럼 반쪽짜리 공원이 될 수밖에 없다 이런 주장을 했던 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "해군 법무관리관님, 아까 무슨 말씀 하시려고 일어나신 것 같은데 지금 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 46592,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "해군 법무실장 강정우 대령입니다.   지금 몇 가지 의혹이 제기되고 법률 전문가도 여기 와서 사실은 저희가 법원에서 변론기일에 이루어져야 될 주장이나 공방이 여기서 지금 이루어지고 있는 것 같은데 개인적으로는 부적절하지 않나 이렇게 생각이 들고요.  그리고 일단 삼성물산과 해군과의 관계는 계약한 공사를 완성시키기 위한 동일한 목적을 갖고 있는 발주자와 시공사입니다. 서로 간에 그런 공사를 완성하는 데 있어서 여하한 장애나 이런, 그게 불가항력이 됐든 또 다른 어떤 계약 이행상의 문제가 됐든 둘이서 같이 극복해 나가야 되는 거지요. 그런데 그 극복해 나가는 과정에서 제3자가 됐든 어떤 기관이 됐든 공사를 완성하는데 서로 간에 공유하는 공동의 목적이 있기 때문에 비밀이 형성될 수도 있습니다. 그런데 그런 것들을 다 공개해야 된다?  그리고 또 중재를 하는 목적은 당사자 간에 서로 공동의 목적을 추구하는 사람들이 어떤 특정 사안에서, 그러니까 청구권이 저 사람은, 상대방은 아예 없다 했을 때는 소송으로 가야 되는 게 맞겠지만 이 건인 경우에는 기본적으로 기간 연장을 합의해 준 겁니다. 그러니까 양 당사자의 합의에 의해서 기간이 연장된 겁니다. 기간이 연장되면 상식적으로 당연히 비용이 들어가겠지요. 비용이 늘어나니까 삼성물산에서는 어쨌든 초기에는 자기네가 계산한 게 250억이지만 나중에는 360억 그 정도를 청구했습니다. 그래서 비용이 늘어나서 그것을 청구하니까, 저희로서는 돈 달라고 하는데 발주자인데 다 줄 수 없지 않습니까? 그래서 그러면 객관적 기관의 판단을 받아 보자 한 것이 계약상에 소송이나 중재로 갈 수 있기 때문에, 그중에서 그러면 공사기간 중이었고 빨리 공사도 끝내야 되고 하니까 그러면 중재로 가서 금액에 대해서만 일단 판단을 받아 봅시다 해서 중재로 가게 된 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아, 그러면 아직까지는 한 번도 조회를 한 적이 없는 건가요?",
        "회의번호": 46804,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "예, 제가 알기로는 이렇게 알고 있습니다.   아, 제가 지금 금방 설명 듣기로는요, 작년에 감사원 감사를 받을 때 한 번 했다고 그럽니다. 제가 오기 전입니다.  그리고 올해는 9월 말 기준으로 하려고, 아까 제가 말씀드린 정보 동의서를 받아서 9월 말 기준으로 한번 일괄 조사할 예정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "반드시 제출해 주시고요.   지금 여천동의 상황을 비교해 보겠습니다. 태안에 허베이 스피리트호 유류유출 오염사고가 일어났을 때 태안의 공기 중 벤젠의 평균 농도가 1.62ppb였습니다. 이때 의료전문가들이 자원봉사자들에게 유기용제 마스크를 꼭 쓸 것을 당부할 뿐만 아니라 발암물질이기 때문에 추적조사까지 제안을 했었습니다.   지금 여천동의 벤젠 농도는 허베이 스피리트호의 유류유출 오염사고 때보다 더 심각한 재해 수준이라고 할 수 있습니다.   울산 여천동에 있는 주민은 이렇게 높은 농도에 2010년부터 6년째 지속적으로 노출되어 있었고요, 산단 안의 노동자들도 더욱 상태가 심각하다고 우려를 하고 있습니다.   이에 대해서 주민건강 영향평가를 실시해야 된다고 보는데 동의하십니까?",
        "회의번호": 46797,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "죄송한 말씀입니다만 아까 파악을 정확히 못 한 부분에 관해서는 제가 죄송하다는 말씀을 드리고요, 제가 정확한 상황을 파악해 보겠습니다. 하고, 건강조사가 필요한 부분에 관해서는 본부에 건의하거나 그러한 조치를 강구하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 그것을 계속해서 하고, 그것을 가지고 중국 측에다 ‘너희 이것 왜 하냐?’ 따지고 중국 측하고 다른 문제에 있어서 전략적 레버지리로 써야 된다. 이 노력을 해 달라는 말씀을 드립니다.   또 최근에 훙샹그룹하고, 마샤오훙 있지요. 그런데 북한의 핵 개발을 우회적으로 지원해 주는 중국 기업, 개인들에 대해서 팔로우업을 우리가 못 하고 있지요? 최근에 어느 보도를 보니까 완샹그룹이 그것을 하고 있다는데, 더 이상 대사님 아는 게 없으시지요?",
        "회의번호": 46637,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7526",
        "질문자_ISNI": "0000000463650107",
        "answer": "완샹그룹에 대해서는 미국하고도 의사소통이 되고 있고 중국하고도 의사소통을 했는데 RFA 미국 방송에서 나왔던 내용하고는 좀 생각을 달리하기 때문에 평가를 해 보고 있는 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "디지텍시스템스, 이 디지텍시스템스에 700억 원대의 은행자금이 유입되는 과정에서 금융브로커들의 불법 로비가 있었고, 여기에 수출입은행도 거액을 대출해 줬고요. 이에 대해서 남부지검 금융조사부에서 직원들을 소환 조사한 것으로 그렇게 알고 있습니다.  이것은 모뉴엘 사기대출사건하고 매우 유사한 사건인데요. 결국 디지텍시스템스는 법정관리 신청을 했고 수출입은행 대출금이 부실화돼서 손실로 처리됐지요. 한마디로 거액의 대출금을 또 사기를 당한 것입니다.  수출입은행은 이 사건을 자체 조사한 것으로 알고 있는데요. 행장께서 디지텍시스템스 자체 조사 결과보고서 제출해 주셨으면 좋겠습니다.  가능하겠습니까?",
        "회의번호": 46804,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "제출 그 부분에 대해서 필요하다면 제출할 수 있도록 좀 더 검토를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "추가로 해야 될 것 같습니다.   이 행정과 관련해서는 원주청이 분명히 잘못한 게 있고요.   여기에 대해서 일단 박미자 청장께서 답변해 주시기 바랍니다, 왜 이렇게 업무처리를 했는지.",
        "회의번호": 46797,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "2006년도에 최초에 지정폐기물 허가할 때, 그리고 2008년도 변경허가, 2010년도 변경허가는 각 전문기관의 검사를 받아서 저희가 승인을 해 줍니다.  저희가 현 상황에서 세부적인 사항은 문서로서만 확인이 가능하기 때문에 전체적인 파악이 좀 어려운 점은 있습니다만 문서상으로 보면 기관들에서 다 적합판정을 내려서 법적 요건에 맞아서 저희가 승인해 준 걸로 그렇게 파악하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여러 분이 지적했습니다만 공군의 정비인력 문제에 대한 지적이 나오는데 저는 이렇게 지적을 합니다. 그러니까 숙련된 인력인 간부의 비율과 단기복무자원인 병하사의 비율을 보면 우리가 지금 한 46 대 54가 되는 것 같아요. 단기 병하사가 한 54% 되는데 외국은 간부 비율이 미국이 63, 일본이 76, 프랑스가 71, 독일도 한 71쯤 되는데 이 비율은 그만한 이유가 있기 때문에 그렇게 운용하는 것일 텐데 우리는 이게 거꾸로 되어 있잖아요. 이거 저는 굉장히 문제라고 생각합니다. 좋은 기계가 있어도, 장비가 있어도 인력이 있어야 운용할 텐데, 이거 어떻게 제도를 바꿀 계획이나 이런 게 있습니까?",
        "회의번호": 46579,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "예, 그래서 국방개혁을 처음에 수립할……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "상당수가 지금 외국으로 많이 나가고 있습니다. 이런데, 전역 이후에 직업을 찾아가는 것을 어떻게 막을 수는 없지만 그러나 국가 안보적 차원에서 보면 그분들이 한국 공군의 전술전기, 작전계획 이런 부분을 상당히 숙지한 상태라는 거지요. 그런 부분에 대해서 물론 애국심 강한 공군 장교님들이 비록 직업 때문에 외국에 나가더라도 그 부분은 자기 셀프 통제가 될 것으로 생각합니다마는 그러나 제도적 차원에서 외국으로 취업해 가는 공군 조종사 분들의 보안교육이랄까, 거기에 대한 어떤 조치가 좀 필요하다고 생각하지 않습니까?",
        "회의번호": 46579,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "예, 저희 공군 조종사들은 전역해서 바로 외국 항공사로는 가지 않습니다. 일단 우리 민항사에 먼저 취업을 해서 거기에서 일정 기간 자격을 획득한 이후에 가는 부분이기 때문에 직접 저기는 없지만 위원님께서 지금 지적하신 그런 부분에서 국가 안보에 위해가 없도록 저희는 전역 조종사들에 대해서 철저한 안보ㆍ보안교육을 시키고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본 위원이 지난 9월 27일 날 환경부 본부 감사 때 2014년 환경부가 제출한 ‘전국의 발암물질 등 고독성물질 배출자료’에 근거해서 발암물질 등 고독성물질로 인해서 피해를 입을 수 있는 위험인구를 뽑아서 자료집을 드렸습니다. 제가 아마 모든 청장님 자리에 이 자료집을 놓았을 것입니다. 한번 봐 주세요. 봐 주시고 이것을 가지고서 질의를 드려 보겠습니다.   광역자치단체 중에 위험인구를 제가 뽑아 봤더니 인천광역시가 42% 해당되고요. 그다음에 대구광역시는 26.4%, 경상남도가 19.5% 그다음에 충청북도가 18.5% 순입니다. 아마 인천광역시가 특히 여러 가지 공장들이 많이 있다 보니까 위험인구의 비율이 가장 높은 것으로 알고 있습니다.     (영상자료를 보며)  먼저 수도권을 한번 볼까요? 인천 동구 같은 경우는 총 인구수가 7만 8000명인데 7만 1000명, 약 90% 정도가 이런 발암물질을 포함한 고독성물질을 배출하는 사업장 1.6㎞ 안에 있다라는 겁니다. 이것 중복된 인구를 뺀 겁니다. 우리가 가축사육장을 하면 냄새가 나기 때문에 그 사육장을 지으려고 하더라도 민가로부터, 주거지로부터 500m를 띄워야 된다, 1㎞를 띄워서 짓게 하지 않습니까, 냄새나는 그 민원 때문에도. 그런데 저렇게 발암물질을 내뿜는 사업장이 아무런 규제가 없이 주택가 한가운데 아주 가까이 있다는 것입니다. 인천광역시 동구가 90.6%고요, 경기도 수원시 영통구 같은 경우는 72.7%입니다. 인천 부평이 62.4%, 인천광역시 서구가 61.4%가 됩니다.   위험인구 거주비율 상위 20곳 중에서 10곳의 기초자치단체가 수도권에 있다는 것을 한강청장님 기억을 해 주시기 바라고요. 수도권에서 가장 두드러지게 배출되는 발암물질 및 고독성물질 다섯 종은 무엇이냐 하면요, 포름알데히드 그다음에 1,3-부타디엔, 황산, 디클로로메탄, 톨루엔, 메틸알코올입니다. 이 중 1급 발암물질인 포름알데히드를 배출하는 사업장 수로는 경기도가 50개로 가장 많습니다. 인천광역시가 22개고요. 꼭 좀 기억을 해 주시고요.   그다음에 대구ㆍ경북권을 한번 보겠습니다.   대구ㆍ경북권을 보시면 서구가 60.6%입니다. 그리고 달성군이 49.4% 그리고 달서구가 40.2%, 경북 칠곡이 38%, 구미시가 34%가 됩니다. 아마 대구에 이렇게 많은 것은 여기에 여러 가지 산단이 있지요. 아마 염색산단도 있을 것이고 여러 가지 산단이 있는 것으로 제가 알고 있습니다. 성서산단도 있고요. 그런 이유 때문이 아닌가 싶습니다. 그래서 이렇게 위험인구 거주별 상위 100곳 중에서 14곳의 기초자치단체가 대구ㆍ경북권에 있다는 것을 대구청장님 기억을 해 주시기 바랍니다.   여기에서 두드러지게 배출되는 발암물질 및 고독성물질은 톨루엔 그다음에 메틸알코올입니다. 톨루엔은 경상북도의 대명화학에서 2014년 기준입니다. 16만 3000㎏을 배출했습니다. 대구광역시에 있는 한성P&I에서 9만 8000㎏, 그다음에 세흥인쇄에서 8만 2000㎏. 이 물질들 같은 경우는 생식기나 어린이 발달장애를 일으킬 수 있는 물질인 만큼 세심한 관리와 대책이 필요합니다.   특히 청년노동자들이 유해물질에 노출되어서 실명되는 산재로 관심이 많이 높아졌던 게 메틸알코올이었습니다. 대구와 경북에 있는 대평에서 24만 5000㎏을, 신생공업에서 7만 7000㎏을 배출하고 있습니다. 메틸알코올의 경우 대체물질인 에틸알코올이 있는 만큼 정부와 지자체가 저감대책의 일환으로 교체사업에 나설 수도 있는 것입니다.   오늘 제가 금강유역청장님 업무보고를 들으면서 금강유역청장님, SMART 프로그램 하신다고 하시는 것을 봤습니다. 아마 아세트산에틸을 저감하기 위한 노력으로 하신 것 같고요. 그다음에 대구 같은 경우도 보니까 화학안전공동체 프로그램을 통해서 화학사고 예방 및 사고대응역량을 강화하고 그다음에 화학 유해인자를 분야별로 관리하시는 데 철저히 하시겠다는 보고를 받았습니다. 그런데 대구 같은 경우는 이제는 그렇게 사고가 났을 때 대처하는 것이나 유해물질을 관리하는 것을 넘어서서 그것들을 저감하는 노력들이 필요하다는 겁니다, 금강청처럼요.   그런 면에서 기업과 정부가 조금만 노력하면 발암물질을 상당히 많이 저감을 할 수가 있습니다. 미국 매사추세츠주 같은 경우는 독성물질저감법을 제정했습니다. 그래서 고독성물질을 저감하기 위해 기업에 투명한 정보공개를 하게끔 했습니다. 그랬더니 그 지역사회가 같이 움직여 가는 겁니다. 기업이 그렇게 공개하고 기업도 살기 위해서는 그런 고독성물질을 줄이지 않을 수가 없는 겁니다. 함께 해 나갈 수 있다는 것이지요. 그리고 우리나라 같은 경우도 2013년도부터는 경주의 자동차부품 사업장 9곳과 공동으로 발암물질저감 프로그램을 운영을 해 가지고 큰 효과를 봤습니다. 이렇게 많은 사람들이 위험물질에 노출되어 있는데 한강청장님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46797,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월10일(월)",
        "질문자": "7362",
        "질문자_ISNI": "0000000463650641",
        "answer": "한강청장입니다.  말씀하신 것처럼 저희 수도권지역이 전국 화학물질 취급업체의 절반 가까이가 위치해 있고요, 특히 인천이나 안산지역에 화학물질 취급업체가 많아서 주민들의 노출위험이 큰 것이 사실입니다. 그래서 저희 정부에서는 6개 방재센터를 수도권에 위치하면서 안산지역에 방재센터를 설치해서 집중적으로 안산이나 인천지역의 화학물질 취급업체에 대한 관리와 지도ㆍ점검을 하고 있고요. 위원님께서 지금 말씀하신 것처럼 배출량 조사를 통해서 배출량 조사한 결과를 대외적으로 공개함으로 해서 기업들이 자발적으로 감축 노력을 하는 그런 유도도 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 34억 5000이 어떻게 산정됐는지 아주 구체적으로 따져 보자 그랬더니 그렇지는 않은 것 같고요, 대충 어떤 항목으로 정했다는 것은 제가 들었습니다만 왜 34억 5000이냐에 대해서는 분명하게 답을 못 하는데 거기에 대한 의견과, 그다음에 지금 피고, 그 구상금 청구를 받은 사람들 선정은 제대로 된 거라고 보십니까?",
        "회의번호": 46592,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "글쎄요, 저희들도 아무리 이렇게 고민을 해 봐도 그 구상권 청구 대상자들 면면을 보다 보면 시위에 단 한 번도 참석을 하지 않았던 분도 계셨습니다. 그리고 시위에 갔다 하더라도 형사처벌을 받아 본 적도 없는 분들도 여러 분 계셨고요. 그렇기 때문에 이 선정 기준이 도대체 뭔지 모르겠어요.   그리고 또 한 가지는 이 금액에 대한 부분인데 저희들도 중재 판결문을 아무리 들여다봐도 왜 우리에게 34억 5000만 원이라고 하는 액수가 청구된 건지도 잘 모르겠고요. 어찌 보면 우리 마을 재산을 통틀었을 때 도저히 감당할 수 없는 액수를 미리 상정하고 이렇게 청구를 함으로써 아예 우리들의 입을 물리려고 하는 것이 아닌가 그런 생각도 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋습니다.   최근 국가미래연구원 원장으로 계신 김광두 교수 그리고 조선ㆍ동아 주요 보수 매체들조차도 전경련을 해체해야 한다고 주장을 했는데 이런 주장에 대해서는 어떤 입장이십니까?",
        "회의번호": 46489,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "7385",
        "질문자_ISNI": "0000000463652604",
        "answer": "하여튼 앞으로 국가경제에 더 잘 기여하라는 애정과 관심으로 알고 더 신뢰받는 조직으로 거듭나는 기회로 삼도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "전경련을 해체하라는 목소리가 높습니다. 일본의 경단련도 조직적으로 정치자금을 모으다가 국민의 비난을 받고 2002년에 사용자단체인 일경련하고 통합을 했습니다.   지금 전경련도 해체해서 대한상의와 통합하는 등의 어떤 그런 길을 찾는 것이 전경련에게 유일하게 남은 퇴로라고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46489,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "2536",
        "질문자_ISNI": "0000000463650967",
        "answer": "일본의 게이단렌은 전경련과 같은 조직이고요, 위원님께서 말씀하신 일경련은 우리나라의 경총과 같은 조직입니다. 노사관계가 안정된 나라는 경총과 전경련이 통합이 되고, 노사관계가 불안정한 나라는 분리되어 있는 것이 거의 국제적인 관례입니다.   일본이 통합을 하게 된 것은 노사관계가 안정이 되니까 굳이 노조단체를 상대하는 사용자단체가 필요하겠느냐 그래서 통합을 하게 된 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 제가 우리 지역 문제 한 가지만 말씀드리겠습니다.   여기에 존경하는 마사회장님도 나와 계시는데 우리 영천에 마사회하고 공동으로 렛츠런파크라는 경마공원을 조성하겠다 하는 게 2009년도에 다 만들어졌습니다.   그런데 7년 이상이 지난 오늘까지도 사실은 사업의 진척이 많이 없습니다. 그 사이에 우리 영천시는 재정자립도가……     (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분 내로 마감하겠습니다.  18%에 불과한데 지금 여기에 들어가 있는 용지 확보를 위해서 무려 300억의 빚을 내 가지고 벌써 거치기간이 지나서 내년부터는 원금과 이자를 같이 갚아야 되는 입장이에요. 지금까지 쓴 돈만 하더라도 354억 1700만 원입니다. 내년부터는 원금하고 같이 갚아야 돼요. 많은 영천 시민들이 여기에 정말 멋진 경마공원이 들어오기를 기대하고 있습니다. 물론 그 약속이 지켜질 수 있도록 장관님, 마사회장님, 반드시 그 약속을 지켜 주시고요. 부탁드리겠습니다.   마사회장님 한 말씀 하시겠습니까?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "예, 위원님 말씀과 같이 지난번 국감 때 위원님 그 말씀이 계셨고, 그래서 우리가 지금 문제가 되고 있는 여러 가지 법적인 문제를 해결하기 위해서, 안행위 문제라든가 있잖습니까? 그래서 경상북도 영천시, 우리 또 필요하다면 농축산식품부하고 같이 빨리 진행시키기 위한 TF팀 같은 것을 예를 들면 2개월이면 2개월 시간으로 하면 지금 현재 미루어져 있는 여러 가지, 서로 불신과 이런 것 등이 해결돼서 빨리 진척이 되지 않을까 생각하고 있습니다. 그래서 영천시에다가 TF팀을 빨리 만들자 하고 공문을 보낸 사실을 첨언해 올립니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음에 문체부의 누가 나오셨더라? 윤태용 실장님, 문체부에서 미르ㆍK스포츠재단을 설립 인가를 하면서 무슨 특혜 시비가 있고, 그다음에 장관 날인이 없었는데도 이런 것을 승인해서 문제가 있다 하는 이런 일련의 절차상 하자에 대해서 지적을 하고 있는데 이 자리에서 한번 간략히 설명해 보세요, 문제가 있었는지 없었는지. 국민들이 알아듣게 소상히 얘기 좀 해 보세요.",
        "회의번호": 46489,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "2260",
        "질문자_ISNI": "000000046365428X",
        "answer": "미르재단에 관해서 일단 말씀을 드리겠습니다.  그 재단의 설립 허가에 대해서 모두에 창립총회 회의록이 허위로 작성되었느냐의 여부에 대해서 말씀이 잠깐 있으셨습니다. 그렇지만 재단법인의 경우에는 창립총회 회의록이라고 하는 것이 사실상 존재할 수 없는 것이기 때문에 그 매뉴얼상에 약간의 실수가 있었던 것 같습니다.   그 외에 재단 설립에 필요한 재산출연증서라든지 기명이 날인된 정관이 있었기 때문에 모든 절차를 갖춰서 재단 설립이 허가된 것은 아무런 문제가 없다고 생각하고요.   그리고 지정기부금 추천서에 관련해서도 일부 지정기부금단체 추천서에 관인이 누락되어 있다는 문제점 지적이 있었습니다. 그렇지만 지금은 시스템이 전자결재시스템으로 되어 있어서 지정기부금 추천 공문에는 전자적으로 관인이 날인되게 되어 있습니다. 그렇기 때문에 거기에 첨부되는 문서도 똑같은 효력이 있다고 생각합니다.  그래서 사실상 관례라고 하기에는 조금 그게 있습니다마는 상당 부분이 커버 공문에는 관인이 날인되어 있고요, 그 뒤에 있는 추천서에는 관인이 생략되는 방식으로 행정이 처리되고 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "차익은 2500억을 벌었는데 벌금액은 3억 5000만 원밖에 안 됩니다. 그러면 이 기업들 같은 경우는 한번 먹튀하고 나면 돈은 벌고 벌금만 내면 되는 그런 구조로 돼 있는 것이거든요.  이 부분은 지금 산업단지공단의 책임이라고 보기는 어려운데 어쨌든 불법매매와 관련해서는 적극적으로 적발하기 위한 노력들을 하고 계시고 하지만 이런 게 계속 반복되고 있는 데에는 제도상의 문제들이 있는 것 같아요.  그래서 예를 들어서 이런 불법매매에 대해서는 징벌적인 과징금을 추징한다든지 하는 제도개선이 필요한 것 아닌가, 그렇지 않고는 이런 먹튀가…… 2500억 차익 벌고 벌금 3억 5000만 원 내는 그런 장사 같으면 다 달려들려고 하지 않겠습니까?   그래서 요 부분에 대해서 산업단지공단에서 적극적으로 제도개선을 통해서 이런 일들이 재발하지 않도록 하는 제도적 개선사항들을 적극적으로 요청해 주셔야 되는 것 아닌가? 이사장님 생각은 어떠신지 답변 부탁드립니다.",
        "회의번호": 46754,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "401",
        "질문자_ISNI": "0000000463261590",
        "answer": "위원님께서 지적하신 문제점에 대해서 전적으로 공감을 하고 있습니다. 사실 그동안에 저희 공단은 정부하고 협조해서 산업단지에 대한 투기세력에 대해서 처벌을 강화하는 쪽으로 적극적으로 노력을 해 왔습니다. 그러다 보니까 법원도 최근에는 단순한 벌금형에서 신체형까지 판결하는 경우가 많아지고 있는 상황이고요.  그럼에도 불구하고 이런 불법 전매에 대한 벌금 자체가 현실적으로 한도가 좀 낮은 문제가 있기 때문에 그 실효성에는 한계가 있습니다. 그래서 산업부 쪽하고 협의를 해서 방금 위원님 지적하신 징벌적 과징금이라든지 그런 것은 지금 검토를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 2016학년도에도 5 대 1이 넘는 경쟁률을 보이고 그랬는데, 신입생을 선발하는 과정에서 위헌적 요소가 있다는 것을 발견했습니다. 참 답답한 노릇인데, 학칙하고 모집공고를 보면 영농기반 점수라고 그래 가지고요. 지원자 본인 또는 직계존속이 소유하고 있는 농지ㆍ가축ㆍ임야, 이 규모에 따라서 총점에 1단계에서 20%, 2단계에서 15%를 반영합니다. 그러니까 땅이 있고 그다음에 가축이 있으면 점수를 높게 받는 거예요. 그게 없으면 신입생이 점수를 낮게 받고.  그리고 또 재밌는 게 뭐냐면 난 이거 실소가 나옵니다. 부모 동반면접을 합니다. 학생을 뽑는데 부모를 불러서 같이 면접을 하면서 영농기반 지원 가능 여부 등 자식에 대해서 영농을 좀 지원해 줄 거냐, 땅을 물려줄 거냐, 이런 것을 질문한다는 거예요.  그래서 일반전형의 경우에는 영농기반 점수가 15%, 부모 동반면접 점수가 25% 해 갖고 40%가 이것의 이 점수로 구성이 돼 있습니다. 알고 계세요?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "예, 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 재산을 출연하지 않은 사람이 설립자가 될 수는 없는 거라고 생각을 합니다. 그렇기 때문에 김형수 이사장이나 정동기 이사장이 설립자로 표시된 것은 분명히 하자가 있는 것입니다. 다만 그 하자가 얼마나 중대하냐고 판단을 해서 과연 이것을 허가의 취소 요건으로 할 것이냐는 좀 더 재량적인 판단이 필요하다고 생각을 합니다.   그래서 제가 드리고 싶은 말씀은 우리가 이 논란을 자꾸 논란으로 키우지 말고 지금 허가취소 사유로 볼 수 있는 부분도 있고 그다음에 플러스 이미 전경련에서 이 법인을 해체하겠다고 하는 의사도 밝혔습니다. 미르나 K스포츠에 대해서 국민들이 바라보는 것은 태어날 때부터 문제가 있었고 앞으로도 문제가 있게 운영되지 않을까 하는 의심의 눈초리 때문입니다.   결국 이것을 차단하기 위해서는 이것이 법적으로 전혀 안 되는 일이 아니라 법적으로 이미 하자가 있다는 것이 또 보여졌기 때문에, 민법 43조의 재산을 출연하지 않은, 재산을 출연해야 되는 설립자가 아닌 설립자가 설립자로 표시되었기 때문에 이 부분에 대한 법적 검토를 다시 함이 어떨까 이렇게 문화부에다 제안하고 싶은데 어떠신가요, 생각이?",
        "회의번호": 46528,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "1839",
        "질문자_ISNI": "0000000460253739",
        "answer": "지금까지 위원님 지적해 주신 대로 이 문제에 관한 법률 해석에 있어서 전문가 사이에서도 굉장히 의견이 복잡하고 많이 있는 것 같습니다. 그래서 아까 위원님들께서 지적하시고 제시해 주신 그런 여러 기관의 의견서와 함께 종합적인 법률 판단을 다시 한번 위원님 말씀대로 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "화면 주세요.  이게 2015년 2월 금융위원회가 내린 유권해석입니다. ‘국세청이 통계청에 단순히 가구별 연간 이자ㆍ배당소득의 총액만을 제공하는 것은 금융실명법에 위배되지 않는다’라고 분명하게 얘기를 하고 있어요.  오늘 당장 국세청에서 통계청에 1인 금융소득 원천 자료 주실 수 있습니다, 맞지요?",
        "회의번호": 46520,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "2536",
        "질문자_ISNI": "0000000463650967",
        "answer": "이 부분에 대해서는 여러 가지 논란이 있어서 지금 우리 국세청에서도 여러 가지 애로사항을 얘기했습니다. 그래서 금융위 유권해석도 그동안 여러 번 있었습니다. 그래서 제가 알기로는 지금 정무위에 이 문제를 해결하기 위해 가지고 금융실명제법 개정안이 올라가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김재수 장관님 질의드리겠습니다.   김영란법이 시행된 지 벌써 이제 한 달이 다 돼 갑니다. 한 20일 지났는데요. 여전히 김영란법 시행에 따른 농축수산인들의 우려가 해소되지 않고 계속되고 있습니다.   가장 큰 문제는 매출의 급감도 있지만 또 이로 인해서 파생되는 음식점이라든가 이런 데서 소비가 줄어들어서 2차ㆍ3차 피해를 계속 받고 있을 것이라고 하는 추정을 하고 있습니다.   다행히 이번에는 명절이 김영란법 시행 이전이었기 때문에 선물 수요의 문제가 조금은 덜 했다고 보여지는데 이번에 설날이 되면 그 피해가 상당히 현실화될 수 있다고 하는 주장이 제기되고 있습니다. 혹시 이 부분에 대해서 농림부 차원에서는 피해를 최소화할 수 있는 대책을 준비하고 계신지요?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "305",
        "질문자_ISNI": "0000000463650879",
        "answer": "예, 여러 가지 대책을, 그동안에 생산 증대책, 유통 개선책을 하고 있었는데 최근에는 특별히 이 부분을 현장도 죽 가 보고 모니터링을 해 보니까 소비 트렌드 변화에 맞는 적극적인 공략을 하면 또 여기서 많이 줄일 수 있겠다는 판단이 서서 소위 말해 소포장이라든지 1인 가구라든지 이런 데에 알맞은 다양한 제품을 만들자 해서 그런 노력을 지금 현재 하고 있고 조만간 또 그런 발표도 하나 할 겁니다.     (김영춘 위원장, 황주홍 간사와 사회교대)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 증세보다는 경기 살리는, 22%를 곱하더라도 분모를 살리는 것이 중요하고 조세 개혁해야 세수가 증대되는데 최근에 이것이 나타나고 있는 게 2013년, 2015년에 법인세를 포함해 가지고 세수 부족해 가지고 우리가 추경을 해 가지고 세입경정을 했습니다. 그런데 2016년 들어오면서 과거에 이렇게 감면했던 것 없애고 최저한세율 높이고, 아까 또 엄용수 위원님 말씀하셨다시피 경기가 안 좋아서 매출은 줄었지만 원가 쪽이 줄어 가지고 분모에 해당되는 영업이익이 늘어나 가지고 지금 더 들어오고 있는 겁니다.   금년 8월 달만 해도 법인세가 작년 15년도에는 32조였는데 금년에 40조 가까이 되어서 7조가 지금 더 들어오고 있고, 연간으로 보면 2010년도에 이명박 대통령이 22%로 내리고 난 첫해에 37조 원 되던 것이 작년에 44조, 금년에는 추경에 51조 되어 있습니다마는 저는 더 늘어날 것이라고 봅니다.  그러니까 이렇게 한 40%가 지금 늘어나는 겁니다. 세율은 손 안 댔어요. 영업이익 늘어나고 그동안 감면하던 것 전부 줄여 가지고 그렇게 되고 또 이런 것 전체 해서 야당에 대표 계시는 분이 국회 강연에서도 ‘법인세는 결국은 세수효과는 작고 소비자에게 전가되는 세다’ 이렇게 강연을 하신 겁니다.   이 내용에 대해서 김학수 참고인, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46489,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "425",
        "질문자_ISNI": "000000046365145X",
        "answer": "제가 8월 25일 날 정책 세미나를 했고요. 거기에서 발표한 내용과 매우 흡사한 내용이라 동의합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "빙산의 일각입니다. 이 정부 들어와서 모든 분위기가 위에서 시키는 대로만 하게 됐습니다. 명령과 검열을 통해서 자율성이 완전히 파괴된 겁니다.  이를 바로잡기 위한 방안들, 물론 정말 많은 것들이 고쳐져야 되겠습니다마는 두 가지 정도만 제안을 드리고 싶습니다.  민간 거버넌스 복원과 옴부즈맨제도 도입입니다.  2007년 공공기관의 운영에 관한 법률 제정 이전에는 위원들 중에서 호선을 통해 위원장을 선출을 했습니다. 그런데 2007년 이후 공운법 제정 이후에는 위원장만 공모를 통해서 문체부장관이 임명을 하는데 최소한 문화예술 방면에 대해서는 이것이 다시 예전으로 돌아가야 된다고 생각합니다.   두 번째로는 옴부즈맨제도를 통해서 예를 들면 유관 문화예술인 100인 이상이 요구하면 감사를 시행하도록 하는 그런 제도가 필요하다고 봅니다.   장관께서 기억하시겠습니다만 청문회 때 제가 ‘문화에 대한 헌법상의 가치인 기회균등과 자율성을 지키겠느냐’ 말씀을 드렸고 약속하셨지요?",
        "회의번호": 46528,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "3394",
        "질문자_ISNI": "0000000399642662",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(자료를 들어 보이며)  지금 제가 보여 드리고 있는 게 병영생활 지도기록부라는 겁니다. 이게 병사들이 입대하면 아마 신병교육대에서 받는 것 같은데요. 우리 헌법도 그렇고 군인 복무에 관한 기본법도 그렇고 우리 병사들은 인권을 가지고 있고 또 헌법상의 기본권을 다 지켜야 되잖아요. 그렇지요? 보호받아야 되는 겁니다. 특별한 이유가 아니면 그래야 되는데, 여기 보면 제가 좀 기가 막히다는 생각이 드는데 병사들이 써야 될 기록에 보면 본인이 어떤 집에 살았는지까지는 제가 많이 양보하면 그럴 수 있다고 보는데 가족의 학력, 종교, 직장의 직위까지 다 쓰게 되어 있습니다. 아니, 이걸 왜 씁니까?  그 밑에 가면 이메일, 휴대폰 이것도 다 적게 되어 있습니다만 그렇다고 치고―저도 이게 꼭 그래야 되는지는 모르겠습니다만―게임 아이디, SNS(페이스북ㆍ트위터) 아이디까지 다 적어 내게 되어 있습니다. 주 부양자가 누구이고 수입이 얼마이고 수입원이 무엇인지까지 적게 되어 있습니다.  그다음에 가족의 육군 복무 여부도 다 적게 되어 있습니다. 여자친구 인적사항 다 적으라고 그랬습니다. 직업이 뭔지, 나이가 뭐고, 연락처 적어라. 하다못해 친구의 직업도 쓰라고 되어 있습니다. 이게 지금 상식적으로…… 제가 아무리 군대라고 생각하지만 아무리 생각해도 이해가 안 됩니다.  가출 사례를 써 내라고 한 대목도 있어요. 본인이 가출한 사례를 쓰랍니다. 뜻은 제가 다 이해합니다, 왜 그러는지. 아까 말씀드린 대로 워낙 군에 와서 문제 일으키는 병사들이 있으니 그 사람들을 잘 걸러 내기 위해서 그런 뜻이라고 제가 충분히 이해합니다만 그래도 선은 지켜야 된다고 저는 생각하고요, 기본권을 침해하면 안 된다고 생각합니다.   뒤에 보면 나의 성장기라고 그래서 ‘다른 가정과 비교해서 우리 집은, 우리 가족의 가장 큰 문제는, 지금 나에게 가장 걱정이 되는 가족은, 내 생각에 여자들이란’, 이것 코미디 아닙니까? ‘내 생각에 여자들이란’ 이게 왜 들어가 있습니까, 도대체? 이게 뭐라고 그러기도 좀 난감해요. 웃음밖에 안 나옵니다.   ‘나의 애인은, 이성 친구와 사귈 때는, 이성 친구와의 관계에 있어서 가장 안타까운 것은, 이성 친구에게 지금 필요한 것은, 학창시절 가장 가슴 아픈 기억은’, 제가 지금 몇 개만 읽어 드리는 겁니다. ‘학창시절 양심의 가책을 느낀 일은, 내가 가장 싫어하는 사람은, 어리석게도 내가 가장 두려워하는 것은’, ‘나는 자살사이트에……, 나는 약을……’, 서두가 이렇게 되어 있습니다. ‘나는 환각제를……, 나는 자살을 시도해 본 적이……’. 거두절미하고 총장님, 이런 게 필요합니까?",
        "회의번호": 46607,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "위원님 지금 말씀하신 기록부 같은 경우만 해도 방금 말씀하셨던 ‘나의 성장기’ 같은 경우도 한 50개 문항이 되는데 꼭 필요한 한 10개 정도, 그다음에 예를 들어서 나머지 또 불필요한 가족, 애인 이런 것들은 싹 전부 다 없애고 전반적으로 모든 양식, 군에 와서 작성하는 양식, 신상을 파악하기 위한 양식 같은 것은 그야말로 제로 베이스에서 다 다시 점검을 하고 있습니다. 잘 보완하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것도 빨리 해야 됩니다. 지금 전혀 준비가 안 되어 있는 것 같고요.   그다음에 이번 경주 지진 인근 우리 영남지방에 보니까 특히 취약하거든요. 특히 경남 같은 경우는 보면 저장탱크에 내진설계가 안 되어 있는 게 50%입니다. 가스 관련시설이 굉장히 많거든요. 압력용기라든지 그다음에 저장탱크, 도시가스 배관 전반적으로 우리 영남지역의 내진설계가 아주 취약합니다.   그리고 서울 같은 경우는, 물론 이번 지진에서 좀 멀리 떨어져 있다 해도 도시가스 배관 90%가 내진설계가 안 되어 있습니다, 서울은. 전혀 안 되어 있다는 얘기지요, 이 이야기는. 그동안은 지진은 아예 신경을 안 썼다 이렇게 보면 될 것 같아요. 그렇지요?",
        "회의번호": 46754,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "7535",
        "질문자_ISNI": "0000000463653826",
        "answer": "위원님 지진관계로 해서요, 1997년 1998년 2001년에 걸쳐서 세 차례 용역을 했고요. 그때부터……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일부가 그렇습니까?   아무튼 그러한 일들을 일관성 있게 이제까지 진행해 오셨고 또 그러한 일들 중의 하나로 의심 받고 있는 게 최순실 씨 딸과 관련해서, 또 우리 위원회에서도 대학 총장과 그분을 증인 출석시켜야 된다 이런 논란이 한동안 있긴 했습니다마는 이러한 모든 것들이 과거의 악습에 의해서 있는 거라면 이러한 것들도 정말 앞으로 잘해 나가는 과정에서…… 승마협회라든지 이런 것도 이전에 다 조사를 해 가지고 잘못이 있었나, 없었나 다 점검해 보지 않았습니까?",
        "회의번호": 46528,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "6510",
        "질문자_ISNI": "0000000463651265",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "증인들과 기재부 공무원들 고생이 많으십니다.   사실 저는 오늘 조세정책을 하는 날이라고 해서 세제 개편안에 대해서 드릴 말씀이 많아서 보도 자료를 그것으로 배포하고 준비해 왔는데, 아까 증인과 기재부장관님 말씀을 듣다 보니까 좀 말씀드리고 싶은 것이 몇 가지 생겼습니다.   ‘미르재단이 지정기부금단체로 지정이 됐는데 이 지정이 왜 부당한지를 설명하고 지정을 철회하라’, 국회의원님이 요청을 하지 않았어요? 그랬더니 부총리께서 뭐라고 말씀하셨느냐 하면 ‘지정하는 것은 기재부 권한이 아니다. 주무 부처의 권한이다’ 이렇게 답을 하셨어요.  그런데 저는 부총리께 좀 여쭤 보고 싶습니다. 지정기부금단체의 지정이 부당하다라는 국회의 지적에 동의를 하는데 권한이 기재부에 없어서 철회를 못 한다는 입장이신 것인지 아니면 지정기부금단체 지정이 부당하다는 지적 자체가 동의가 안 된다는 것인지 둘 중에 전자입니까, 후자입니까?",
        "회의번호": 46489,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "5044",
        "질문자_ISNI": "0000000464612356",
        "answer": "지정기부금단체는 부당하게 된 것이 없습니다. 다 절차에 따라 됐습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "동두천ㆍ연천 출신 김성원 위원입니다.  법과 질서가 민주국가의 기본이듯이 공정거래는 시장경제의 원칙 아니겠습니까? 오늘날 우리나라가 이만큼 경제성장을 이루었던 것도 건전한 시장문화와 경쟁질서가 뒷받침한 덕분이라고 생각하고 있습니다. 기업과 기업 간에, 특히 대기업과 중소기업 간에 공정한 거래질서를 확립해야 하는 것이 지속가능한 경제성장에 가장 최우선이라 생각하고 공정거래위원회의 역할이 그만큼 중요하다고 생각합니다.  위원장님, 캥거루 기업이라는 말 아세요, 캥거루 기업이요?   이 캥거루 기업이라는 게 총수일가라는 이유로 일감몰아주기로 연명해서 손쉽게 살아가는 기업을 캥거루 기업이라고 그러더라고요. 대기업 총수일가가 계열사 간에 일감몰아주기를 통해서 부당하게 사적 이익을 얻는 것은 결국 중소기업의 사업기회를 막으며 재벌의 경제력 집중을 심화시키는 아주 안 좋은 거겠지요? 그래서 2013년도에 공정거래법 23조의2을 신설하면서 총수일가의 사익편취를 금지하는 규정을 신설한 것이고.    (영상자료를 보며)  PPT 한번 보시지요.   작년에 대기업집단 내부거래 현황을 보면요 금액은 159조 6000억 원, 매출액은 11.7%이고. 그런데 2014년에 비해서 내부거래 금액은 21조 5000억 원, 비중은 0.7%p가 줄어들었습니다.   그런데 이게 통계의 오류입니다. 실제 줄어든 게 아니라 같은 기간에 대기업집단 매출액이 100조 원 이상 감소했기 때문에 스스로 내부거래를 줄였다기보다는 매출 부진에 의한 내부거래 감소라고 볼 수가 있습니다.  또 규제대상 회사가 147개로 2014년의 159개보다 줄어든 점을 감안하면 한 곳당 내부거래 금액이 22% 정도 급증한 것으로 볼 수 있는데요.   그다음 PPT 보면 총수일가의 일감몰아주기 규제를 받는 회사의 내부거래 금액은 8조 9000억 원으로 약 1조가 늘었고, 규제대상 회사의 내부거래 비율도 12.1%로 0.7%p 높아졌습니다.   이래서 공정거래법 23조의2 일감몰아주기 근절이 실효성 없는 것 아닌가 의문이 드는데 그것에 대해서 간단하게 위원장님 말씀하십시오.",
        "회의번호": 46683,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "사실 15년도에 저런 수치가 나오는 게 중흥건설하고 롯데정보통신이 들어오면서 그렇게 됐습니다. 두 업체를 제외하고 보면 전반적으로는 좋아졌는데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그때 농식품부에서 뭐라고 얘기를 했냐면, 저희 의원실에 제출한 자료에 ‘부적절한 오해의 소지를 인정합니다’ 그래서 4명의 공직자에 대해서 엄중한 주의조치를 하겠다고 했습니다.   4명의 공직자들이 뭘 했느냐? 공정거래위원회를 찾아갔어요. 찾아가서 봐달라고 얘기한 거예요. 당시 이동필 장관 명의의 검토의견, 탄원서를 낸 거예요. 그리고 구두 설명한 거예요. 당시 공정거래위 상임위원의 말로는 이런 일은 전례가 없는 일이었다, 그래서 오지 말라고 그랬대요. ‘당신들의……’, ‘당신’이라고는 안 했겠지만 ‘당신들의 의견을 듣고 우리가 담합의 판단이 달라지지 않는다’ 그랬는데도 찾아왔어요.  와서 하는 얘기를 듣고서 공정거래위원회의 관계자 말이 농식품부는 사전에 자기들 입장을 가지고 온 것 같더라, 사료 대기업 업체의 입장과 피해 축산농가들의 입장을 함께 개진하지 않고, 전달하지 않고 사료 대기업 업체들의 의견만 전달하더라 이런 얘기를, 증언을 작년에 저희가 확보를 했었습니다. 어떤 주의조치를 내렸던가요?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "제가 알기로는 구두경고를 하고 여러 가지 한 걸로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "회사의 자료를 보니까 회사가 굉장히 탄탄하고 수익구조가 좋습니다. 올해 8000억 정도의 매출에 세후 당기순이익이 1900억 정도 됩니다. 한 23% 되는데 지금 현재 회사가 지배사인 본사에 로열티를 한 해에 한 육칠백억 정도 내고 하는 것을 보면 실제적으로 총체적인 순이익이 거의 한 30% 정도 이렇게 됩니다. 아마 세상에 이렇게 수익구조가 좋은 회사가 드물 것이라고 생각하는데요.  지난 2014년도 말에 재고를 매점매석했다고 지금 정부로부터 탈세에 관련해서 조사를 받고 있는 것이지요? 그렇지요? 저는 처음에 정말 매점매석 활동을 많이 해서 재고를 많이 쌓아 놨다가 오르고 난 뒤에 그것을 슬그머니 이렇게 판매를 했구나 하는 아주 단순하게 생각을 했습니다.   그런데 문제는 굉장히 심각했습니다. 지금 필립모리스가 제가 홈페이지 보니까 사명이 ‘책임감 있는 기업시민으로 정직과 신뢰로 사업을 영위하겠다’고 이렇게 공표를 해 놨습니다. 그런데 문제는 그런 어떤 매점매석 행위 외에도 주식에……   정 대표님, 공매도 아시지요, 공매도? 없는 물량을 파는 겁니다. 그래서 담배소비세가 인상되기 전인 2014년도에 실제 물량이 없는데도 반출을 한 것처럼 반출 신고를 한 겁니다. 왜? 담배소비세를, 제세를 줄이기 위해서.     (영상자료를 보며)  재무제표 한번 볼까요? 저기 보면 (대납)담배소비세 등이라고 있습니다. 필립모리스나 BAT나 다른 회사들 다 마찬가지입니다. (대납)담배소비세가 2013년도 말에 잔고가 852억이었다가 2014년도에 2200억까지 약 1400억이 오릅니다. 그리고 15년도에는 413억으로 또 줄어 버리고.  그러니까 세율이 낮을 때 미리 없는 물량에 대해서도 가공의 소비세 신고를 한 거지요. 만일에 이게 나중에 사실로서 밝혀진다면 굉장히 심각한 범죄행위이다 이거지요. 이렇게 수익률이 탄탄한 회사가 또 정직을 기초로 하는 회사가 이런 행위를 해서 되겠습니까? 대표님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 46520,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "3485",
        "질문자_ISNI": "000000046365372X",
        "answer": "가공의 물품을 가지고 세금을 절약했다는 말씀은 사실과 조금 다릅니다. 저희가 가지고 있던 재고 차익을 얻은 제품은 아까 말씀드렸습니다만 공장에서 실물, 물리적으로 다 생산이 되고 반출이 된 제품들입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 유통기한을 정한다면 재고 자체도 줄일 수 있을 거고 여러분들이 생각하는 사료로도 갈 수 있는 겁니다. 유통기한 없이 사료 가려고 하니 농민들이 반대를 하지요. 귀한 쌀을 왜 사료로 하느냐.    유통기한을 한번 정해 보는 것을 생각, 제도를 한번 해 보실 용의가 있습니까?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "4507",
        "질문자_ISNI": "0000000463653287",
        "answer": "저희들이 그것도 검토하겠습니다.  저희 작년에 연산을 섞지 못하게 하는 법령을 했는데, 유통기한까지는 지금 저희들이 도입하지 못했는데 그 부분도 더 검토를 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 그때 언론에 그렇게 본인이 직접 한 얘기 아니에요? 본인이 아이디어를 냈고 본인이 진행했다, 이건 본인이 한 얘기예요, 이승철 부회장께서 한 얘기예요, 지금 내가 하는 얘기가 아니고. 그 이야기는 맞는 얘기냐 이 말씀이에요.   그 뜻은 뭐냐 하면 청와대가, 권력이 개입한 게 아니고, 청와대 지시를 받은 게 아니고 내가 다 했다 그 뜻으로 말씀하셨던 거잖아요. 그러면 지금 그걸 답변할 수 없다는 이야기는 그때 그 말씀은 틀렸다, 잘못 이야기했다 이걸 말씀하시는 건가요? 그 뜻인가요? 이것 아니면 이것 아니에요, 그때 그 이야기가 맞든지 틀리든지?",
        "회의번호": 46489,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월12일(수)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "저희들 입장은 이미 기자간담회를 통해서 한번 말씀을 드렸고요 또 농해수위에 가서 말씀을 드렸습니다. 다만 그 중간에 검찰 수사가 시작됐기 때문에 저희들은 수사에 영향을 줄 수 있는 발언을 가능한 자제하고자 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아, 그래요?  그러면 다음 페이지를 볼까요?  저게 대한승마협회 중장기 로드맵이고 저 안에 보면 선수 1인당 3두, 말값 40억 원과 그 외 경비 해 가지고 1인당 50억. 그러니까 2020년도 도쿄올림픽을 대비해서 1인당 50억 원의 예산의 소요가 필요하다는 승마협회의 중장기 로드맵인데, 저 승마협회의 중장기 로드맵은 이 문서거든요. 이 문서.    (자료를 들어 보이며)  사실 이 문서가, 맨 앞에 있는 건데 이게 뭐냐면 ‘렛츠런 승마감독 파견지원 요청에 대한 타당성 검토’, 렛츠런이라고 앞에 딱 명시가 돼 있어요. 그러면 저 보고서는 실질적으로 승마협회에서 만든 게 아니라 렛츠런에서 만든 거라고 생각이 되는데, 어떻습니까?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "전혀 안 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "2004년부터 2016년 6월까지 약 1조 800억 원의 돈이 버려지면서 허공에 날아간 건데 이것은 국가적으로 사회적으로 굉장히 자원낭비고 경제낭비 아닌가요?",
        "회의번호": 46683,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "6072",
        "질문자_ISNI": "0000000463650406",
        "answer": "그런 측면도 있습니다마는 아마 유심에 담겨 있는 정보를 지운다 하더라도 그것을 다시 포렌식이나 이런 걸 해서 살릴 수도 있고 하기 때문에 개인정보 보호 차원도 감안돼야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 정도 남아 있는데, 이것 연말에 잘못되면 최소한 오일가가 80～90달러……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)못 넘어가면 이 돈 다 보상해야 되는 거지요, 손실을?",
        "회의번호": 46754,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월11일(화)",
        "질문자": "1492",
        "질문자_ISNI": "0000000463652807",
        "answer": "지금 이 샌드리지 건은 저희들이 보험금을 지급을 해야 되고요. 나머지 그 외에 4건이 있는데요, 이것은 석유공사하고 협의를 해 가지고 저희들이 추가적인 재원을 출연을 받든지 이렇게 노력을 할 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 제가 대안으로 내세우고 있는 것을 말씀드리면 국민들이 공감할 수 있는 국민신뢰 안전을 위한 원자력안전위원회의 역할 범위가 현재의 원자력시설 안전에 국한되어서는 안 된다, 그 범위는 지진재해 안전과 영향권 내에 국가 전력계통 안정까지도 그 규제 범위를 넓혀야 된다라고 저는 보고 있습니다. 따라서 국가 전력망의 30% 이상의 발전을 담당하는 원자력발전의 안전을 담보하기, 확보하기 위해서는 원자력안전위원회의 위상과 그 규제 범위를 그림에서 보듯이 확대해야 된다고 봅니다. 부처 간의 업무가 중복된다고 하더라도……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 쓸게요.  원자력 안전이 우리나라에 미치는 영향이 매우 크기 때문에 저는 여기에 중첩성, 리던던시(redundancy)가 적용이 돼야 된다 이렇게 봅니다. 리던던시는 국민의 안보와 신뢰를 위해서 꼭 필요한 장치입니다. 이것은 우리가 효율성을 추구하기보다는 리던던시가 필요하다고 보고 엄격하게 그 범위를 넓히고 관리해야 된다고 봅니다. 특히 원자력시설의 영향권 내 지진 등의 재해영향도 관리하고 국가 전력계통망과의 상호영향성 등은 꼭 원안위에서 객관적이고 독립적인 역할을 하셔야 된다고 봅니다.   동의하시는지요?",
        "회의번호": 46604,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "875",
        "질문자_ISNI": "0000000053977916",
        "answer": "원전 안전성과 전력계통, 그리드(Grid) 안정성과는 긴밀한 연계가 있기 때문에 기관과의 협력이 필요합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보니까 현재로서는 국내에서 한화, 현대중공업, SK 등을 제외하면 한 90%가 넘는 게 중소기업에서 로봇산업을 대체로 추진을 많이 하고 있는 것 같습니다. 그런데 정부가 추진하는 ICT융합 스마트공장도 예산을 이유로 490개의 중소기업 중에 42개 기업밖에 지원되지 못하는 것이 현재의 중소기업 로봇들의 현실이 아닌가 생각되고, 그러다 보니까 지원이 어려우니까 상대적으로 또 취약성을 가질 수밖에 없고 어려움을 같이 갖고 있는 것 같습니다.  그래서 이런 중소 로봇기업이 R&D 등을 통해 실력이 향상된다 하더라도 언제든 중국을 포함해서 외국계 로봇회사에 M&A를 당할 수 있지 않느냐라는 우려들이 많다는 것이지요. 단적으로 최근에 있었던 일입니다마는 쌍용자동차가 상하이자동차에 먹튀 당한 사례도 있지 않습니까? 이런 것을 보면 우리 산업보호정책 차원에서도 그렇고 또 중소기업 육성 차원에서 이러한 조치를 좀 강화해야 되고 또 그런 고민들을 시작해야 되지 않느냐라는 것이지요. 그러한 부분에 대해서 의견이 어떠십니까?",
        "회의번호": 46790,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "1492",
        "질문자_ISNI": "0000000463652807",
        "answer": "위원님 말씀처럼 지금 중국이라든지 글로벌 기업들이 우리 국내에 많이 들어와 있습니다. 들어와서 있다 보니까 물론 나름대로 국내기업하고 외국기업하고 협업하는 효과도 있습니다마는 위원님 말씀처럼 대부분 국내기업들이 중소기업이다 보니까 그 외국기업들과 경쟁해서 이길 수 있도록, 소위 글로벌 전문기업을 육성해야 된다 하는 게 정부의 방침이고요.  그래서 지금 마침 정부에서도 ‘로봇산업 발전방안’ 그래 가지고 로봇 공급기업들에게 수요를 만들어 주는, 시장을 만들어 주는 역할 또 공급기업의 역량을 키워 주는 과제, 이것들을 포함해서 로봇산업 발전방안 같은 것을 연구하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  9월 6일 자 영장에 보면, 9월 6일 자 영장의 범죄사실에 보면 빨간 우의에 대한 부분이 나와요. 그리고 오히려 9월 26일 자 영장에서 부검 부분이 기각이 되는데, 그때는 빨간 우의에 대한 내용이 없습니다. 그러니까 부검 부분이 기각이 되지요.   그리고 3차 청구한 영장에서는 처음 청구할 때 바로 법원이 발부하지 않고, 부검이 필요한 이유를 소명하라고 하면서 그 이유 중의 하나로 뭐를 드느냐 하면 ‘물대포 말고 제3의 원인에 의한 것이냐? 그렇게 주장하는 것이냐? 그러면 그런 부분 소명해라’라고 한 뒤에 영장이 발부돼요.  그래서 저희들이 봤을 때는 지금 검찰이 집요하게 빨간 우의가 이 사건에 관여되어 있다는 의사를 가지고 있고 그것을 증명하기 위해서 영장을 계속해서 청구하고 있는 것으로 보여집니다. 그렇게 생각하는데, 그렇지 않은가요?",
        "회의번호": 46500,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "저희들이 영장을 청구하고 할 때는 어쨌든 여러 가지 의혹을 종합적으로 판단을 해서……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 3년 전에 최순실의 딸 승마 문제 관련해서 그 당시 문체부의 노태강 체육국장, 그 당시에 나쁜 사람이라고 해서 지적한 적이 있습니다, 그렇지요? 그런 얘기 보도에서 보셨지요?",
        "회의번호": 46651,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "보도에서만 봤습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  보시면 저기에 나온 게 우수상이고 그 뒤에 있는 두 번째 PPT가 대상 작품입니다. 다시 앞으로 돌려 보시면 우수상 작품이 ‘여자의 빨간색은 입술 살릴 때, 기분 살릴 때, 스타일 살릴 때, 그리고 자신의 겉모습을 살릴 때보다 누군가의 생명을 살릴 때 더 빛이 납니다’ 이렇게 되어 있어요. 그러니까 여성이 자신의 겉모습보다 생명을 살릴 때 더 빛난다는 거고, 뒤에 보면 여성을 독려하다 보니까 “학생! 엄마 모시고 와!”, “김 병장! 엄마 모시고 와!” 이게 대상이에요. 그런데 진짜 많은 사람들이 남녀를 불문하고 이게 여성이 자신을 꾸미는 데 신경 쓰느라고 헌혈 안 한다는 느낌 받고요. 또 하나는 ‘엄마 모시고 와’는 ‘엄마 헌혈 안 하니까 빨리 모시고 와, 엄마가 안 하잖아’ 이런 느낌이에요. 그러니까 이게 여성 비하라고 남녀불문하고 이렇게 많이 보고 보는 거고.   그런데 적십자사 1ㆍ2차 심사위원들이 아무 문제의식이 없었어요. 예를 들면 적십자사 직원이나, 여기 방송 관련 교수도 있었고 공모전 사이트 운영업체 있는데 이분이 왜 이런 문제의식을 못 느끼는 건지 저는 약간 납득이 안 되고, 이런 식의 공익광고가 사실 문제가 많아 가지고 예를 들면 출산 장려 포스터에 ‘하나로는 부족합니다’ 이렇게 나와서 그게 실제로 여론의 뭇매를 맞아 가지고 취소된 적이 있어요. 이렇게 여성 혐오 논란이 있는 광고를 반복적으로 하는 것은, 사실 여성 총재시잖아요. 이 부분을 알고 계시는 것인지, 그리고 이걸 계속 적십자사에서 홍보용으로 사용을 하실 것인지, 이것은 생각보다 여성에 대한 편견을 굉장히 조장하는 겁니다. ‘여성 자신의 겉모습 살릴 때보다 누군가의 생명을 살릴 때 빛이 난다’ 이게 얼마나 큰 편견을 조장하는 건가요? 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46784,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "300",
        "질문자_ISNI": "0000000463650852",
        "answer": "우선 제가 그 선정위원회에서 들어가지 않아서 집행되고 나서 봐서 제가 느꼈고요. 개인적으로 사실 저도 참 부적절하다고 생각하고 굉장히 유감스럽게 생각합니다. 죄송하게 생각하고요.   그래서 앞으로 우리 직원들에게 이런 것도, 물론 총재가 일일이 다 간섭할 수는 없지만 또 홍보 자문이 외부 전문위원으로 구성되어 있지만 꼭 나하고 같이 컨펌하고 좀 더 우리가 주변 의견을 받고 하자고 앞으로 시정조치하기로 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "박병원 경총 회장이 정확하게 ‘미르라는 재단을 만들어서 전경련을 통해 대기업들의 발목을 비틀어서 이미 450억에서 460억 원을 내는 것으로 해서 굴러간다’ 이렇게 발언을 했는데, 그게 공식적인 회의록에는 빠져서 국회에 제출되었다는 겁니다. 이것은 명백한 증거인멸 행위 아닙니까?   지금 전방위적으로 국가기관 모두가 함께해서 증거인멸 시도가 일어나고 있습니다. 지난번 롯데 수사의 경우에는 증거인멸 방지를 위해서 수사 착수와 함께 바로 압수수색이 이루어졌습니다. 이 미르재단의 수사의 경우에도 지금 이러한 광범위한 증거인멸 행위에 대해서 신속한 수사가 촉구되어야 된다고 생각하는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46500,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "그 부분에 대해서는 고발장이 저희들한테 접수되었고, 또 통상의 절차에 따라서 고발인 조사를 마쳤고, 또 압수수색을 할 것이냐 말 것이냐 이런 부분에 대해서는 현재까지 드러나 있는 어떤 사실관계 그리고 압수수색의 필요성ㆍ상당성 이런 것을 우리 수사팀에서 적절히 잘 판단할 것으로 생각하고 있습니다. 저희들 그 부분에 대해서는 수사 중이라는 점을 말씀드립니다. 잘 검토하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "부족함이 많이 있는 게 아니라 이건 맞지가 않지요. 이건 전혀, 이렇게 뽑으면 안 된다고 저는 생각을 하고 있고요.   그리고 또 이 사람들이, 저희 의원실에서는 2012년부터 2016년 9월까지 해외지사 현지 채용직원 근무 현황자료를 받아 봤어요. 그랬더니 평균 근속기간이 18개월이에요. 1년 6개월이에요. 그리고 그 채용했던 인력의 41%가 1년을 버티지 못하고 다 그만뒀어요. 돈 들여서 전공하고 무관한 사람들 채용해 갖고 계속 사람만 바꾸고 있는 거예요, 지금. 이래 갖고 해외지사 운영이 제대로 되겠어요?",
        "회의번호": 46784,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "939",
        "질문자_ISNI": "0000000463652508",
        "answer": "위원님, 보고드렸다시피 해외지사 인력은 1명 정도 현지에서 한정된 낮은 예산으로 채용을 하다 보니까 저런 문제가 발생을 한 것 같습니다.   저희가 이 문제점에 대해서 조금 전에 보고드렸다시피 종합적인 개선방안을 지금 검토 중에 있기 때문에 조만간 개선방안을 만들어서 별도로 좀 보고를 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "어떻게?",
        "회의번호": 46784,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7433",
        "질문자_ISNI": "0000000463653957",
        "answer": "그래서 지금 현재 지적해 주시는 문제점들이 보건산업진흥원하고 KMH하고의 업무가 중복된다 하는 그런 지적이 많기 때문에 이번 기회에 여태까지는, 사실은 위원님도 잘 아시다시피 KMH를 설립하게 된 것이 중동지역에 의료 진출을 활성화하기 위해서 이 사업을 만들었는데 그 사이에 중동 진출이 사우디 쪽이라든지 이런 쪽의 오일 가격 때문에 조금 사업이 저조하게 되면서 사업 실적이 좀 부진하게 된 그런 경향이 있습니다.   그렇기 때문에 지금 단계에서는 진흥원 쪽하고 KMH 쪽하고의 업무분장을 좀 조정을 하고 그다음에 진흥원에서는 업무를, 사업을 발굴을 하고 그다음에 KMH 쪽에서는 그거를 구체적으로 집행하는 사업을 좀 진행을 시키려고 하고요. 그거에 따라서 지금 현재 있는 KMH 내부의 어떤 조직이라든지 인적 부분, 이런 부분들을 지금 개선을 하려고 준비 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 아셔야 돼요. 대통령이 청와대 수석비서관회의에서 이런 말씀을 했으면 도대체 어떤 비방과 허위 폭로성 발언이 난무하고 있는 것인지 관심을 가지셔야지요. 이것 다 아는 겁니다.  대통령께서 이 말씀을 하신 것은 그 당시 미르재단과 K스포츠재단 그 문제 때문에 그렇습니다. 거기에 최순실 씨를 비롯한 대통령 측근들이 연관되어 있다, 차은택 이런 얘기들이 나오니까 이 말씀을 한 겁니다. 그것을 대통령께서 비방과 폭로성 발언으로 규정을 지었던 거예요.  그러나 그 이후에 지금 나오는 것 보십시오. 지금 이 사건이 단지 몇몇 사람이 관계된 게 아닙니다. 청와대 고위 수석비서관이라든가 전경련부터 해 가지고 전 정부 부처, 지금 조윤선 문체부장관까지도 고발되어 있습니다. 거기다가 많은 대기업도 관계되어 있고, 문화체육관광부의 많은 공무원도 연결되어 있고, 마사회 연결되어 있고, 그다음에 여기에 관계되어 가지고 정부가 추진하는 창조경제 관련된 많은 예산, 보조금들이 그냥 눈 먼 돈으로 날아갔다 이런 평가도 받고 있습니다. 이런 사건입니다.  그런데 이 사건이 지금 어디에 있느냐, 서울중앙지검 형사8부에 배당되었습니다. 거기에서 사실은 국민들이, 정치권의 문제가 아니라 국민들이 과연 검찰에 제대로 된 수사 의지가 있느냐 의심하는 겁니다.   중앙지검에서 배당한 것은 총장한테 보고하고 배당한 겁니까, 아니면 대검에 의논한 겁니까, 아니면 중앙지검장이 권한에 의해서 배당한 겁니까?",
        "회의번호": 46500,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "저희들 내부에서 의사결정이 어떻게 이루어지는지 이런 것을 제가 공개적으로 말씀드리는 것은 곤란합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 오늘 질문을 드린 이유 중의 하나가, 우리가 축구를 하다 보면 골키퍼가 있지 않습니까? 그런데 공이 들어가면 막아야 될 사람이 골키퍼인데, 골키퍼가 없으면 또 수비수가 가서라도 막아야 되는데 이런 부분에 대해서 우리가 해야 할 일에 대해서 최소한의 할 일만 하는 것 아니냐 하는 생각에, 안타까움에 우리 국가경제나 우리 수출 영향력에 이게 얼마나 클지를 지금 아무도 모르는 상황에서 안타까움이 있어서 말씀을 드립니다.   김영삼 정책관님, 이런 문제가 났을 때 9월 달에 미국에서 여러 가지 공식 리콜 발령을 내기 전이라도 우리도 정부 차원에서 대책은 세울 수 있었지 않습니까? 회의를 한다든가……",
        "회의번호": 46790,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "6696",
        "질문자_ISNI": "0000000463652209",
        "answer": "아무래도 기술 쪽에 속한 사안이기 때문에요……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "단기 실적 위주의 연구에 너무 치우쳐 기초과학은 배제한 채 대부분의 투자가 응용과학 중심으로 이루어지고 있다는 점, 창의적인 분위기가 자리잡지 못하고 경직된 계층 문화와 국내 연구 인력의 해외 유출의 심각함을 원인으로 들고 있었습니다.   원장님, 이제는 단기성과만 고집할 것이 아니고 시행 중인 메디스타 사업을 기반 삼아서 장기적으로, 지금 추진하고 계시겠지만 과학자들의 연구를 존중해 주는 문화가 형성되어야 된다고 생각합니다.   이런 노벨상 수상자를 배출하려면, 이런 연구 환경이 조성된다면 우리도 충분하다고 생각이 되는데, 원장님 생각은 어떠신지요?",
        "회의번호": 46784,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "3963",
        "질문자_ISNI": "0000000463652671",
        "answer": "위원님 말씀에 저희가 전적으로 동의한다는 말씀을 드리고요. 저희도 유념을 해서 지적해 주신 대로 노력해 나가겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이사장님, 트럭과 같은 이동차량으로, 탑차 같은 형식으로 되어 있던데 소외지역을 찾아가는 게 과연 아프리카에서 실효성이 있는지 그리고 아프리카의 험한 도로를 의료장비가 견딜 수 있는지 묻고 싶고요.  아니, 원래 재단은 잘 해 왔어요. 그런데 의혹투성이의 사업을 추가한다는 게 상당히 안타깝다 이 말입니다.   지난 5월 12일 재단은 주식회사 플레이그라운드 커뮤니케이션즈와 계약을 하셨습니다. 과제는 아까 말씀드린 소녀보건 관련 보건교육 프로그램 영상물 및 인쇄교재 제작이고 금액은 9900만 원인데, 문제는 플레이그라운드는 김 모 씨가 대표로 되어 있지만 아프리카 행사 기획을 맡은 업체고 청와대와 미르, K-스포츠재단을 잇는 다리 구실을 했다고 언론에 보도된 기업입니다. 차은택 씨가 실질적 대표라는 말이 있지요. 그리고 수의계약 체결하셨어요, 공교롭게도.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이거 어떻게 된 일입니까?",
        "회의번호": 46784,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "3908",
        "질문자_ISNI": "0000000463653789",
        "answer": "제가 알기로는 3월 달에 우리 실무진이 가서 거기에서 다른 정부기관, 외교부나 문체부 쪽하고도 많은 일들이 있는데, 실무진들의 말에 의하면 거기 가서 기획사가 홍보를 맡고 있는데 워낙 3월이고 그다음에 5월 달까지 그것을 이행하는 시간이 촉박해 가지고요, 대개 우리가 공모를 줘서 제대로 하면 한 두세 달 걸립니다. 그래서 시간이 촉박하고 다른 일을 알고 있고 그래서 우리가 그분들…… 그때 제가 들었어요. 들었는데, 그분들이 ‘일을 다 안다. 그래서 촉박하다. 촉박하니까 어쩔 수 없다’, 원래대로는 생각하지만 대통령과 많은 정부 부서가 방문하기 때문에 거기까지만 제가 알지 저는 그분들이 누구하고 연관되어 있고 그런 건 잘 모릅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시간이 좀 남았으니까 김성주 총재님께 묻겠습니다.   헌혈증서를 종이로 옛날 우리 학생증 만들어 주듯이 그렇게 만들어 주잖아요. 그래서 분실하기도 쉽고 해서 굉장히 아쉬워해요. 전산화할 수 있는 방법, 계획 이런 것 있으시면 말씀해 주세요.",
        "회의번호": 46784,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7580",
        "질문자_ISNI": "0000000463651636",
        "answer": "일단은 저희가 혈액사업을 통해서 생겨난 잉여금을 갖고 혈액사업의 선진화를 꼭 해야 합니다. 전국 병원의 93%의 혈액을 저희가 공급하고 있기 때문에 저희는 혈액은 국민의 생명이라는 사명감으로 깊이 인식하고 있습니다. 그래서 아무래도 저희가 보건복지부 소속인지라 갖고 있는 잉여금을 갖고 혈액증서 재발급 및 전산화하는 모든 작업을 추진하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 지금 사실관계를 말씀드렸잖아요. 이게 만약 고발 들어오면 기껏 해 봐야 뇌물수수, 배임죄, 직권 남용으로 될 것 같은데, 제가 왜 이런 말씀을 드리느냐 그러면 또 이어서 말씀드리겠습니다.   여기에도 전경련 부회장이 들어가 있습니다. 그런데 지금 이와 유사한 사업이 없었느냐, 전 정부도 있었습니다. 노무현 대통령 때 대ㆍ중소기업협력재단이라는 게 있었습니다. 똑같습니다. 이것도 그러면 뇌물수수, 배임죄, 직권 남용에 해당되느냐 의문입니다.   그다음, 지금 K스포츠ㆍ미르 재단 이야기를 하는데 이 취지가 우리 한류 문화 수출하고 또 창조경제 혁신모델 해외로 수출하자는 그런 취지로 저는 알고 있습니다.   알고 있는데, 지금 이와 관련해서 제가 하나 묻겠습니다. 상식적으로 이것은 한류 문화 수출하는데 이게 대통령께서 퇴직 후에 영향력을 행사하겠다? 영향력 행사하시려고 그러면 국내에서 하셔야지요. 왜 해외에서 하십니까? 이것 설명됩니까? 저는 상식적으로 납득이 안 된다고 생각하는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46500,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "그런 부분에 대해서는 지금 수사, 고발장이 제출되어 있기 때문에 저의 어떤 개인적인 견해를 이야기하는 것은 적절치 않은 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 이번에 갤럭시 노트7 시리즈뿐만 아니라 노트북이라든지 이런 데서도 한 번씩 발화사고가 나잖아요. 그러니까 그런 부분에 대해서 우리 시험원에서도 이 부분의 배터리뿐만 아니라 용량을 너무 많이 넣었다 해 가지고 그런 부분도 지적이 되기 때문에…… 법정 강제인증 대상이냐, 아니냐는 어디서 판단해서 하는 겁니까?",
        "회의번호": 46790,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "1398",
        "질문자_ISNI": "000000046365807X",
        "answer": "국가기술표준원에서 지정을 하는데요. 공산품은 크게 세 가지로 나누는데 하나는 법정 강제인증 중에서도 매우 위험한 것들은 만들고 난 다음에 공장심사를 하는데 지금 이 배터리는 그냥 인증만 하지 공장심사를 하지 않습니다. 그래서 아마도 앞으로 좀 강화될 그런 계획을 갖고 있는 걸로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장제원 위원입니다.   인사혁신처 주요 업무현황 중에서 성과형 인사관리 확산 및 수용성 제고에서 성과우수자 승진 기회 확대 중 특별승진 문제하고 성과연봉제 문제, 이 두 가지 문제를 제가 질문을 하다가 시간이 안 되면 서면으로 하겠습니다.   저는 성과연봉제에 대한 제 생각과 우려, 걱정을 전달하려고 합니다. 사실 이 문제에 대해서는 많은 논의와 토론을 하고 싶지만 한정된 시간이어 가지고 제 우려를 전달하는 방향으로 하겠습니다.   저는 작은 조직이지만 아주 젊었을 때 대학을 경영해 본 경험이 있고 또 성과연봉제를 제가 주창을 했고 또 그것을 제 후임자가 완성은 했지만 안착을 시킨 경험이 있어 가지고 성과연봉제의 장점에 대해서 잘 압니다. 조직에 탄력을 주고 또 긴장을 주고 또 우수 인재를 확보할 수 있고 임금 격차도 해소할 수 있고 이런 장점을 아는데 다만 아무리 취지가 좋아도 실시과정에서 인사혁신처에서 놓치지 말아야 될 게 있다고 생각이 듭니다.   첫째는 민주적 절차와 합의라는 핵심 가치를 존중해야 합니다. 아무리 취지가 좋아도 절차의 정당성이나 상대와의 최소한 합의를 위한 것이 없이는 안착이 힘들다. 우리가 지금 권위주의 시대를 살지 않지 않습니까? 성숙된 민주주의 국가에서 사는데 이런 민주적 절차, 합의를 도외시하면 안착이 힘들다는 것 하나하고요.  공직사회는 혁신도 중요하지만 안정이 굉장히 중요한 가치입니다. 공무원 조직이 흔들렸을 경우에 그 손해는 국민이 볼 수밖에 없다. 그래서 인사혁신처에서는 혁신과 안정을 어떻게 조화롭게 만드느냐 이것이 굉장히 능력이라고 생각이 들거든요.   그다음에 세 번째는 추진과정에서 갈등비용을 최소화해야 됩니다. 갈등 속에서 단 1초도 행정이 마비되면 안 되잖아요. 이 마비되는 것도 국민들이 피해를 보는 거거든요. 이 갈등을 어떻게 최소화할 것이냐……   네 번째는 공공영역에서는요 비효율도 효율입니다. 굉장히 비효율이 필요할 때가 있거든요. 이런 것도 정말 잘 관리를 해야 되는데, 제가 제시한 취지가 좋아도 실시과정에서 놓치지 말아야 되는 네 가지 이 분야에 대해서 처장님 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46651,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7586",
        "질문자_ISNI": "0000000464435791",
        "answer": "지당하신 말씀이라고 생각됩니다.   저희들 이 성과연봉제든 뭐든 추진하는 과정에 있어서 제 소신은 그렇습니다. 정부가 어떤 혁신을 추진하더라도 노조하고 공직사회의 의견을 충분히 수렴을 하고 저희들이 설득할 게 있으면 설득을 하고 합리적인 건의가 있으면 수용하는 게 저희는 맞다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 농어촌공사 사장님, 임기가 얼마 남지는 않으셨지만, 임기가 그러시지요?  그런데 지난번 농어촌공사 때 바로 옆자리에 계신 존경하는 위성곤 위원님께서 저수지에서 중금속, 비소 오염 나온 조사에 대해서 여쭤 봤어요.  시간 얼마 없으니까 짧게.  그래서 어쨌든 비소가 나와서 그 지역 농민들은 굉장히 불안해합니다. 제가 첫 20대 들어와서 전 장관님한테 농림부에서 해야 될, 많은 거지만, 기본이 땅 관리하는 거, 두 번째 물 관리하는 거, 이게 제일 중요하다고 했는데, 여러 조사기관에서 했음에도 불구하고 어쨌든 지속적으로 나오고 간헐적으로 비소가 나와서 그 지역의 농산물을 힘들여서 했는데 이거에 대해서 판매가 안 될까 봐 심히 우려를 하고 있습니다.  그래서 쭉 과정을 중간에 검토해 받았더니 농어촌공사 및 환경부 측정 결과가 실제로 광업활동, 두 군데 모두가 그렇습니다. 광해 방지 대책 없이 갱내수, 폐석, 광미 등 유출 및 유연으로 인해 발생한 광해로 판단돼서 광피법에 따라서 산업통상부에 오염지역에 대한 광해 방지 및 복구 사업 실시를 요청하고 있는 상태이지요?",
        "회의번호": 46467,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7457",
        "질문자_ISNI": "0000000463654319",
        "answer": "현재 조사기관 선정해서 추진 중입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 검찰이 신뢰 회복을 위해서 여러 가지 자정노력도 해야 되고 또 정치권에서 문제 삼는 사건들도 신속하게 수사를 해야 될 것으로 생각이 되는데요.   그게 안 되니까 지금도 보면 20대 국회에 들어와서도 고위공직자비리수사처―공수처―를 설치해야 된다 이런 법안들이 또 제출되어 있고, 검찰개혁 하면 맨날 나오는 문제인데, 총장님 공수처 설치에 대해서 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 46500,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "3492",
        "질문자_ISNI": "0000000463654589",
        "answer": "공수처에 대해서는, 지금 검찰 개혁과 관련해서 상설특별검사 그리고 특별감찰관 이런 제도를 만든 지가 얼마 되지 않았습니다. 그래서 지금은 그런 제도를 우리가 안정적으로 한번 해 보고 문제가 생기면 또 새로이 바꾸지 지금 그런 제도를 제대로 시행도 안 해 보고 또 새로운 제도를 만든다는 것은 여러 가지 문제가 있어 보입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 알겠습니다. 실수가 아니다? 알겠습니다.   다음 화면이요.  한은 총재님, 어제 내년 성장률 전망 발표하셨고요. 올해 성장률 전망보다 더 높게 잡으시면서도 내수기여도는 상당히 하락하는 것으로 전망하고 있어서 걱정이 좀 됩니다. 그리고 수출기여도가 0.4%나 늘어날 것으로 봤는데 사실 수출을 늘리기 위해서는 외국 소비가 늘어나거나 우리의 수출경쟁력이 늘어나야 되는데, 외국 소비를 우리가 관장해서 늘릴 수 있는 방법은 없고 수출경쟁력을 늘리기 위해서는 또 고환율 정책은 너무 부작용이 많고요. 우리 정부의 R&D, HRD 정책 능력이 단숨에 업그레이드될 것으로 기대하기도 어렵고요.   남은 것은 결국 정책과 예산으로 내수기여도를 높이는 것인데 이 내수 양극화를 해소하는……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)확장적이고 적극적인 재정정책이 수반되지 않으면 현재 민간 소비 약화가 구조적으로 가계부채 부담, 노후 불안정, 불안정한 일자리 이런 요인으로 발생하고 있기 때문에 자연적으로 이것이 해소될 여지는 없고, 확장적이고 적극적인 소득재분배적인 재정정책이 수반되어야만 이것이 해결될 수 있다고 보는데 동의하십니까?",
        "회의번호": 46555,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "2536",
        "질문자_ISNI": "0000000463650967",
        "answer": "재정정책도 물론 중요하고요, 저희들이 그 외에 또 여러 가지 다른 거시정책도 같이 가야지 재정정책만 하는 것은 아니지만 지금 말씀하신 대로 내수 기반을 확충하기 위해서는 그런 적극적인 재정도 중요하고, 그다음에 또 미래 성장 기반 강화를 위한 그런 어떤 투자 활성화 조치도 다 같이 가야 된다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이러한 일본에 대한 러시아의 제안으로 봤을 때 이미 우리나라의 SRX 계획 자체는 물 건너간 것 아닙니까?",
        "회의번호": 46484,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "3920",
        "질문자_ISNI": "0000000463650203",
        "answer": "너무 그렇게 단정적으로 포기하기보다는 이것도 일종의 추측성 제안에 불과한 것이고, 그렇다고 해서 장기 비전이나 전망 같은 것들을 우리가 미리 지레 포기하고 이럴 필요는 없고 국제적인 환경을 유리하게 저희들 편으로 끌어들이면서 적극적으로 또 중장기적으로 노력해 나가야 될 부분이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지난 10일 밤에 경주에서 3.3 규모의 지진이 또 발생했습니다. 그런데 당시에 시스템 오류로 인해서 각 방송사에 지진소식을 문자메시지, 팩스 이런 것으로 전달해서 결국 그것을 받아 가지고 방송국들은 자체 자막을 송출할 수밖에 없었습니다. 그 이유를 확인했더니 대전의 정부통합전산센터에 있는 통합재난서버에 저장된 로그파일이 과다 누적돼 있었던 거예요. 그러니까 결국은 이렇게 오류가 발생을 했던 겁니다.   현재 시스템 구조가 로그파일 용량이 얼마인지 측정 자체가 불가능한데다가 지난 4년 동안 한 번도 데이터 정리를 안 한 거예요. 그러니까 용량 초과가 발생을 했어요. 3.0 이상 지진이 발생했으니까 이것을 바로 자막전송을 했어야 함에도 불구하고 그것을 못하는 어처구니없는 상황이 발생을 했던 겁니다. 저는 미래부나 방통위가 이런 오류가 발생할 때까지 용량이 초과됐는지 안 됐는지…… 그다음에 이것이 서버를 담당하는 용역업체 직원에 의해서 관리되고 있어요. 그런 안전성, 책임성의 문제가 발생을 하고 있는 겁니다.   지난 2014년도에 방통위가 일본 대지진 발생 이후에 정부가 추진하는 ‘비정상적인 관행의 정상화’ 이러면서 이런 재난 신속대응 시스템을 구축했다며 아주 자화자찬했어요. 2년이 지난 이 상황에, 더구나 국정감사에서 계속 방송과 통신에 있어서 지진에 대한 조기 안내가 안 되고 있다라고 지적하는 그 상황에 또다시 이런 오류가 발생을 한 겁니다. 장관님 혹시 보고 받으셨습니까?",
        "회의번호": 46574,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "예, 보고 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 내년까지 90%입니다, 장관님. 이게 되어야 되고요. 저희가 평창올림픽 때 광케이블망도 들어가야 기가인터넷에 5G에 4K 이게 되는 거거든요. 그래서 평창에 인프라 조건이 다 되도록 해야 되고요.  그다음에 기간통신망, 그러니까 통신사업자들이 기가인터넷 유선망에 대해서 얼마나 투자하는지를 제가 봤는데요, 보니까 이동통신 사업자별로 조금 투자금액이 달라요. 투자를 지속적으로 키우는, 그러니까 댁내까지 케이블을 들여다 놓는 투자를 열심히 하는 데가 있는가 하면 조금 주춤거리는 데도 있어요. 그리고 이 투자에 따라서 가입자 수나 커버리지도 같이 따라서 크게 돼 있거든요. 이것은 사업자도 열심히 하지만 정부에서도 강력히 리드를 해 주셔야 이 부분에 대해서는 가정 댁내마다의 유선 인터넷망, 기가인터넷이라고 하는 게 조금 더 될 것 같습니다.  그다음에 유선 인터넷망이 되면 저번에 소개시켜 드렸던 와이파이 중에 라이파이(Li-Fi)라고 잠깐 영상을 보시지요. 많은 분들이 라이파이가 뭔지 물어보시더라고요. 이게 와이파이가 프리퀀시가 아니라 빛으로, 가시광선으로 가는 건데요. 이 라이파이에 대해서 ETRI가 갖고 있는 특허가 굉장히 좋습니다. 그리고 뒤에 저도 ETRI와 얘기를 해 봤는데요, 이 부분에 대한 근거리 무선통신의 성장동력인데 문제는 올해 연구개발 프로젝트가 없습니다, R&D가. 이 부분은 정말로 필요한 거니까 좀 챙겨 주세요. 저기에 다 빈 란으로 돼 있거든요. 저기를 좀 채워 주시고요.  마지막으로 이머전시 때 네트워크, 백팩 저번에 말씀드렸던 그것 상용화해서 해외에 수출하도록, 그래서 종합적으로 다각도의 국가통신망을 유선ㆍ무선ㆍ이머전시 네트워크 해서 전체적인 프레임이 필요한데 장관님, 꼭 해 주실 거지요? 말씀 좀 주시지요.",
        "회의번호": 46574,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "3073",
        "질문자_ISNI": "0000000463653674",
        "answer": "예, 면밀하게 검토하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "‘바람직하다’라는 말씀을 해 주셨습니다.   지난해에 국정원 직원들이 2013년, 2014년 경력법관 채용에 지원한 사람들을 직접 만나서 면접을 봤다라는 보도가 있었습니다.  사실 국정원은 대통령 직속기구이자 굉장히 비밀스러운 기구이고 그동안 역사적으로 굉장히 국민의 기본권을 침해해 온 것으로 평가받고 있는 그런 기관입니다. 이런 국정원이 면접을 봤다는 사실이 알려지자 그 개선책으로 인사규칙을 좀 바꿨는데, 이 인사규칙을 이렇게 바꿈에도 불구하고 여전히 임용 대상자에 대한 신원조사를 국가정보원장에게 의뢰토록 하고 있어요. 이것은 국정원의……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)인사 검증을 계속 받겠다는 취지로 보여지는데, 아까 말씀드렸던 우려가 있기 때문에 국정원이 아닌 다른 경찰이라든지 이런 쪽을 통해서 인사 검증을 부탁한다든지 하는 것에 대해서는 고민하고 계시지 않는가요?",
        "회의번호": 46569,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "현재는 그러한 데 대해서 생각해 본 적은 없습니다. 지금 국정원에 대한 신원조사는 일단 법적인 근거가 있고 저희가 또 필요가 있기 때문에 그것을 하고 있습니다.  그리고 위원님도 말씀하신 바와 같이 여러 가지 제도적인 폐해에 대해서는 저희 나름대로 규칙을 개정을 해서 지금 개선을 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것은 아마 김정은 제거 이런 전략상 필요가 있을 때 특전사의 해당 요원들이 써야 할 무기이기 때문에 신속구매를 요청한 것 아닌가 싶은데 그런데 금년 2월에 방사청 자체감사 결과 여러 가지 문제가 지적이 됐지요?   가격이 선행연구보다 150억 중에 38억이나 과다하게 책정이 됐다, 그러면서도 안전성 공인자료나 성능입증 자료나 모든 자료가 부실한 가운데 결정이 됐다, 그래서 이게 감사원에서 감사에 착수해서 얼마 있으면 결론이 통보가 나올 겁니다. 그런데 방사청의 기동장비사업팀은 이런 감사관실이나 감사원의 감사 이것 다 무시해 버리고 8월에 전력화를 강행하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)  그래서 이 문제에 관해서 지금 그렇지 않아도 방산비리가 주로 국외구매 사업과 관련해서 많이 나오고 있지 않습니까?  제가 방위사업법 관련 규정을 보니까 이 경우 방사청장 입장에서는 문제가 방사청장이 지휘하는 감사관이 문제를 제기해서 문제가 나왔으면 그걸 검토해 보고 문제가 있으면 방추위에 다시 상정을 해서 소요군과 이 물건이 적합한지를 판단을 해 봤어야 될 것 아닙니까? 왜 그걸 안 하고 계속 전력화를 강행하고 있지요?",
        "회의번호": 46479,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "예, 여기에 대해서 말씀드리겠습니다.   특전사에서 사용할 이러한 고공침투장비에 지금 문제가 되고 있고 우리 자체 감사에서 또 절차상의 하자가 조금 이견이 있는 그러한 사안에 대해서 충분히 지금 내부적으로, 제가 직접 검토를 했고요. 거기에 따라서 국외 구매시험평가를 통해서, 관계자들의 회의를 통해서 전투용 적합판정을 정식으로 받았습니다. 받고 그리고 이 품목에 대해서 작년 5월 달부터 금년 5월 달까지 약 1년에 걸쳐서 소요군 주관으로 국내 수락시험을 직접 수행을 해서 실제 62회 강하시험을 다 했습니다. 소요군이랑 해서 성능에 문제가 없음을 확인한 후에 소요군에 납품을 했습니다.   원래 이 건이 작년, 재작년 이 계획을 잡을 때부터 공급업체 간에 상당히 서로들 문제가 있어 가지고 민원이 굉장히 많이 제기가 됐던 거고 그것에 따라서 우리 청의 자체 옴부즈맨에서도 이걸 검토를 해서 이것이 사후에 진행하는 데 문제점이 없었다라고 그렇게 판정을 받았었고 또 법무 검토를 해서도 이것이 문제점이 없었다고 나왔었지만 논란이 많기 때문에 제가 자체감사를 시킨 겁니다.  우리 청의 감사관으로 하여금 자체감사 시켜 가지고서 이것이 절차상에 뭐가 문제가 있는지를 한번 정밀하게 검토해 봐라 그렇게 해서 제가 보고를 받았던 것이고 그리고 일부 사안이 또 감사원에다가 요구를 해 가지고 1차 요구한 것은 감사원에서도 ‘이런 문제는 그냥 청에서 자체적으로 알아서 감사를 통해 가지고서 확인 한번 해 봐라’ 해서 그것은 그렇게 진행했던 겁니다.  그 후에 감사원에서 다시 이 건에 대한 감사 자료를 제출하라 해 가지고 제출해서 감사원에서 지금 현재 이것에 대해서 다시 한번 리뷰를 하고 있는 상태입니다마는 우리 방사청에서는 이 사안이 어떤 큰 문제가 없이 잘 진행되었고 성능상에 문제가 없고 또 군에서도 긴급하게 필요한 사안이기 때문에 소요군의 성능 검증을 거쳐 가지고서 납품한 사안입니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "주민들의 대거 탈북 사태가 일어났을 때 외교적으로 한중 간에 어떤 마찰이 있을 것이고, 그다음에 대거 탈북이 됐을 때 정말로 수용할 수 있는 외교적 역량부터 시작해서 시설에 이르기까지 북한 주민의 탈북을 도와 가지고 한국행을 할 수 있는 여건과 상황이 만들어졌는지, 앞으로 외교부 입장에서의 이 점에 대한 계획은 뭔지 그것을 좀 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 46581,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "2521",
        "질문자_ISNI": "0000000463650940",
        "answer": "우선 불법 어업 문제 관련해서는 아까도 다른 위원님들 질문에 답변드렸습니다마는 사실 이 문제의 심각성과 엄중성에 비추어서 그동안에 금년에만도 한중 정상회담에서도 이 문제를 얘기했고요. 또 저도 한중 외교장관 회담을 금년에 세 번 했습니다마는 기회 있을 때마다 이 문제를 제기했고, 해양수산부 간의 협의체 또 외교부 간의 협의체 또 양 부서가 합동으로 하는 협의체를 통해서도 협의를 했고요. 그래서 부분적으로는 이런 불법 조업을 단속하기 위한 여러 가지 개선방안을 마련도 하고 발표도 하고 그랬습니다.   그럼에도 불구하고 이러한 불법 조업이 근절되지 않는 것에 대해서는 저희로서도 좀 더 고민을 해야 되겠다는 생각을 하고, 아까 말씀드린 것처럼 외교적인 차원에서 또 단속 당국 차원에서 여러 가지 방안을 마련토록 하겠습니다. 다만 이 문제는 중국 정부의 의지가 상당히 중요하고, 또 해당되는 어민들이 앞으로 이런 것이 계속될 때 한국 정부의 단호한 공권력 행사에 직면할 것이라는 것을 인식하는 것이 중요하다 이렇게 말씀을 드립니다.  이번에 대통령께서 말씀하신 그런 취지는 지금 현재 국제사회에서 탈북자를 포함해서 북한 인권 문제에 대해서 지금 북한 정부 스스로가 더 이상 북한 주민들을 보호하지 않는 이런 상태에서 이런 북한 인권 문제를 그대로 북한 정권에 놔둘 수는 없다, 그렇기 때문에 국제사회가 더 적극적으로 나서야 된다, 그래서 유엔 인권 이사회에서 적극적으로 나서서 결의안도 채택하고 있고, 또 조만간에 유엔 총회에서도 결의안이 채택될 예정입니다. 또 안보리에서도 지난 2년간과 마찬가지로 토의를 하게 되어 있고요. 어제도 미국 인권특사 또 지난번 북한 인권 담당 유엔특사 또 인권국제협력대사 다 저희 사무실에 와서 같이 협의했습니다마는 이런 일련의 북한에서의 인권 개선을 위한 노력이 지금 국제사회에서 과거 어느 때보다 가속화되고 있습니다.   그래서 이러한 국제사회의 분위기와 발맞추어서 저희도 북한에 대해서 이번에 북한인권법 발효를 계기로 해 가지고 많은 노력을 하고 있고요. 대통령 말씀하신 그런 것도 주민들에 대한 인권을 더 이상 우리도 국제사회와 마찬가지로 그냥 그대로 방임해서는 안 된다 하는 그런 생각을 반영하신 것이 아닌가 하는 생각을 제가 개인적으로 하고 있습니다.   앞으로 비핵화 관련해서 여러 가지 노력을 유엔 안보리를 포함해서 아까 말씀드린 것처럼 각국의 독자 제재를 다 같이 싱크로나이즈하면서 적극적으로 추진할 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "더군다나 안전에 관련된 그런 결과들은 용역 하면 결과 발표를 해야 되거든요. 공유를 해야 되는 거거든요, 이게. 그런데 지질자원연구원에서 소방방재청으로부터 이것은 발주받은 건데, 최종평가해 가지고 결과에 논란이 있었는데 지질자원연구원이 배포제한 요청을 해 가지고 내진설계 등에 반영해야 함에도 불구하고 그게 5년간 덮여 있었던 거예요, 사실상.  그럼 누가 배포제한 요청했냐? 지질자원연구원이 지금의 국민안전처장관한테 한 거예요. 그런데 최종평가를 했는데 전문가들 명단 달라고 그러더니 끝까지 안 줬어요. 그래서 제가 국민안전처로부터 받았어요. 그리고 최종평가의 내용을 봤더니 전문가들이 ‘이것은 소기의 성과를 달성한 연구용역이고 내진설계 등에 활용하는 것이 좋겠다. 널리 알리는 게 좋겠다’ 이런 다수의 의견들이 있었어요. 그런데 일부의 의견, ‘예민한 부분이 있으니 보완해서 하자’ 이런 의견들을 가지고 결국은 배포제한까지 요청을 했단 말입니다. 이것에 대해서 장관님 꼭 체크를 해 주시기 바랍니다.  지질자원연구원의 신중호 원장님, 엊그제 답을 제대로 못 했는데 지질자원연구원이 배포제한 요청을 당시 소방방재청, 지금의 국민안전처장관에게 한 것 맞지요?",
        "회의번호": 46574,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7369",
        "질문자_ISNI": "0000000463650799",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지 않습니까? 이런 정도 수준이라고 볼 적에 해수부가 그동안, 해수부에서 잔뼈가 굵고 차관도 거쳐서 장관까지 되신 우리 지금 장관님 노력 많이 해 오셨지만 그러나 국민이 볼 적에 해수부가 정말 어업인들, 수산인들을 위해서 소득을 증대하고, 또 해양수산이란 게 해양과 수산업, 이 2개가 핵심이잖아요. 해양산업이 정말로 얼마나 발전했는가 그리고 수산업 쪽이 신품종 개발이라든지 신어종이라든지 수산생태계에 어떤 변화가 있었느냐라든지 이런 것을 분석하고 거기에 대한 장기적인 비전, 국가적인 미래 핵심역량개발을 위해서 어떤 일을 해수부가 했는가, 국민들한테 과연 무엇으로 기억될 수 있을까, 이것을 생각해 봤을 때 내년 되면 현 박근혜정부가 거의 다 마무리되잖아요. 그래서 한번 4년 정도를 해수부에서, 너무 현안사업들이 많다 보니까, 특히 근자에는 세월호 문제 때문에 온 국민이 슬퍼하고 다 바쁘셨겠지만, 어쩔 수 없는 슬픔이지만, 참 가슴 아픈 일이지만, 그러나 그런 것은 그런 것대로 대응을, 현안사업도 해야 되겠지만 보다 미래 핵심역량을 키워서, 그래야 나중에 수산업이 더 발전할 수 있는 거니까, 그런 역량개발을 위한 사업을 계획하고 어떤 새로운 비전을 평가해 보고 새로운 비전 계획을 좀 해 봐야 되겠다고 저는 생각합니다, 해수부가.  우리 장관께서는 어떻게 생각합니까, 이 문제에 대해서?",
        "회의번호": 46483,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "4075",
        "질문자_ISNI": "0000000025543731",
        "answer": "저희도 사실 4년차에서 지금 위원님 말씀하신 것과 같은 여러 가지 고민을 많이 했습니다. 물론 조직과 예산은, 조직은 예를 들어서 국민안전처 가면서 VTS 인원이 빠져나갔다거나 하는, 특별히 정부가 위축되는 차원의 의미하고는 약간 다른 부분이 있었고요, 예산은 그래도 거의 5조에 가깝습니다마는 말씀하신 대로 전반적인 평가를 저희 내부에서 다시 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   조정식 위원장님, 그리고 여야 위원 여러분, 상황이 시급합니다. 아까 제가 제안해 드린 국토위와 국토부, 코레일, 노조, 4자의 사회적 협의기구에서 성과연봉제 논의를 하고 노조는 당장 파업을 중단하는 이런 논의를 진행해 주실 것을 공식 제안을 드립니다.   미르재단 관련해서 여쭙겠습니다. 논란이 많이 됐는데요.   LH에서 그렇게…… 저는 K타워 사업이 성공하기를 바랍니다. K타워 프로젝트 사업이 성공하기 위해서……   미르재단은 검찰 수사를 받고 있고 또 해체 수순에 들어갔습니다. 그러면 MOU에 사업주체로 명시되긴 했지만 미르재단을 공식 배제하고……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)다른 기관을 선정할 것을 장관께서 이 자리에서 약속해서 논란을 종식시키자 이런 말씀을 드리는데 장관님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46484,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "6184",
        "질문자_ISNI": "0000000463654183",
        "answer": "K타워 사업은 LH가 한류문화 확산과 또 우리나라 기업들의 비즈니스 거점을 마련하기 위해서 자체적으로 추진한 사업입니다. 따라서 이런 부분들에 대해서는 국토부의 의사결정이 요구되는 사안은 아닌 것으로 판단했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 당시에 8ㆍ15에서 대국민 약속한 지 1년이 됐는데 위원님 아시는 바와 같이 47억밖에 출연이 안 됐었습니다. 그래서 대국민 약속 이행을 건협을 통해서 좀 촉구를 했었고요. 그래서 국토부에서 장관님까지 구체적으로 보고는 못 올렸습니다마는 건협을 통해 가지고 약속 이행을 해야 되지 않겠느냐 하는 내용의 공문, 약속이행담보를 제출하라고 요청한 적은 있습니다.",
        "회의번호": 46484,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": " ",
        "질문자_ISNI": " ",
        "answer": "그러니까 건협을 통해 촉구한 것은 있다 이거지요?",
        "답변자": "7615",
        "답변자_ISNI": "0000000463656090"
    },
    {
        "question": "대전 중구 출신 이은권입니다.  장관님을 비롯해서 그동안 고생 많이 하고 계십니다. 오늘만 하면 고생 끝나시지요? 제가 그동안 질의했던 내용들 중에서 몇 가지만 추려서 다시 한번 여쭙겠습니다.   7일 날 국정감사에서 우리 ICT 산업이 안고 있는 한계와 문제점을 제시하면서 차세대 정보통신기술로 부상하는 양자정보통신 기술개발에 투자를 좀 제가 당부한 바가 있습니다. 다행스럽게도 지난 11일 날 장관께서는 미래부의 양자정보통신 과제수행 현장을 직접 방문하셔서 연구자들을 격려도 해 주시고, 또 산학연 현장의 목소리를 청취하시면서 지대한 관심을 가지셨다는 것에 대해서 참 다행스럽게 생각을 합니다.   앞으로 우리 양자암호통신뿐만 아니라 관련 칩 또 소재 개발, 더 나아가서는 양자컴퓨팅에 이르기까지 이런 걸 다 아우르는 중장기적 기초 또는 응용연구 투자를 확대해서 정말 하루빨리 선진국을 우리가 따라잡을 수 있는 양자정보통신 글로벌 선도국가로 거듭나야 되겠다, 그래서 이 부분에 대해서 많은 관심을 가지고 있듯이 앞으로 더 많은 투자를 이끌어내서 선진국으로 바로 진입을 할 수 있도록…… 저는 이 양자정보통신기술이 제4차 산업혁명이 아니라 어찌 보면 5차 산업혁명에 대비하는 그런 지름길이라고도 생각이 됩니다. 그래서 장관님께서 많은 관심을 가지고 있지만 이 부분에 대해서는 특별한 관심을 가지고…… 뭐 예타를 지금 하고 있다고 그러는데 2018년도 사실은 너무 늦습니다. 시간을 빨리 당겨서 해야 되는데, 기재부에서 예타를 진행 중이다 이러는데 그런 부분도 장관님께서 하루빨리 당겨서 할 수 있는 방안을 모색해 주시기 바랍니다.  또 한 가지 더 말씀을 드리면 그간 우리나라는 급증하는 에너지 수요 문제 때문에 대응하기 위한 화석연료라든지 원자력 발전, 신재생에너지에 대해서 대용량의 전기를 생산해 오고 있지만, 그러나 화석연료에 의한 탄소가 배출되고 또 원자력 같은 경우는 지진이라든지 사용후핵연료라든지 이런 문제 때문에 굉장히 취약점과 단점들을 많이 안고 있습니다.   그래서 이런 상황에서 현재 정부가 추진 중인, 정말 꿈의 에너지라고 불리는 핵융합에너지 개발에 공격적인 투자가 필요하다…… 연구소도 가지고 있지만, 그동안 시간이 많이 흘렀습니다마는 아마도 핵융합이 해수에서 채취하는 것도 또 원료가 이런 데는 풍부하기 때문에, 뿐만 아니라 안전성과 친환경적인 이런 부분들 때문에 앞으로는 정말 신재생에너지로써 핵융합 부분에 보다 더 적극적으로 지원을 하고 기술개발을 해서 상용화시켜야 되지 않느냐라는 걸 다시 한번 말씀을 드립니다.  그리고 아까 김성태 위원이나 송희경 위원의 언급이 잠깐 있었습니다마는 지난 미래부 국정감사 때 제가 시간을 못 지켜서 말씀을 못 드렸는데, 제가 지난 9월 6일 날 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률 일부개정법률안을 발의했습니다.   그 법안의 주요 내용은 다른 정보와 결합을 해도 특정 개인을 식별할 수 없도록 하는 비식별화 조치를 명문화해서 산업계에서 보다 다양한 정보를 합법적으로 활용할 수 있도록 하되 사업자에 대해서 비식별화 적정성 평가단을 구성해서 사고 발생 시 조치 의무화, 의무 미이행 시 정보 제재 처분 등을 규정하여 개인정보를 위한 안전장치도 마련하도록 하는 그런 내용입니다. 장관님께서도 이 법안에 대해서 잘 살펴보시고 빅데이터를 활용할 수 있는 근거가 마련되는 데 협조해 주시기를 바랍니다.   그리고 지난번에도 말씀드렸지만 공적 항공마일리지 사용에 대해서 장관님 들으셨지요?",
        "회의번호": 46574,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "미래창조과학방송통신위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "4620",
        "질문자_ISNI": "0000000463653877",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 북한이 세계 3위의 생화학무기 생산능력을 갖춰서 정말 우리에게 대단히 위협적입니다. 그래서 우리 군의 화생방전 대비태세를 살펴봤더니 정말 기가 막힙니다.  K-CAM2라는 화학작용제 탐지장비를 2003년도에……    (발언시간 초과로 마이크 중단)도입해서 한 6000대 지금 군에서 운용을 하고 있는데 2003년도에는 핵심부품을 영국제를 썼고 2005년도에 국산화해 가지고 2006년부터 전력화했는데 지금 2006년도 후에 10년이 지나도록 한 번 점검도 안 하고 제대로 가동되는 게 하나도 없어요. 오늘 연합뉴스에도 나왔습니다마는 정말 이것 대단히 심각한 문제라고 생각됩니다.  그래서 2010년도에 새로 개발하려고 신형 화학작용제 탐지장비 개발을 추진했는데 이것도 다 지금 불합격을 맞고 그나마 한 군데 되는 회사가 손들고 나가 가지고 지금 사업이 무산되게 되었습니다. 다시 말씀드리면 우리 군 전체가 북한의 화생방 공격에 무방비로 놓여 있습니다.  장관님, 이 사업 어떻게 하실 겁니까? 아까 그것과 연관 지어서 두 가지 답변을 부탁드리겠습니다.",
        "회의번호": 46479,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "1685",
        "질문자_ISNI": "0000000463658598",
        "answer": "방위사업 활성화, 또 그를 위한 방사청의 조직 개편 이 문제는 여러 가지 연구결과가 있고 오랫동안 연구해 왔고 대안들이 몇 가지 옵션이 있습니다. 그러한 문제를 저희는 현재는 그렇게 근본적인 손을 댈 상황은 아니다라고 보고 방위사업 비리를 예방하기 위한 조치로서 아까 위원님께서 말씀하신 그런 조치를 포함해서 4개 분야의 약 44개 과제를 지금 우리가 추진하고 있는 것입니다.  그리고 화생방 장비 문제는 전혀 무방비 상태라고 말씀하셨습니다마는 군이 북한의 화생방 위협은 굉장한 5대 위협의 하나로 우리가 보고 있기 때문에 나름대로 이 문제에 대해서는 화생방사령부를 필두로 해서 여러 가지 장비 또 교리, 연습, 훈련 이런 것들을 실시해 오고 있습니다.  다만 말씀하신 신형 장비 개발하다가 업체의 기술력 부족으로 중단이 되었는데 이것은 관계기관들과 협의를 해서 이 사업이 조기에 회생할 수 있도록 추진해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님 수고 많으십니다.   지난 10월 10일 북한의 노동당 창건기념일과 관련된 북의 동향이 의외로 당초 예상과는 달리 조용해서 국민들이 매우 궁금해 하고 또 왜 그럴까, 이렇게 여러 전화를 저한테 하는 분도 많아서 그 부분을 한번 질의를 하겠습니다.   지난해 당 창건 70주년인 10월 10일에 김정은이 있는 가운데 신형 300mm 방사포 또 미국 서부까지 날릴 수 있다, 이렇게 호언장담하던 개량형 대륙간 탄도미사일 KN-08 또 핵배낭부대, 이런 게 등장해서 우리를 압박한 그와 같은 사실이 있어요.  또 금년에도 노동당 창건일을 앞두고 신형 우주로켓 발사 추진 신형 엔진이다, 이러면서 성능실험하는 모습을 김정은이 지켜보는 것을 대대적으로 보도하고 또 핵실험장인 풍계리 3번 갱도에서는 핵실험을 할 듯한 모종의 움직임이 있다, 이런 보도도 있고 그랬는데 의외로 10월 10일 날 당초 예상과는 달리 조용하게 북한이 그냥 지나갔습니다.   분석에 따르면 유엔 대북제재결의라든지 미국의 세컨더리 보이콧, 제재 대상국과 거래하는 제3국의 기업도 제재하는 것, 그런 것 단행 가능성을 의식하고 일단 숨고르기를 하는 게 아니냐, 뭐 이런 분석도 있고 또 미 대선이 11월 8일인데 그때 도발하기 위해서 일단 이번 10월 10일은 도발을 하지 않은 게 아니냐 이런 분석도 있습니다만 우선 당장은 우리 대한민국 3면 바다에서 한미 합동으로 대규모 해상합동훈련을 한 부분에 관해서도 북한이 좀 의식한 게 아닌가, 그래서 그 부분에 관해서 우리 대한민국 국군 여러분들의 노고에 대해서 감사의 말씀을 먼저 전합니다.   그럼에도 불구하고 김정은이가 10월 10일 노동당 창건일에 과거와는 달리 아예 모습을 안 나타냈거든요. 2014년 건강이상설이 돌던 때에 딱 한 번 참배를 하지 않았는데 그때를 빼고는 금수산태양궁전도 참배했는데 그것도 지금 보도가 안 되고 있고 또 노동당 창건 기념 경축공연이랄까요, 거기에도 참석 여부가 지금 확인이 안 되고 있습니다.   국정원 쪽의 정보에 따르면 김정은이가 2012년 집권했을 때는 90㎏ 정도의 몸무게였는데 지금은 뭐 폭음, 폭식으로 130㎏에 이른다, 이래서 성인병과 불면증에 시달리고 있다 또 이런 분석도 있습니다.   그래서 김정은의 건강에 이상이 있어서 그런 건지 아니면 또 최근에 북한의 주민들의 동요가 이제 기층 계층의 동요를 뛰어넘어서 핵심 엘리트 계층의 탈북으로 이어지고, 이런 내부 불안이 계속 가속화되는 과정에 노선투쟁이 심각하게 일어나서 일단 내부적 갈등을 수습하기 위해서 그런 게 아닌가 하는 의문이 또 들거든요.  김정은이가 여태까지 유엔의 동향이나 또 한미동맹에 그와 같은 북한에 대한 발언이나 또 대비태세를 겁먹고 숨고르기를 한 흔적이 없는데 이번에 북한이 10월 10일을 이렇게 조용히 넘어간 부분에 관해서 국방부에서는 여러 가지 그 경우의 수를 놓고 대비태세를 철저히 해야 될 것 같은데 이 부분을 어떻게 분석하십니까?",
        "회의번호": 46479,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "179",
        "질문자_ISNI": "000000046365321X",
        "answer": "경 위원님 질문 중에 다양한 분석이 다 포함돼서 말씀을 해 주셔서 제가 보탤 게 뭐 특별히 있을까 싶은 생각이 듭니다마는 대개 크게 보면 유엔 안보리결의안 채택이 지금 지연되고 있는 상황이고 또 한미동맹의 강력한 억제조치가 연합훈련을 포함해서 이렇게 실시가 되고 있고 또 두만강 일대의 수해가 막심한 상황이기 때문에 그런 것들을 고려해서 도발시기를 조정하지 않나 이렇게 생각을 하고 있습니다.    그리고 말씀하신 김정은의 신변 또 건강, 이런 문제와 관련해서는 저희들이 특이하게 말씀드릴 그런 정보를 갖고 있지 않습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 이 경제 위기 속에 기재부의 컨트롤타워 능력 그리고 기재부가 컨트롤하고 있는 한국수출입은행의 문제, 이게 지금 등잔 밑이 어두운 것 아닌가 이렇게 생각되는데요.  홍영표 부행장님 앞으로 나와 주시고요.  홍영표 부행장께서 성동조선뿐만 아니라 모뉴엘 대출 사기 사건으로도 징계 대상자였었나요?",
        "회의번호": 46555,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "제가 기재부로부터 경고 처분을 받았습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 제가 네덜란드대사관의 치적에 대해서 하나 말씀드리겠습니다. 아마 우리 외교부 내에서는 전설처럼 들려오는데요. 2013년도 이야기입니다.   저 그림을 보실까요?   2013년 당시까지 네덜란드 교과서에는―왼쪽 그림입니다―‘한국은 바다에 면하고 있어 어업이 매우 중요하다. 그곳에서 값싼 임금으로 생선이 손질되어 판매된다. 우리 슈퍼마켓에 있는 생선은 이러한 제품이다.’ 아주 우리가 1차 산업, 어업에 치중하는 그런 빈국으로 묘사되어 있습니다.   당시 우리 네덜란드대사가 아주 집요하게 대한민국의 발전상을 어필해 가지고 2013년 9월 수정이 되는데요, 오른쪽 그림이겠지요. ‘한국은 1960년대 이후 발전하여 고도의 산업국가로서 임금이 높은 부국이 되었다. 한국은 최첨단 스마트폰, 디지털 TV, 자동차, 대형 선박을 주로 해외로 수출한다.’ 당시 네덜란드대사의 아주 열성적인 노력으로 이렇게 대한민국의 발전상을 제대로 알리는 업적을 남겼습니다.   장관님, 이것 소홀히 해서는 안 될 일이라는 것 알고 계시지요?",
        "회의번호": 46581,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7384",
        "질문자_ISNI": "0000000463653420",
        "answer": "예, 저도 개인적으로 굉장히 중시를 하고 있는 사업이고, 바로 네덜란드 같은 경우는 그러한 업적을 저희가 평가하는 차원에서 본부 간부로 영입을 해서 그동안 일을 하다가 지금 현재 공관장으로 나가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 장관께 좀 묻겠습니다.  북한은 사이버전을 핵과 미사일과 함께 인민군대의 3대 수단이다 또 사이버무기는 핵과 생화학무기와 함께 3대 비대칭전력이다 이래서 사이버전력을 강화해 가지고, 지금 세계 각국의 전문기관의 평가에 따르면 최소 세계 3위의 사이버전력을 가지고 있다 그래서 우리나라도 부랴부랴 2010년에 사이버부대를 창설했는데 지금까지 사이버부대가 운영되는 것을 보면 정치적 댓글이나 쓰는 사이버전력, 이것을 해서는 안 되지요. 보다 공세적인 사이버전력을 구축해야 하는데 저희가 확인해 본 바에 따르면 사이버사령부를 책임지고 있는 장교들은 계속해서 인사이동으로 전력이 바뀌고, 또 실제로 맡아야 할 부사관들은 인력이 태부족해서 격무에 시달리고 있고, 병들은 단기복무 하니까 자꾸 더 바뀌고…… 이래 가지고야 사이버전력이 제대로 강화될 수 있겠습니까?   본 위원이 안타깝게 생각하는 것은 대한민국 IT의 전반적인 수준과 능력은 북한이 감히 엄두도 낼 수 없을 정도로 압도적인 우위에 있는 나라인데, 세계적으로 우리나라가 IT 시장의 테스트마켓으로서 자리 잡고 있지 않습니까? 그런데 어떻게 우리 군만 이렇게 북에 대해서 만날 당하기만 하는 그런 사이버전력을 유지하고 있냐 이거지요.   이것은 제가 보기에는 국방부 혼자 힘으로는 백년하청입니다, 사이버전력을 강화하는 것이. 그래서 정부 종합적인 대책으로서 NSC 의결을 거쳐서라도 정부부처, 학계, 산업계, 전문 연구기관과 함께 아주 구체적으로 신종 사이버무기에 대한 보안시스템을 어떻게 강화할 건가 또 사이버공격무기 공격자를 식별하는 디지털 게놈기술을 어떻게 보급하고 확대해 줄 건가, 사이버공격이 왔을 때 역추적하는 기술, 독자적인 암호를 만들어 내고 해석하는 기술 등 이런 기술을 체계적으로 연구하는 전문인력을 단기간에 양성을 해 줘야 됩니다.   여기에 대해서 국방부장관의 책임 있는 답변을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 46479,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "사이버전의 중요성 또 군뿐만 아니라 범정부적 차원에서의 접근 및 대응의 중요성 뭐 당연하신 말씀이고 저희들도 그렇게 생각하고 있습니다. 군은 사이버사령부를 창설한 이래 그러한 역량을 키우는 데 최선을 다하고 있습니다. 말씀하신 댓글 문제는 과거의 문제이고 그런 것들로부터 일체 발생하지 않도록 조치를 하고 있습니다.   그리고 어떤 나라든지 사이버의 여러 가지 능력 중에서 고도의 보안이 필요한 그런 부분에 대해서는 대외적으로 이야기하지 않고 있고 군도 그런 측면에서 상당한 역량을 구축하면서 위원님 말씀하신 그런 차원에서 노력하고 있다 하는 것을 말씀드립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이걸 지금 운전자들이 임의적으로, 불법적으로 제한장치를 풀어 가지고 고속도로에서 그냥 난폭 과속운전을 하고 있는 거예요. 그러니까 대형사고가 나고 있는 건데 여기에 대해서 국토교통부의 단속은 아주 솜방망이 단속이 되고 있어요. 이번 사고를 계기 삼고, 지난번 봉평터널 앞 전세버스 사고도 그것 결국 졸음운전이거든요. 먹고살기 위해서 잠 안 자고 운전한 사람들, 무조건 그 사람들 탓만 할 수도 없는 것이지요.  그렇기 때문에 국토부의 입장에서는 정부가 우리 국민들의 생명과 안전을 위한 이런, 특히 대형 화물차나 버스들의 안전 운행을 위한 조치는 각별한 장관의 의지가 있어야 된다고 생각하는데 어떻습니까?",
        "회의번호": 46484,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "878",
        "질문자_ISNI": "0000000409902369",
        "answer": "그래서 저희들이 법령 예고를 하고 있습니다마는 그게 아마 17년 초부터 돼 있는데 그 중간에라도 그런 사각지대를 해소하기 위해서 기존의 운행차량들에 대해서도 저희들이 일종의 보조를 통해서라도 그런 차로이탈 경고장치라든지 속도 이런 것들을 부착을 시켜 주고요. 그다음에 디지털운행기록계를 좀 더 점검해서 운행기록들을 더 점검할 수 있는 그런 조치를 강화하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 하나 삼성전자 백혈병과 관련되어 가지고는 물론 영업비밀 굉장히 중요하지요. PSM 관련되어 가지고 영업비밀 중요하고 우리 국민 먹거리와 직결되는 문제기 때문에 중요하지만 근로자 한 사람의 생명보다 더 중요할 수는 없습니다. 지금 많은 사람들이 백혈병으로 사망을 했기 때문에 이 부분 가지고 진상을 밝히려고 하는 부분에 있어서 노동부가 무엇보다도 어느 부보다도 적극적으로 같이 동참해 주고 해야 된다고 저는 생각을 하거든요. 그래서 추후 이 부분 가지고 홍영표 위원장님과 간사님들 간에 이 부분에 대해서 이야기가 있을 것 같은데 노동부에서 적극적으로 해 주기를 부탁드리고요.   아까 신보라 위원님께서 말씀하셨는데 그다음에 홍영표 위원장님께서 말씀하신 산재사망자의 자녀 고용세습 이 부분은 저는 그렇게 심각하게 생각할 필요는 없다고 생각합니다.   왜냐하면 우리 헌법 32조 제6항에 보면 국가유공자라든가 상이군경, 전몰군경, 이런 유가족들 같은 경우에는 우선채용하는 그런 조항이 있기 때문에…… 산재 사망 환자도 그 회사에는 기여한 게 많이 있습니다. 그래서 그 부분까지 그렇게 불법이다라고까지 해서 할 필요는 있겠는가라고 본 위원이 잠시 생각이 듭니다. 장관님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46470,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월13일(목)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "제가 말씀드린 대로 그만큼 절박한 분임에도 불구하고 법원에서 위법하다고 판결을 내린 취지는 청년들 전체의 문제가 너무나 절박하기 때문에 그 단협이 위법하다고 판결을 내려서 그런 취지들이 현재 괜찮은 일자리에 있는 노사들이 반영을 해야 된다 저는 그렇게 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 제기한 문제가 뭔지 아시겠지요?",
        "회의번호": 46493,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "5917",
        "질문자_ISNI": "0000000460203512",
        "answer": "예, 잘 알고 있습니다. 그런 측면 때문에 2018년부터 자원순환기본법이 시행이 되는데 거기에 처분부담금이라든가 이런 것을 부과를 할 수 있도록 되어 있습니다. 거기에 따라서 가격구조라든가 이런 역전현상을 개선해 나가도록 이렇게 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잠시만요. 마지막이에요.  MG손해보험이 저렇게 해서 13ㆍ14ㆍ15년에 걸쳐서 당기순이익이 계속 마이너스였습니다. 1억을 투자했었던 자베즈파트너스는 현재 44%의 순이익률을 하고 있어요.  그래서 실제로 이렇게 4600억의 돈을 투자해서 서민들의 돈이 현재 3년에 걸쳐서 1779억 이렇게 손실이 났고 이후에도 자본 잠식에 들어가면 또다시 금고중앙회에서 출자를 할 수밖에 없는 구조로 돼 있어요.  그래서 행자부장관님, 이런 부분에 관해서 이렇게 사모펀드가 공시 의무가 없고…… 또 투자 손실에 대해서 죽 관리 감독이 있었습니까?",
        "회의번호": 46471,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7408",
        "질문자_ISNI": "000000048513527X",
        "answer": "저희가 그동안에도 관리 감독을 해 왔습니다마는 기본적으로 재무적 투자자이기 때문에 관리 감독에 한계가 있습니다마는 지금 현재 전체적으로 2013년부터 악 1700억 정도의 손실을 보고 있기 때문에 그것을 저희가 면밀히 보고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 6월 달에 중국을 방문하셨던 우리 황교안 국무총리께서도 리커창 총리에게 강력하게 ‘불법 조업 단속해 달라’라고 요청했습니다.   우리 외교부도 고속단정 침몰하고 난 뒤에 이틀 지나서 총영사를 불러 가지고 항의도 하고, 여론이 더 빗발치니까 또 중국대사도 불러서 항의도 했습니다.   2011년도 정부 대책이, 2011년 12월 26일 ‘고속단정 승선인원 전원에게 총기를 지급하고 해상특수기동대 요원을 전원 특수부대 출신으로 교체한다. 고위급 협의체를 신설해서 불법 조업에 대한 중국 정부와의 긴밀한 협조체제를 구축한다’ 이게 2011년도 정부가 발표한 대책 내용입니다.   그러면 2016년도 10월 11일 정부가 대책 내놓은 것 한번 살펴보겠습니다. ‘불법 중국어선의 폭력사용에 대해서 공용화기를 사용하고 강력 대응, 사법처리 강화한다. 불법 중국어선 자료를 중국 측과 공유하고 다양한 외교채널로 중국 정부에 검거, 처벌, 재발방지를 촉구한다’  달라진 게 있습니까? ‘총기’하고 ‘공용화기’ 이런 정도 언어 표현만 달라졌지 제가 볼 때는 이런 부분들 그게 그거다. 한마디로 중국 어선들이 대한민국을 우습게 본다는 거예요. 그러니까 대한민국 어선들이 나가서 생계를 유지할 터전에 떼거리로 몰려와 가지고 전부 다 모조리 싹쓸이해 가는데 한국 정부는 그때나 지금이나 별반 다르게 대응하지 않는단 말이에요.   국민들은 ‘이게 나라인가?’ 그런 생각을 안 하겠느냐고! 현장에 나와서 단속하는 사람들은 실장님이나 김한표 국회의원이 아니고 거기에 나가서 실행에 옮기는 사람들은 다 우리 해양경찰, 순경부터 시작해서 경장ㆍ경사급ㆍ경정급이에요. 그런 사람에게 외교적 마찰 우려하고 혹시 과잉 진압해서 비난이나 혹은 자기 신분에 이런 것 주의하라, 이런 정도 요구할 수 있는 상황입니까? 현장에 있는 사람은 정말로 불법으로 넘어오는 것은 무조건 사살하라든지 아니면 침몰시키라든지 인도네시아처럼 총을 쏴 가지고 폭파시키라든지 이렇게 강력한 조치를 해도 머뭇거리고 할 텐데 지금 현장에 나와 있는 사람들이 외교적 마찰까지 생각하고 외교부가 해야 되는 일까지 걱정하고 또 과잉 진압하게 되면 비난하고 이런 것들을 생각하면 이게 나오겠느냐고요.   총기 사용하라고 2011년도에 총기 지급했지 않습니까? 차고만 있으라고 폼으로 그런 규정 만들었느냐고요.   2016년도 공용화기, 엊그제 보니까 연습은 한 번 하기는 합디다마는, 5년 전이나 지금이나 공용화기 설치하면 뭐 합니까? 현장에 있는 사람에게 힘을 불어 넣어 줘야 되는 거예요. 현장에서 있던 일은 적법한 조치면 책임을 묻지 않겠다고 하는 정부의 강력한 지침이 주어져야 이 사람들이 총을 당기거나 적극적으로 방어할 것 아니에요? 이 사람들이 외교적 마찰 우려해야 됩니까? 그런 일들은, 이다음 수습은 외교부에서 하고 대한민국 정부가 해 줘야 되는 거예요. 제 말이 틀립니까?",
        "회의번호": 46510,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "1717",
        "질문자_ISNI": "0000000463653922",
        "answer": "위원님 말씀에 전적으로 동감이고요, 지금 현장 지휘관에게 행동할 수 있는, 대처할 수 있는 지침을 마련 중이고, 말씀하신 대로 그것이 말로만 그치는 것이 아니라 실제 행동으로 될 수 있도록 해경에서 준비하고 있는 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이번에 철도파업 관련돼서 질문을 드리겠습니다.    (영상자료를 보며)  법무부가 지난달 27일 날 국무조정실이 주재한 철도파업 관련대책 관계기관회의에 참석해서 배포한 것으로 보이는 문건이 있어요. 언론에도 보도가 됐는데, 이 문건에는 ‘파업목적이 근로조건과 관련되어 있다고 볼 여지가 있어서 불법성 여부는 신중히 접근할 필요가 있다’라고 되어 있습니다.   그리고 그 이틀 뒤인 29일 날 환노위 국감에서 중앙노동위원회가 ‘이번 공공부문 파업에 돌입한 모든 노동조합은 정상적인 조정대상으로서 노동위원회의 조정 절차를 거쳤다’라고 밝혔습니다.   법무부의 애초의 입장도 이 불법성 여부는 신중히 접근해야 된다고 했고, 그 이틀 뒤인 환노위 국감에서 중앙노동위원회가 모든 조정 절차 걸쳤다라고 입장을 밝혔습니다.  그런데 지난 13일 날 갑자기 국무조정실장 주재로 열린 회의에서는 파업 주동자를 신속하게 사법처리하겠다라고 결정을 하고 철도공사가 고소한 19명에 대해서 사법처리 신속하게 진행하겠다라는 입장을 밝혔습니다.   29일 환노위 국감에서 중노위가 얘기했던 것 들으신 적 있어요? 모든 조정 절차를 거쳤다라고 중노위가 입장 밝혔던 것 확인하셨습니까?",
        "회의번호": 46535,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "그 부분에 대해서는 제가 확인을 못 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "많은 위원님들이 지금 지지율 급락으로 표현되는 박근혜정부 위기에 대해서 걱정을 하고 계십니다.  저는 세월호 때부터 시작해서 또 산업구조조정 그리고 최근에 사드를 비롯한 외교ㆍ안보 모든 분야의 난맥상의 핵심은 컨트롤타워 부재 아닌가 그렇게 생각을 합니다. 그런 점에서 총체적인 인적 쇄신이 절대적으로 필요하다는 말씀을 드리고요.  이게 또 드러난 게 어디냐면 이번 청탁금지법을 시행하면서 대한민국이 그동안의 익숙한 삶과 결별해서 우리의 삶과 문화, 역사를 근본적으로 바꾸는 과정에도 나타나고 있는 것 같아요.  제가 지난번 국정감사 때 국민권익위원장께 그런 말씀 드렸어요. ‘이런 대한민국의 삶을 바꾸는 중차대한 과제를 시행하는데 국민권익위원회에서 사람 몇 명 지원받아 가지고 감당이 가능하냐? 왜 빨리 민원에 응답 못 하냐 질타할 일이 아니고 과연 감당이 가능하냐?’ 그렇게 제가 물었거든요. 그런데 이번에 보니까 관계부처 장관회의에서 TF도 구성한다고 하는데 그 TF 구성하면 인원으로 치면 얼마나 더 지원되는 겁니까? 권익위원장께서 말씀해 보세요.",
        "회의번호": 46510,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "7496",
        "질문자_ISNI": "0000000061046740",
        "answer": "아직 정확한 인원을 확정한 것은 아니고요, 실무지원단을 만들고 또 해석을 위한 참여 기관들―법무부, 법제처, 저희 권익위원회―간부들이 큰 방향에 대해서 결정할 생각입니다.    (유의동 간사, 이진복 위원장과 사회교대)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "업무현황 54페이지에 보니까 나와 있던데요. 북한인권 문제 담당을 하고 계시는데, 관련해서 제가 좀 질의를 하겠습니다.    (책자를 들어 보이며)  지금 이 책 보셨습니까? ‘빙하는 움직인다’ 참여정부 당시에 외교통상자원부장관을 지냈던 송민순 전 장관이 쓴 회고록입니다. 이 책이 지금 굉장히 많이 논란의 중심에 서고 있습니다. 이와 관련해서 질문을 좀 하겠습니다.  2007년 11월 21일 새벽입니다. 한국 시간으로는 그렇습니다. EU와 일본이 공동 제출한 유엔 대북인권결의안이 총회 제3위원회에서 찬성 97, 반대 23, 기권 60으로 이렇게 가결이 되었습니다.  이 당시에 언론은 ‘한국이 기권을 했습니다’. 연합뉴스든 우리 언론에 따르면 ‘노무현 전 대통령께서 표결 직전에 한국이 기권 입장을 결정했다’, 그리고 또 이 사항에 대해서는 천호선 당시 청와대 대변인이 분명히 언론에 밝힌 바가 있습니다.  그래서 그런 줄 알았더니만 지금 현재 여러 가지 송 장관의 회고록과 관련해 가지고 15일에서 20일까지 일어났던 일에 대해서 지금 정말 많은―의혹이 아닙니다. 이것은 사실관계인데―논란이 벌어지고 있습니다.   당시 2007년 11월 16일 날 노무현 대통령 주재로 북한인권결의안에 대한 입장을 정하는 회의를 열었습니다, 여러 가지 정부 내에서 이견이 있으니까. 송 장관은 A4 용지 4장으로 또 만년필로 직접 직필로 써서 대통령관저에 보냈다고 합니다. 내용은 이 책을 보면 나와 있기 때문에 제가 하지 않겠습니다.   문제는 이틀이 지난 18일 날 일요일 저녁에 장관들을 다시 대통령께서 소집을 하십니다. 그래서 ‘주무장관이, 외교장관이 찬성하자고 하니 비서실장이 다시 한 번 회의를 열어 봐서 의논해 보라’. 회고록에 따르면 그 당시 김만복 국정원장이 남북 채널을 통해서 북한의 의견을 직접 확인해 보자고 이렇게 제안을 하고 또 다른 세 사람 이재정 장관, 그 당시 문재인 비서실장, 백종천 안보실장이 이렇게 하자라고 찬성을 했답니다. 회고록에 따르면 문재인 당시 비서실장께서 그렇게 결론 냈다고 합니다.   그런데 정말 놀라운, 묻는 것도 참 황당하지만, 이러한 북한의 답변은 당연한 것인데, 이러한 답변을 듣고 우리의 중요한 대북인권과 관련된 이런 정책을 결정했다는 것을 보면 정말 놀라운 이야기입니다.  북한이 이런 쪽지를 보냈습니다―물론 회고록에 나온 것입니다―‘역사적 북남 수뇌회담을 한 후에 반공화국 세력의 인권결의안에 찬성하는 것은 정당화될 수 없다. 북남 관계 발전에 위태로운 사태를 초래할 터이니 인권결의 표결에 책임 있는 입장을 취하기 바란다. 남측의 태도를 주시할 것이다’.   정말 그 당시의 우리 대북인권결의안의 내용에 보면 요지입니다마는 이런 내용이 있습니다, ‘고문, 비인간적인 구금 상태를 포함한 여타의 잔인하고 비인간적인 혹은 굴욕적인 대우 또는 처벌, 공개처형 등등’. 이러한 인권결의안을 우리가 기권했다는 겁니다. 기권해서도 안 되는 것이지만 이것을 북한과 외교, 남북 채널을 통해서 북한의 의견을 물어보고 결정을 했다, 정말 놀라운 일입니다.  여기에 대해서 또 반박이 있습니다. ‘이미 그것은 기권 방침이 정해져 있었다. 그리고 우리와 북한의 남북관계도 그러니 북한에 우리 기권 사실을 통보한 것에 불과하다’, 이 사실관계를 두고 여야 또 관련자, 당사자의 입장이 다릅니다.  이것은 북한인권의 문제이고 또 법무부도 관련 있다고 생각하고 있습니다.  하나 묻겠습니다.   지금 우리가 북한인권 문제를 북한과 협의를 하든, 채널을 가동하든, 어떤 형태든, 의견을 받든 지시를 받든 이렇게 해서 우리 외교정책을 결정한다 그러면 이것은 주권국가로서의 주권의 포기가 아닌가 생각합니다.  여기에 대해서 장관은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46535,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "우리 정부는 북한인권 문제에 대해서 깊은 관심을 가지고 그 실태 파악 또 개선을 위해서 다각적인 노력을 지금까지 경주를 해 왔습니다. 그런 의미에서 북한인권법이 제정이 되었고, 거기에 따라서 통일부에 북한인권기록센터가 설치가 되고 또 법무부는 그 북한인권기록센터에서 자료를 분기마다 한 번씩 이관받아서 저희들이 북한인권기록보존소에 그 자료를 보관하고 관리를 하게 되어 있습니다.  그런 의미에서는 저희 법무부도 북한인권 문제에 대해서 어느 정도 관심을 가지고 북한인권 개선을 위해서 노력을 하고 업무 역량을 강화해야 된다는 점에 대해서는 충분하게 저희들이 공감을 하고 있습니다.   다만 북한의 인권 문제는 정치ㆍ외교적으로 아주 큰 파장을 일으킬 수 있는 아주 민감한 사안이고 또 정부에 주무부처가 별도로 설치되어 있으므로 그런 문제에 대해서 법무부장관이 직접적으로 답변할 수 있는 성질은 아니라고 생각이 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "당시 기획재정부 담당 실ㆍ국장들하고 국토교통부 담당 실ㆍ국장들하고 협의를 하는 데에 제가 좀 관여를 한 바가 있습니다.   지금 국가재정법 시행령 13조2항10호에 보면 지역 간 현저한 불균형 및 광역 간 균형발전을 위한 국가정책사업 이런 것들은 예비타당성조사를 면제할 수 있고, 그리고 예비타당성 운용지침 12조1항에도 같은 내용이 규정되어 있어요.   그래서 이런 법적 근거를 가지고 이 사업예산, 한려대교 기본계획 수립예산 10억 원을 편성했던 것이고, 그리고 이 한려대교는 부산에서 목포를 거쳐서 인천까지 가는 해상국도……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)77호선입니다, 77호선. 이 77호선의 완성을 위해서는 반드시 이 한려대교가 필요하다라고 해서 편성되었는데 좀 잘못된 것 아닙니까, 지적한 것은?",
        "회의번호": 46475,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "3492",
        "질문자_ISNI": "0000000463654589",
        "answer": "저희들이 현재까지 파악한 바로는 지적에는 문제가 없는 것으로 보입니다마는 위원님 말씀도 계시고 하니 저희들이 한 번 더 검토는 해 보겠습니다. 현재까지는 그것을 발견을 못 했는데 그런 다른 법령이나 이런 부분이 문제가 있는지는 한 번 더 살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 그 보고서인데요. 사업 기간은 2015년 4월 29일부터 올해 4월 29일까지 1년 동안 진행됐고 사업비는 한 9000만 원 정도 됩니다. 우리 환경부가 기술원에 의뢰해 가지고 우리 국가유해화학물질 관리에 대한 연구를 진행을 했는데요.  저는 이 연구 추진 배경이 아주 적절하다고 봅니다. 화평법 취지는 사전에 물질정보를 확보하고 발암성 물질 등 고위해물질을 허가나 제한, 금지물질로 지정하고 안전하게 관리하게 하는 데 있지 않습니까? 그래서 이런 시행 초기에 화평법의 화학물질 정보기반 구축에 좀 초점을 뒀지만 이제는 향후에 실질적으로 이 유해물질 관리로 중심축을 이동을 해야 되지 않을까 싶습니다.  다음을 한번 보시겠습니다.  이 연구는 굉장히 추진 배경은 좋다고 생각이 들거든요, 유해물질 관리에 중심축이 가는 것. 그런데 제가 이 연구보고서의 25페이지를 한번 봤더니 로드맵이 하나 나와요. 그런데 보시면 아시겠지만 2017년에 후보물질, 기존 규제물질 해 가지고 3개를 등록을, 지정을 합니다. 그다음에 18년에는 4종인가 합니다. 그다음에 19년에 4종 그다음에 2020년에 6종입니다. 1년에 3개나 7개 정도밖에 안 하는 겁니다.  아마 우리 국민들은 우리 주변에 있는 유해물질, 고독성 물질에 대한 불안감은 커질 텐데 우리가 저런 유해물질에 대해서 평가를 해 가지고 지정하고 관리하는 물질로 지정하는 것은 1년에 3개 혹은 많아야 7개밖에 안 한다고 그러면 너무 더디지 않은가 이런 생각이 듭니다.  그래서 본 위원이 지적하는 것은 저게 핵심입니다.  1년 동안 9000만 원을 들여서 유해화학물질 관리 로드맵 연구를 하셨는데 그 연구에서 나온 그 안은 너무 더딘 것 아니냐 이 얘기를 제가 하고 싶습니다. 이렇게 소극적으로 정책을 추진하는 이유는 아마 허가물질을 지정하기 위해서는 위해성평가와 사회경제성 평가 등을 일일이 하도록 화평법에 지정이 되어 있기 때문일 겁니다. 이 사회경제성 평가라는 것은 결국 기업들의 여러 가지 경제적인 것들도 다 들어서 평가를 하자라는 아마 그 말을 표현한 것 같습니다. 이 용역 보고서대로 이렇게 한다라고 그러면 국민의 적절한 안전을 우리가 선제적으로 대응할 수 있을지 참 우려가 되는 것입니다.  유럽 같은 경우는요, 이미 허가가 유럽에서 난 허가물질 같은 경우에는 우리 국내에서 그렇게 받아들여도 저는 큰 문제는 없다고 생각합니다, 더 앞서가고 있기 때문에. 그런데 만약에 유럽에서 허가물질로 등록한 것을 우리나라가 또 돈 들여서 1년에 3개씩, 1년에 몇 개씩 또 한다라는 게 의미 있는 행동일까, 의미 있는 역할일까 하는 생각이 드는 것입니다.  그래서 이미 유럽에서 검토가 끝난 이런 허가물질에 대해서는 우리 국내에서 새롭게 검토 절차를 밟는 것은 시간도 낭비이고 세금의 낭비일 수도 있다 이런 생각이 드는 것입니다.  그래서 저는 화평법에서 허가물질 검토 절차가 고독성 물질 관리 강화를 막는 병목 현상이 될 수 있다, 그러려면 방법은 두 가지입니다. 화평법에서 그 부분을 바꾸거나, 개정하거나…… 시행령에서 위해성평가 같은 것을 하게 되어 있거든요. 이 시행령을 바꿔야 되는 두 가지 문제가 있습니다.  그래서 저는 말씀을 드리는 겁니다. 검토를 한번 해 보자, 유럽에서 이미 허가물질로 지정됐거나 허가후보물질로 지정한 고독성 물질은 국내에서도 검토 절차를 간소화하고 신속하게 해서 허가물질이나 허가후보물질로 지정을 하는 게 어떻겠느냐, 이렇게 할 때, 우리가 정말 대응이 늦어 가지고 가습기살균제 참사를 겪지 않았습니까? 또 저런 늦는 과정들 속에서 그런 물질로 우리 얼마나 많은 국민들이 또 피해를 보고 눈물을 흘려야 될지 모르는 것 아니겠습니까? 이런 부분에 관해서 유럽의 선진적인 제도를 받아들이는 것 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46493,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7362",
        "질문자_ISNI": "0000000463650641",
        "answer": "지금 유럽 제도도 충분히 연구해 주셔 가지고 좋은 의견을 주셔서 감사합니다.  그런데 아시는 것처럼 저희가 가습기살균제 후속조치로 생활화학제품 관리개선 방안을 지금 만들고 있습니다. 그래서 그게 아직 완전히 되지를 않아서 가서 상의를 못 드렸는데, 그 안에 지금 여기 말씀하시는 기존 유해화학물질, 신규물질은 지금도 계속 하고 있으니까, 기존 유해화학물질을 다시 관리해서 지금 말씀대로 이렇게……  그래서 이 자료대로는 아니지만 이것을 저희가 용역을 기준으로 해서 2030년까지 기존 화학물질을 죽 하는 계획을 지금 만들고 있습니다, 저희 정부 계획으로. 그것 만드는 것 안에 지금 말씀하시는 그것을 반영을 하는데, 우선순위는 이렇게 보시면 될 것 같습니다.  그것을 금방 말씀하신 대로 단기간에 시간을 정해서 빨리 확 다 하면 좋겠지만 저희가 보기에 이게 유해성이 강하거나 위해성이 강할 것 같은 것을 우선 먼저 하고, 이것은 물론 유해화학물질은 맞지만 유해성이나 위해성이 좀 적다 이런 것은 좀 뒤쪽으로 미루는 이런 식이지, 국민건강에 되게 위해한데 그것을 2025년으로 미뤄 놓고 이렇게는 아니고요.  그리고 아까 말씀하신 유럽 것 그냥 그대로 사용하면 좋지 않느냐, 그래서 저희도 이번에 유럽이라든지 선진국에서 이미 테스트가 되어서 인정이 된 물질, 그 자료를 우선 활용을 하려고 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "증인은 자리에 앉아 주십시오.  환경부장관께서는 이번 사장의, 증인의 얘기를 들으셨겠지만 끝까지 이런 불법조작 인정을 안 하고 있는 모양입니다. 사과는 하지만 인정할 수 없고, 우리에게 충분한 소비자 피해보상도 약속하지 않겠다고 아마 계속 버티는 모습을 목격하셨을 겁니다.  문제 차량만 해도 12만 대가 넘고 이로 인해서 엄청난 피해가 있었습니다. 장관께서는 이런 문제가 재발하지 않기 위해서 향후 어떤 법적 제도적 장치들을 우리가 보완해야 다시는 우리 국민을 호구로 여기지 않는, 이런 기업들에게 철퇴를 내릴 수 있을지 제도적 대비책들을 말씀해 주실 것을 부탁드립니다.",
        "회의번호": 46493,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7362",
        "질문자_ISNI": "0000000463650641",
        "answer": "지금 증인에 대한 신문에서도 나와 있다시피 저희가 미국하고 좀 제도적으로나 법적으로 차이가 있는 바람에 소비자 권익을 다 보호 못 하고 있는 것은 사실입니다.  그래서 지금 위원님께서도 지난번에 법 개정안을 제출해 놓으신 것처럼, 우선은 아까 말씀드린 것처럼 저희는 두 번에 걸쳐서 기한을 정해서 이것을 인정하지 않으면 우리는 간주한다 이렇게 해서 그 간주하는 것을 바탕으로 리콜을 하겠다, 그것 간주하지 않으면 리콜을 받아주지 않겠다라고 했는데…… 간주한다고 했고 그 시기도 지났는데 그 뒤에 리콜요청서를 제출했기 때문에, 그러면 두 개 다 선제조건을 충족했다고 보고 우리는 리콜을 진행을 하겠노라, 우리 사회적 비용을 계속 초래하는 것을 막을 수 없기 때문에 그렇게 하겠노라 해서 그거는 그것대로 나가고.  지금 말씀하신 대로 과징금 상향 문제라든지 비도덕적 기업에 대한 행태를 예방하는 또 소비자 권익을 더 다시 보호할 수 있는 이런 것에 대해서는 국내의 입법 사례라든지 지금 위원님께서 발의해 놓으신 법안 이런 것들을 종합적으로 봐서 앞으로 법 개정하는 데 같이 적극적으로 협조해서 노력하겠다는 말씀을 드립니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 부분은 잘 알고 있고요.  그래서 제가 아까 말씀드린 게 처음 승인할 때부터 그런 부분들을 좀 더 관심 가지고 해 주셔야지, 전체 유통되어 있는 제품 중에 한 20%～30% 정도가 불량이라는 얘기는 시장에 큰 문제가 있는 겁니다. 우리 국민 안전에도 문제가 있고요.  그리고 다음, 산업단지 관련해서 말씀을 드리겠습니다.  제가 과거에 우리 국회에서 국정감사 한 내용들을 죽 봤는데요. 올해도 그렇고 매년 산업단지공단의 안전관리 문제에 관련해서 반복돼서 문제점들이 지적됩니다. 그리고 산단공이 재난관리 책임기관이기 때문에 산단공에 계신 분들이 거기에 대해서 답변을 주시는데, 제가 아무리 봐도 산단공한테 책임을 묻기가 어려운 구조입니다. 현행법이 조금 모호하게 되어 있고요. 산단공이 할 수 있는 일이라고는 교육밖에 없거든요. 재난관리 책임기관으로서의 어떤 컨트롤타워의 역할은 못 하고, 책임은 있는데 권한은 없는 그런 상황입니다.  그래서 산자부장관님께서 산단공이 재난관리 책임기관으로서 어떤 권한과 책임을 가질 수 있도록 예산도 좀 부여를 하시고요. 그리고 법제도도 정비를 좀 부탁드리겠습니다.  그리고 우리 위원장님께도 좀 부탁드리고 싶은 게 우리 위원회 차원에서 이 부분에 대해서 제도개선이 될 수 있도록 좀 신경을 써 주시면 좋겠습니다. 계속 국회에서 반복적으로 지적이 되는데 지금 제도 상황에서는 제가 볼 때 더 개선되기가 어려운 것 같습니다. 그래서 이 부분도 산자부장관님과 그리고 우리 위원회 차원에서도 좀 더 관심을 가져 주시기를 부탁드리겠습니다.  그리고 제가 지난 6월 달에 정부 업무보고 받을 때부터 시작해서 지속적으로 화력발전 5개사 통폐합 관련돼서 문제점들을 말씀드리고 있습니다.  발전 5개사가 분리된 이후에 경영 비효율이라든지 전력수급 불안정 또 국민편익 감소, 이런 많은 문제점들에 대해서 지적이 되고 있습니다. 그런데 반면에 많은 보고서들이, 다시 통폐합이 필요하다라는 보고서들을 내고 있습니다. 많이 지적됐지만 2009년도에 맥킨지 보고서도 그랬고요, 작년에 나온 한전 경제경영연구소 보고서도 그랬고 지난번에 장관님께서 말씀하셨던 KDI 보고서에서도 ‘지금 현행 5개를 3개로 통폐합해야 된다’ 이런 내용이 있고요. 그리고 지난 6월 달 업무보고에서 한전 사장님께서도 ‘지금 분리된 지 한 15년이 지났기 때문에 이제는 객관적으로 평가해 볼 때가 됐다’, 이런 말씀도 하셨습니다.  그리고 우리 국정감사 기간 중에 많은 얘기가 있었는데요. 유연탄 공동구매 관련해서도 현재와 같은 낮은 가격하에서는 공동구매가 오히려 비효율적이고 원가를 낮추는 데 있어서 효율적이지 못하다, 그리고 좀 전에 우리 유동수 위원님께서 발전자회사들 간에 제조원가의 차이와 그리고 제조원가를 감소시키기 위한 노력들이 부족하다, 이런 부분도 말씀하셨고 지난번에 우리 존경하는 윤한홍 위원님께서는 발전자회사들하고 한전의 전력연구원 그리고 외부에 있는 기관들과 연구용역을 함에 있어서 수의계약으로 진행하면서 이런 분리에 따른 또 하나의 비효율이 발생하는 부분을 지적하셨습니다.  그리고 지금 5개 발전자회사들을 IPO, 그러니까 상장을 시키려고 하는데요. 제 경험에 의하면, 저는 물론 발전자회사들을 상장하는 부분에 대해서는 반대하지만 혹시 상장을 시키더라도 합쳐서 상장시키는 게 훨씬 더 이익입니다. 경쟁 촉진을 하기 위해서 산자부에서는 계속 유지해야 된다고 말씀하시는데요. 제가 이 자리에서 답변을 기대하지는 않겠습니다. 그런데 산업부에서 이 부분에 대해서……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)좀 더 심도 깊은 연구와 논의를 해 주시기를 부탁드리겠습니다.  이상입니다.",
        "회의번호": 46562,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "686",
        "질문자_ISNI": "0000000463651580",
        "answer": "두 가지만 말씀을 드리겠습니다.  산업단지 안전은 저도 최우선으로 생각을 하고 있는데 현행 법령에 따르면 국민안전처를 중심으로 해 가지고 소관법령에 따라 가지고 관련기관이 통합해서 하도록 되어 있습니다. 그 내에서 우리가 할 수 있는 역할이 뭔지를 살펴보도록 하겠습니다.  그리고 발전자회사 통폐합 문제는……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "정말 꼭 그렇게 해 주시기를 당부드리겠습니다.   이번 국정감사 끝나고 또 국회에서는 바로 내년도 예산 심사에 들어갑니다. 그리고 예산 의결이 12월 중에 끝나게 되면 다음 대통령 선거는 딱 1년 남습니다. 임기 5년 대통령의 마지막 1년이 남은 시기입니다.  저는 정말로 우리 국민을 위해서, 국가를 위해서 박근혜정부가 성공하기를 바랍니다. 잘 되어야 됩니다. 그러나 지금처럼 계속 남은 1년이 간다고 하면 국가도 불행하고 국민은 더 불행해집니다.   저는 대통령의 레임덕이 본격화되는 이런 시기이고 또 권력 이양기라고 지금 얘기를 하는데 정말 이런 때 검찰하고, 옆에 감사원장님 계시지만 감사원이 중심을 잡아야 됩니다.  권력이 기세등등해 가지고 확실하게 살아 있을 때는 손 못 댑니다. 아무리 여러분들이 한다고 손 댈 수가 없어요. 그러나 지금 마지막입니다. 검찰도 이때, 감사원도 이때 중심 잡고 정말 법과 원칙대로 해야 됩니다. 검찰이 해야 되는 게 뭐겠습니까? 검찰에 가면 과거에 붙어 있던 ‘파사현정(破邪顯正)’ 그 자세로 악을 제거해야 됩니다. 그 역할을 검찰이 하지 않게 되면 검찰만 불행해지는 게 아닙니다.  더군다나 저는 최근의 이런 일련의 사태가, 딱 한마디로 국가 권력을 사유화한 겁니다. 사유화한 국가 권력을 등에 업고서 국정을 농단하고 국고를 횡령하고 그런 혐의를 받고 있습니다, 그 사람들이. 그 대표적인 분들이 지금 말하는 최순실 씨, 또 최순실 씨의 영향력이 있다고 하는 차은택 씨 이런 사람들입니다. 그리고 대통령 측근으로서 검찰 인사를 좌지우지했다는 혐의를 받고 있고 또 개인적인 여러 가지 비리 의혹을 받고 있는 우병우 수석입니다.  그래서 지금 이 기회에 정말 장관님이나 뒤에 계신 검찰 간부들이나 검찰을 살리고 나라를 살린다는 자세로 해 주시기를 부탁드리고요.  특히 어쨌든 우병우 수석 같은 경우는 대통령의 법무참모입니다. 굉장히 많은 의혹의 당사자입니다. 정상적인 상태라고 하면 그 자리에 있을 수가 없어요. 저는 최소한 법률가적 양심이 있다고 하면 그 자리에서 본인 스스로 물러나야 됩니다. 이 사람이 거기에 있습니다. 그러한 특수한 성격이 있기 때문에 정말 검찰이 좌고우면하지 말고 철저하게 수사해 가지고 국가 법질서를 바로잡는, 법과 원칙을 세우는 그런 계기를 만들어야 된다고 생각합니다. 마지막으로 장관의 결심과 소회를 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 46475,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "위원님의 우려를 유념해서 법과 원칙에 따라 철저히 수사를 하도록 지휘 감독 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 교수님 이름이 하도 어려워서 제가 교수님 이름은 말씀 안 드리겠습니다. 홀름스트룀 교수라는데 이분이 성과급여 체계의 한계를 여러 각도에서 지적하면서 제한적으로 사용해야 된다는 것이 결론입니다.   쭉 한번 보겠습니다. ‘성과측정이 어려울수록 가능한 한 성과에 기반을 둔 보수를 줄여야 된다’고 지적하고 있습니다. ‘실제로 얼마나 열심히 일을 하였느냐가 언제나 제대로 관찰ㆍ포착될 수 있는 것은 아니기 때문이다’ 또 ‘성과측정 방법을 고안하기 어려울수록 그 업무를 하는 이의 급여는 간단한 기본급 중심으로 가라’ 이런 주장이고요. ‘성과를 단순 측정할 수 없는 직종들에서는 성과급여 체계를 적용한다 하더라도 아주 제한적인 인센티브만 주라’ 이런 겁니다.   이런데 만약에 성과 중심으로 가게 되면 노동자들이 측정이 쉬운 부분, 성과를 체크하는 부분만 과다하게 일을 한다는 겁니다. 그런 사례는 많잖아요? 옛날 동양사태가 자기 회사의 회사채를 펀드처럼 팔게 강요하니까 직원들이 성과 내기 위해 그것만 열심히 팔다가 동양사태라는 어마어마한 사태를 빚었습니다. 소비자 피해를 불러온 겁니다.   이 교수는 그래서 결론적으로 성과평가에서 자유로운 기본급 중심의 급여체계가 보다 주어진 일 전반을 아우르는 균형 잡힌 노력을 끌어낸다.   그리고 왕립과학원도 ‘기업의 성과는 시장상황 등 다양한 변수에 따라 결정되기 때문에 단순히 성과에만 의존해서 인센티브를 지급하면 운에 따라 급여가 결정되는 결과를 불러올 수 있다. 위험도가 큰 산업일수록 인센티브보다는 고정적인 급여를 더 늘려야 성과를 높일 수 있다’  지금 공공기관 성과연봉제 실시하면서 올해 노벨경제학상의 이 부분 질타는 다시 한번 고민하셔야 됩니다.  제가 여쭙겠습니다.   자, 제가 전국의 공공기관 실태를 파악하러 다녀 봤습니다. 여기 보훈병원 원장님 계시는데 보훈병원의 목표는 보훈대상자들을 건강하게 지켜 드리는 것이 목표입니다. 그런데 실적을 올리라고 하면 어떻게 해야 됩니까? 보훈대상자가 와서 물리치료하는 분하고 CT촬영하는 분하고, 그때 영업담당이 누구를 먼저 우대하겠습니까? 보나마나 비용이 많이 나오는 CT촬영 환자를 더 우선 진료하려고 할 겁니다.   또 산업은행하고 민간은행하고 목표가 다르지요? 산업은행은 손해를 보면서도 장기적인 국가경제 발전을 위해서 법정관리에 들어간 업체에 또 국가의 공적자금을 투하합니다.  그런데 민간은행들은 어떻습니까? 카드회사 보십시오. 2%대 금리를 가지고 25%의 수수료 이자를 물려서 카드론 수익을 올리고 있습니다. 어떻게 공공기관에……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)똑같게 성과연봉제를 적용하려고 합니까?   제가 결론적으로 말씀드리겠습니다.   절차를 제대로 밟으시고요. 모델을 제대로 상의해서 만드십시오. 그리고 법에 맞춰서 노사합의에 의해서 성과연봉제를 실시하도록 하십시오.  제가 알기에는 노조도 그런 입장이라면 얼마든지 대화에 나설 의사가 있다고 들었습니다. 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 46510,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "7576",
        "질문자_ISNI": "0000000463392929",
        "answer": "위원님께 저희 정부가 추진하고 있는 성과연봉제를 자세히 설명드려야 되겠다는 생각이 많이 듭니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "한번 보시기 바랍니다.   지금 야당 위원들께서는 이미 한물가고 국민들이 별 관심이 없는 우병우 수석에 관한 질의에 치중하고 있는데 지금 국민들은 온통 관심이 ‘어떻게 정부가 이런 결정을 할 수 있느냐?’ 여기에 관심이 전부 집중되어 있습니다.   저는 송민순 장관 회고록을 한번 봤는데요, 보면 유엔 북한인권결의안에 기권을 할 때까지의 아주 자세한 과정이 기술되어 있습니다. 시간대별로 관계자들의 주장 내용도 전부 기술되어 있어요. 증거법상 이렇게 자세하게 기술하고 있는 진술 내용들은 증명력이 우수해서 진실로 다 인정되지 않습니까? 저는 그렇게 알고 있습니다.   그리고 송 전 장관의 이런 기술 내용을 좀 더 자세히 보면 대부분의 유엔 회원국들이 찬성한 북한인권결의안에 대해서 기권을 주도한 사람도 문재인 전 대통령 실장이었습니다. 그리고 송민순 장관이 계속 기권에 반대하자 ‘북한의 의견을 한번 확인해 보자’ 이렇게 주도해서 결정한 사람 역시 문재인 실장입니다. 이것 밝혀야 되지 않겠습니까?   이것은 국기에 관한 문제이고 주권국가인 대한민국의 위상에 관한 문제입니다. 어떻게 유엔의 회원국들이 모두 찬성하는 이런 대북 인권결의안에 대해서 우리가 기권할 수 있습니까?   한번 송민순 전 장관의 회고록을 자세히 읽어 보시고요, 필요하다면 검찰이 꼭 나서야 할 것으로 저는 생각합니다.   계속해서 묻겠습니다.   검찰 개혁에 관해서 역대 정부마다 이렇게 죽 살펴보면 다 기구를 설치해서 개혁에 나서고 있어요. 그런데 검찰 개혁에 치중한 정부는 DJ 정부, 노무현 정부입니다. 개혁 내용이 특별검사제도의 재정신청 범위 확대, 검사적격심사제, 검찰총장 인사청문회 도입 이런 내용들이 전부 김대중ㆍ노무현 정부에서 받아들여진 제도입니다.  그 제도들에 대해서 지금 어떻게 운영되고 있는지 한번 살펴보도록 하겠습니다.   먼저 상설특검, 특별감찰관제 이 부분이 제대로 운영되고 있습니까? 지금 상설특검과 특별감찰관제도는 아까 어떤 위원이 주장했습니다마는 공수처, 고위공직자비리수사처에 대한 대안으로 설치됐다고 보여집니다. 왜냐하면 공수처 신설이 위헌 소지가 있고 또 옥상옥으로 실효성이 문제되고, 심지어 야당 의원들이 제출한 법 개정안을 보면 공수처의 수사에 정치권이 전부 개입하도록 되어 있습니다. 다 보고하도록 되어 있고 또 심지어 이런 사건은 수사해라라고 국회의원들 몇 사람이 공수처에 요청하면 공수처는 수사해야 돼요. 정치권 입맛대로 노는 그런 제도를 어떻게 채택을 합니까? 그래서 상설특검제도와 특별감찰관제가 도입된 것입니다.  그런데 보면 상설특검은 여야 합의가 있어야 하고 또 특별감찰관제 이것은 대통령이 임명하는 걸로 제가 알고 있습니다마는, 최근에 운영되고 또 문제점이 드러난 것을 보면 제대로 되고 있다고 보여지지 않습니다. 이런 제도들에 대해서 법무부가 나서서 좀 보완도 해서 제대로 시행되게 해야 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 46535,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "3492",
        "질문자_ISNI": "0000000463654589",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이어서 인사혁신처장께 묻겠습니다.   어제 사실 질문을 하다가 그쳐서 처장님도 조금 미진한 부분이 있고 저도 또한 미진한 부분이 있어서……    (영상자료를 보며)  저기 앞에 고위공무원단 승진 절차를 보면 저렇습니다. 2～3배수로 각 부처가 압축을 하고 다시 인사혁신처가 최종 결정을 하고 나중에 대통령이 임명하게 돼 있는데 지금 현 정부 들어와서 1순위로 부처에서 올린 사람 32명이 탈락을 했어요. 그래서 탈락한 이유를 보니까 음주운전이 17건, 품위손상이 5건, 징계전력이 5건, 청렴위반이 3건, 전문성 부족이 2건 이렇게 돼 있습니다.  문제는 부처에서 2～3배수로 압축할 때 이미 부처가 갖고 있는 충분한 자료 그리고 국정원의 신원조회 결과서를 붙여서 인사혁신처로 보냅니다. 그럼에도 불구하고 저런 이유로 바뀐다고 하는 게 도저히 납득이 안 된다. 그러면 부처에서 한 것이, 또 국정원의 신원조회 조사서가 무슨 의미가 있는가 하는 부분을 먼저 간단히 좀 해 주세요, 시간이 없어서요.",
        "회의번호": 46471,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "지금 본인이 음주운전 단속됐을 때 신분을 숨겨서 각 부처에서는 모르는 경우가 일부 있고요. 그다음에 또 각 부처에서는 음주운전으로 단속이 되었다고 그래서 평생 그 사람을 인사에서 배제할 수는 없기 때문에 일단 각 부처 입장에서는 저희한테 올린 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "절수변기, 절수기기 관련한 질의를 드리도록 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  우리나라 이용가능한 수자원 총량이 333억t, 그중에서 생활용수 비중이 75억t으로 약 23% 차지하는데요. 생활용수 중에서 변기가 차지하는 비중이 약 25%, 19억t입니다. 굉장히 많습니다. 그래서 이 정도면 공업용수 전체 사용량이 21억t이기 때문에 거의 유사한 수준이 사실은 화장실에서 빠져나가는 물이기도 합니다. 그래서 환경부도 이 추세 감안해서 97년에 수도법상 물다량사용시설에 대한 절수설비 설치 의무화했고요, 그 연장선상에서 2012년에 양변기의 1회당 사용수량을 6ℓ 이하로 의무화하는 내용의 수도법 개정안을 만들었습니다. 그리고 또 대대적으로 저렇게 홍보도 하셨습니다.   지금 현재 사용수량 13ℓ의 양변기를 새 기준에 맞춰서 절수형으로 바꾸면 6ℓ 양변기로 교체를 하게 되고 이렇게 되면 연간 한 5%씩 교체를 해 나간다고 하면 한 3134만t의 물이 매년 절감될 수 있다고 하는 것입니다. 이것은 국내 절수제품 기술발전이 됐기 때문에 절수효율이 이렇게 높아진다라고 해서 이렇게 한 것인데요. 문제는 환경부의 법 개정에 따라서 2012년 7월 1일부터는 신축건물의 경우에는 6ℓ 이하의 절수변기를 설치하는 것이 의무화가 됐고요, 이것을 위반한 건축주에게는 300만 원 이하의 과태료가 붙게끔 되어 있습니다.   그리고 환경부는 그 이후에 2012년부터 실시했으니까 벌써 4년이 됐지요. 4년이 지난 현재까지 어느 정도 절수형 양변기 설치가 진행되었느냐라고 저희가 물었을 때 환경부는 양변기 관련한 추진실적을 시도를 통해서 시군구 자료를 취합 중이다라고 했습니다. 그런데 이것이 조금 맞지 않는 것이 환경부가 법 개정 이후에 2013년 8월에 지자체에 절수설비 설치 의무화 안내서를 보내면서 절수설비 설치 목표하고 추진계획 등이 포함된 종합계획을 5년마다 수립하고 그것을 환경부장관의 승인을 얻도록 했었어요. 그런데 진행되는 내용이 전혀 파악이 되고 있지 않다라고 하는 것을 얘기하는 것은 정말 적절하지 않다라는 말씀을 드리겠습니다.   그다음에 이 절수설비를 인증은 그러면 어디서 하느냐? 환경표지 인증을 해 줍니다, 환경산업기술원에서. 그래서 6ℓ 이하의 물을 쓰는 것으로 확인되면 환경표지 인증을 획득하게 되고요, 환경표지 인증을 획득하는 경우에는 조달청의 입찰심사 시에 가산점 적용될 수 있도록 되어 있고 공공기관 의무구매 혜택 등도 부여가 되도록 되어 있습니다. 2016년 8월 말 기준으로 보면 환경산업기술원으로부터 환경표지 인증을 받은 제품은 66개 업체 총 304개 제품으로 되어 있습니다.   그런데 문제는 뭐냐 하면 환경표지 인증을 받고 설치된 절수변기의 1회당 총 사용수량을 점검을 실제로 해 봤더니 절수가 제대로 이루어지지 않는다는 것이지요. 원래 표지 인증을 받으려고 하면 98㎪의 압력하에서 6ℓ의 물을 써야지만 됩니다, 대변일 경우에. 소변일 경우에는 4ℓ 이하 이렇게 되어 있습니다. 그런데 실질적으로 환경표지 인증 받은 절수변기의 실제 사용수량을 보면 저렇습니다. 14ℓ, 17ℓ, 9.8ℓ, 8.7ℓ, 11ℓ, 저희가 실제 현장방문 조사해 가지고 한 겁니다.  동영상 하나 잠깐 보도록 하겠습니다.    (동영상 상영)  최근에 가동되고 있는 스타필드 하남, 계림에서 설치한 절수형 양변기 1회 물 사용량입니다. 실제 측정을 해 보면 14ℓ 정도가 사용됩니다. 그런데 환경표지 인증을 받습니다. 이것은 그러면 사업주가 불법으로 설치를 했느냐? 그렇지도 않습니다. 환경표지 인증제품은 인증 시에 공급수압 98㎪에서 총 6ℓ 물 사용한 제품으로 되어 있고요. 그리고 이 환경표지 인증제품을 설치하면 절수기기를 설치한 것으로 인정을 받습니다. 그래서 사업주는 과태료를 물 이유가 없습니다.   문제점은 환경표지 인증하고 현장에서 물 사용량하고는 전혀 관계가 없다는 것이고요, 인증기준보다 더 많은 물을 사용해도 문제가 없습니다. 그러니까 물을 정말 물 쓰듯이 해도 환경표지 인증하고는 아무 관계가 없다는 것입니다.  이게 무슨 문제가 있냐면 이 98㎪이라고 하는 것이 97년도에 수도법이 만들어질 때 그때만 해도 수압이 굉장히 낮았습니다. 그래서 98㎪ 해서 6ℓ, 그때만 해도 옥상에 물탱크 설치해야지만 저 정도가 되니까. 그런데 지금은……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)수돗물 공급 수압 자체가 굉장히 좋아졌기 때문에 현재는 300㎪ 내외로 나옵니다. 그런데 인증을 하러 갈 때는 다 98㎪ 해서 6ℓ, 그런데 실제로는 300㎪ 나오니까 6ℓ가 아니라 14ℓ, 17ℓ…… 이것은 인증을 해 주는 게 문제가 있는 거지요.  인증이라고 하는 것이 기준 되는 98㎪뿐 아니라 변화되어 있는 압력하에서도 해당되는 ℓ를 맞출 수 있어야지만 절수형 기기라고 우리가 얘기를 해 줄 수 있는 것이기 때문에 변화되는 것에 맞추어서 인증의 기준이 맞춰질 수 있도록 이것은 다시 조정을 해야 될 필요가 있을 것 같습니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46493,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "지금 말씀해 주신 거 충분히 공감하고요, 다 맞으시는 말씀 같습니다. 인증기준 따로 현실 따로 이런 괴리 문제가 있는 것 같아서 지금 말씀하신 절수효과 문제라든지 실제로 물 나오는 양 문제 이런 것을 다 해서, 지금 그렇지 않아도 딱 지금 말씀하신 그 분야는 아닌데 절수설비나 절수기구 관련해 가지고 다른 용역을 하는 게 하나가 있습니다. 하나가 있는데, 거기에 지금 말씀하신 그 부분을 포함을 해서 실제 현실하고 인증기준하고의 차이 이런 것도 조사를 해서 저희가 바로잡도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "폐기물도 마찬가지지만 다 지정된 창고 안에 보관하도록 되어 있습니다. 마찬가지로 고형연료도 다 창고 안에 보관되어 있는 것들이 원칙인데 실은 이런 원칙조차, 기본조차 제대로 지켜지지 않은 사업장들이 굉장히 많았던 것이지요. 그래서 결국 215개 업체 모두가 다 합격 판정을 받은 데에는 분명한 기준과 잣대를 가진 관리감독이 제대로 되지 않고 있다라고 하는 것을 보여 주는 것 같습니다.  또 환경부에 제가 고형연료 사용시설의 미세먼지 발생 실태 자료를 요청했는데 환경부에서는 자료가 없다라고 회신을 했습니다.  그런데 본 위원이 2013년 국립환경과학원이 발표한 자료를 입수해서 분석한 바에 따르면 1일 19.2t의 연료를 소각시킬 경우 LNG 사용시설은 미세먼지가 전혀 발생하지 않았고 폐합성수지를 소각할 경우에는 55㎏, 혼합폐기물을 소각할 경우에는 241㎏, 생활폐기물을 소각할 경우에는 594㎏, 그런데 고형연료를 소각할 경우에는 668㎏의 미세먼지가 발생되는 것으로 나타났고요. 그냥 일반폐기물을 소각할 때보다 무려 12배를 초과하는 미세먼지를 발생한다라고 분석되고 있습니다. 그렇다고 본다면 미세먼지 주범 고형연료도 결코 간과할 수 없다라고 보여집니다.  최근 울산에 소재한 대기업 삼양사가 운영하는 고형연료 보일러시설이 다이옥신을 무단으로 대량 배출했다는 보도가 있었는데요, 그 원인을 조사해 보니까 다이옥신 배출을 저감하려면 기본적으로 활성탄을 넣어 가지고 다이옥신 배출을 저감해야 되는데 이것을 대폭 줄여서 써서 문제가 됐다고 합니다.  그런데 환경부 검사 결과를 봤더니 이 사업장, 삼양사 울산공장이 합격 처리를 2015년 11월 6일에 받은 바 있습니다. 실은 이런 것들을 제대로 적발해내지 못했다는 것이지요.  환경부가 제출한 지난 3년간 고형연료 제조ㆍ사용 시설에서 발생된 폭발 및 화재 사고 자료도 좀 살펴봤습니다. 2016년에 8건, 2015년에 9건이 발생했다라고 하는 자료 결과였는데요.  본 위원이 언론 기사만 확인해 봤어도 2015년에 20건, 2014년에 19건 그리고 올해에만 40여 건의 고형연료 제조ㆍ사용 시설에서 화재ㆍ폭발 사고가 일어났습니다. 심지어 지난 추석 연휴 때에도 구미에 있는 고형연료 제조업체에서 큰 화재가 발생했다는 보도가 있었는데요, 바로 이 사진입니다.  이런 것들, 고형연료 제조ㆍ사용 시설의 화재ㆍ폭발 위험도 굉장히 크다고 본다면 제대로 관리감독이 필요하지 않나라는 생각이 들고요. 이 제조시설이 경제성 저하로 손을 놓아 버리기 때문에 오히려 제조시설에 대한…… 처리비만 취하고 폐기물들은 또 사용하지 않는, 그래서 방치돼 버리는 그런 사태까지도 일어나고 있습니다.  그래서 이런 문제점들을 종합적으로 진단해 봤을 때 첫 번째는 우선 고형연료 제조ㆍ사용 시설에 관한 여러 민원들에 대해서 명확한 현황을 파악하고 개선 대책을 마련해야 되지 않을까 하는 거고요.  두 번째는 이 폐기물을 방치하고 있는 그리고 폐기물을 사용하고 있는, 고형연료를 사용하고 있는 제조ㆍ사용 시설에 대해 정기검사의 규칙이나 이런 것들을 만들어서 제대로 된 조사를 해 볼 필요가 있지 않겠느냐는 거고요.  마지막으로는 이 고형연료 사용시설에는 집단에너지시설, 열병합발전소 이런 것들이 있는데 이런 것들에 대한 허가가 제대로 된 원칙을 가지고 이루어지지 않는다는 지적이 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)  엄격한 기준을 잡을 필요가 있는데, 이것은 또 산자부와 협의를 해야 되는 사항인 것 같더라고요. 이 부분에 대한 대책을 좀 세워 주실 것을 부탁드립니다.  답변 부탁드립니다.",
        "회의번호": 46493,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "3150",
        "질문자_ISNI": "0000000463653682",
        "answer": "지금 말씀해 주신, SRF를 활용한 그거에 대해서 전반적으로 짚어 주셨는데 그중에서 일부는 저희가 인지하고 있는 것도 있고 일부는 몰랐던 부분도 있습니다.  그래서 지금 말씀해 주신 그런 자료도 저희가 다 받아 가지고 민원 현황 파악 문제라든지 폐기물 방치, 고형연료 그 문제, 그리고 아까 집단에너지시설 같은 산자부하고 협의해야 될 문제, 이런 것을 다 챙겨보겠습니다.  다만 아까 숫자로 환경과학원에서 발표한 자료를 말씀해 주신 것은 아마 국내시설 측정값이 아니고 미국 EPA 자료를 인용한 값인 것 같습니다. 어찌 됐든 우리나라에 맞는 대기배출지수 같은 측정지수도 개발해야 될 필요는 있을 것 같고요.  지금 말씀해 주신 그 내용들을 다 봐서 저희가 부족한 부분이 뭐가 있는지, 아까 영상으로 보여 주신 부분은 제가 봐도 연료라고 보기는 좀 힘들 것 같습니다. 그래서 그것은 짚어 보고 저희가 검토해서 개선할 수 있는 데는 개선하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 이 부분에 대해서는 법안을 제출하려고 하고 있습니다.   그다음, 작년에 공익법인에 대해서 관련된 법률이 개정되어서…… 공익법인들이 지금 이자율이 낮아서 고유의 공익사업을 못 하고 있습니다. 이래서 기본재산의 10%를 3년마다 한 번씩 일반재산으로 해서 쓸 수 있도록 완화를 했습니다. 그런데 이번에 보니까 시행령 개정을 하면서 3년마다 10%를 풀 수 있는 규정들을, 요건들을 열거를 했습니다. 그런데 그것이 굉장히 엄격해서 사실상 별 도움이 안 된다는 의견이 있습니다.  그래서 이 부분에 대해서는 공익재단에서도 의견을 냈으니까 시행령 개정 과정에서 적극적인 반영이 필요하지 않는가 이렇게 생각하고 있습니다. 어떻습니까?",
        "회의번호": 46475,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "최근 저금리 등으로 인한 수익 감소로 어려움을 겪고 있는 공익법인의 원활한 목적사업 수행을 위해서 일정한 사유가 있으면 기본재산을 보통재산으로 편입하도록 하는 공익법인법 시행령을 입법예고한 바 있는데, 위원님 말씀대로 입법예고 기간 중에 제출된 의견들을 저희들이 충분히 검토를 해서 최종안을 마련하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "주광덕 위원입니다.  오전에는 조희연 교육감의 판결 선고가 왜 이렇게 늦어지는가에 관해서 문제 제기를 하다가 시간이 끝나서, 정말 황당하고 그동안의 사법부에 대한 신뢰가 다 무너지는 듯한 그런 조희연 교육감의 2심 판결 내용을 좀 내용 있게 질의하려고 그랬는데 위원장께서 거의 동일한 내용을 다 짚어 주셨습니다.   우리 법원행정처장님, 오늘 대법원장님께서 정말 무거운 심정으로 인사말씀을 하셨는데 가장 와 닿는 말씀이 그것이었습니다. ‘사법부가 국민의 신뢰를 확보하기 위한 근본적인 대책이 무엇이냐? 정말 국민이 승복할 수 있도록 법과 원칙에 따라 충실하고 공정하게 재판을 하는 것이다’, 저도 전적으로 공감합니다.   법관의 비위 같은 것이 드러났을 때 비난 그 이면에는 국민들께서 그동안 사법부가 재판에 있어서 법과 원칙에 따라 공정하게 재판하지 않은 그런 내용들이 종종 나오기 때문에, 국민적 관심대상이 됐던 그 사건에 있어서 전혀 납득하기 어려운 내용의 판결이 나와서 그러는 것입니다.   그 점에 대해서 제가 조희연 교육감 판결 내용을 가지고 몇 가지 좀 말씀을 드리겠습니다.  제가 서울고등법원에 대한 국정감사 질의에서 고등법원장도 인정을 했습니다. 선고유예 판결 요건이 뭐냐? 개전의 정이 현저할 때에만 내리는 판결이다. 지금까지 2012년 대통령선거, 국회의원선거, 2014년 지방선거 이후에 선거법 위반 범죄 중에서 허위사실공표죄로 유죄 판결이 난 판결을 제가 확인해 봤더니 240건입니다. 그 240건의 허위사실공표 유죄 판결 중에 선고유예 판결이 4건 나왔습니다, 전체 판결의 1.6%.   그런데 그 4건의 판결은 이번 조희연 교육감에 대한 선고유예 한 것하고는 하늘과 땅 차이만큼의 큰 격차가 나는 것입니다. 피고인이 정신병에 기인해서 어떤 허위내용을 공표했다. 또 박근혜 대통령 선거 때와 관련해서 박근혜 후보가 아이가 있다는 게 2건, 정말 어느 국민이 봐도 황당한 그런 발언, 그런 내용에 대해서만 선고유예를 하지 이번처럼 아주 선거에 결정적인 역할을 할 수 있고, 또 공명선거를 지향하는 대한민국 모든 국민의 선거에 있어서의 열망을 근본적으로 깨트리는 사건입니다.  그런데 우리 위원장께서 적시한 것 외에 왜 작량감경을 했고 왜 또 거기에 이중으로 선고유예까지 했느냐, 선거 결과에 영향을 미치는 사항이 아니라고 얘기했는데 저는 전혀 이 말에 동의하지 못합니다.   우리 대한민국 국민들은 공직선거에 출마하는 후보자에 대해서 병역 문제, 그 사람이 병역을 기피했다, 부당한 방법으로 병역을 면제받았다, 굉장히 비난의 강도가 큽니다.   두 번째가 바로 국적에 관한 문제입니다, 영주권을 포함해서. 이 국적에 관한 시비가 걸리면 ‘저 사람이 대한민국 국민으로서 정체성에 문제가 있는데 무슨 우리 전체의 대표가 될 수 있느냐. 이건 말도 안 된다’……  유권자는 이 두 가지, 병역 문제 그리고 국적 문제에 관해서 가장 예민하고 가장 표심, 어느 후보를 찍을 것인가 결정할 때 가장 중요한 요인으로 꼽습니다.   그런데 이 재판부는 이 내용이 선거 결과에 별로 영향을 미치지 않는 사항이라고 이렇게 얘기를 합니다.   모두가, 이 자리에 계신 분들이 아시는 것처럼 상대방을 낙선할 목적으로 허위사실을 공표하는 범죄는 엄히 처벌해서 법정 최하한형이 500만 원입니다. 그러니까 500만 원 이상 판결하게 되어 있습니다.   그런데 유죄로 인정하면서 무슨 이유로 작량감경을 합니다. 여러 가지 정상을 참작해서 그 기본형을 반으로 깎아 줄 사유가 있다, 그래서 250만 원으로 일단 깎습니다. 그것도 동의하기 어렵지만 백 번 양보해서 거기까지는 양해할 수 있습니다.   그런데 범행 내용도 부인합니다. 형사재판 많이 하셨지 않습니까, 여기 뒤에 계신 우리 고위법관님들? 재판받는 피고인이 재판받는 범죄사실에 대해서 자백도 하지 않는다, 범행도 인정하지 않는 사람이 어떻게 개전의 정이 현저한 사람입니까? 이러한 후보한테 어떻게 두 번씩이나 법정형을 감경하는 것입니까? 이렇기 때문에 저희가 문제를 삼는 것입니다.   대법원장께서 말씀하신 것처럼 법과 원칙에 따라 공정하게 재판해야 된다는 그 대원칙에 정면으로 위배했기 때문에 이 조희연 항소심 판결에 대해서는 제가 아무리 법조인으로서 양심, 국회의원으로서 헌법과 법률에 주어진 국익 우선에 따라 직무를 수행하는 국회의원의 책무를 열 번, 스무 번 돌이켜봤을 때도 도저히 상식적으로 이게 납득이 안 가는 것입니다.  더군다나 이게 아무리 봐도 특정인을 봐주기 위해서 기교적으로 논리를 꾸며 간, 어떻게 보면 피고인의 변소내용 그대로를 작량감경과 선고유예 사유로 삼았던 판결이 아닌가, 이것 대단히 정치적인 판결이라고밖에 얘기할 수가 없습니다.   오늘 대법원장께서 여러 가지 법관의 불미스러운 일 등을 이유로 사법부가 거듭나겠다고 말씀하셨습니다. 그 근본에는 정말 전 국민이 승복할 수 있도록 법과 원칙에 따라 충실하고 공정하게 재판하셔야 됩니다.   그리고 대법원도 하루빨리 이 사건에 대해서 결론을 내려 주셔야 됩니다. 대법원장이 말씀하신 법과 원칙에 따라 충실하고 공정한 재판을 내용으로 하는 대법원의 현명한 판결을 기대합니다.   답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46569,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "선거운동에 있어서 흑색선전으로 유권자의 선택을 호도하는 행위에 대해서는 엄중한 처벌이 따라야 한다는, 그런 입법자의 의도가 있다는 주광덕 위원님의 지적에는 공감을 합니다.   다만 제가 이 사건이 현재 계류 중인 재판에 관한 것이기 때문에 더 이상 상세한 사항을 말씀드리기는 조금 적절하지 않다는 점을 양해해 주시면 감사하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "계약이 좀 불공정하다는 이런 생각이 들어 갖고 질문드리겠습니다.   10월 10일 날 공정위에서 발표했습니다. 프로야구 선수 계약서 중에 4개 유형의 불공정 약관 조항 시정한 결과를 발표했는데 첫 번째는 먼저 연봉 감액 부분에 대해서 시정해야 되는 부분이 ‘연봉 2억 원 이상 1군 등록 말소 시 감액’ 사항에 대해서 ‘연봉 3억 원 이상’으로 바꾸기는 했는데 이게 엄격하게 보면 결국은 대기업인 구단이 부담해야지 될 리스크를 선수에게 전가하는 것이 아닌가 이런 지적들이 상당히 많습니다.   왜냐하면 약관법이 있지 않습니까? 약관법 10조1호에 위반돼서 무효라고 하면서 3억 원 이상으로 했는데 이것 불공정하고 불합리한 것 아닌가 싶어요. 어떻게 생각하십니까, 위원장님?",
        "회의번호": 46510,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "그걸 일괄적으로 불공정하다고 보기는 좀 어렵고요, 사안에 따라 다른데요. 예를 들어서 부상이라든가 질병으로 인한 경우에는 그것을 일방적으로 삭감하는 게 불합리합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "강원도 춘천 출신의 김진태 위원입니다.   저는 이번 송민순 회고록 사건, 정말 나라의 운명이 풍전등화다. 북핵 위기 상황에서 만약에 북이 핵을 쏘겠다고 그러면 북에다 대고 ‘이것 전쟁을 해야 될까요, 아니면 그냥 항복을 해야 될까요?’ 물어보고 결정할 것이냐, 이런 정도의 심각한 상황이라고 생각을 합니다.   ‘쪽지 재판’이라는 말 들어 봤고 ‘쪽지 예산’이라는 말 많이 들어 봤는데 ‘쪽지 기권’이라는 말 처음 들어 봤습니다. 설마설마 했는데 정말 이게 사실인 것으로 드러나고 있습니다.   인권국장님, 지금 나와 계시지요?",
        "회의번호": 46535,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "1552",
        "질문자_ISNI": "0000000463654298",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이것 일주일에 한 번 묵언수행한다고 합니다. 템플스테이 한다고 합니다. 이게 국민들이 보는 시선입니다. 이 나라에 헌법은 없고 친박 대접만 남았다고 생각합니다.   과거에 막걸리ㆍ고무신 부정선거 많았는데 그때 기소했듯이 지금 검찰이 ‘친박은 무죄, 나머지 모든 사람은 유죄’, 박영선 의원 기소한 걸 빗대서 하는 말입니다. 이렇게 헌법을 유린하는 행위 있어서는 안 됩니다.   전경련이 어버이연합에 돈을 대 줘 갖고 집회시위를 하게 한다, 이것 가볍게 볼 사항이 아닙니다. 집회시위는 헌법의 근간입니다. 이걸 유린하는 거예요.   지금 이런 식의 국정운영이 진행되면서 국민행복시대를 내걸었던 대통령 4년 하에서 누가 행복해졌느냐? 최순실ㆍ박승춘 두 분만 행복해졌다는 얘기 나오고 있습니다. 박승춘 처장님하고 최순실 회장하고 두 분만 행복하다는 얘기 나오고 있습니다. 국민성공시대, 4대강 또 해외자원개발 그것 실정하면서 결국 누가 성공했느냐? 대통령된 박근혜 대통령만 성공했다 이런 얘기 나오고 있습니다.  안 됩니다. 정말 국정운영을 기본적으로 바꾸지 않으면 안 된다는 생각이 들어요. 남은 1년이 너무 절박합니다.   그래서 다시 한번 제안합니다. 우선 대통령이 국정운영에 대한 전반적인 사고를 바꿔야 한다, 그러기 위해서 인적쇄신 해야 한다 하는 생각을 갖고 있습니다. 우병우 수석 교체한다는 얘기 나오는데 그 정도가 아니라 청와대 참모진들 전면적인 인적쇄신 있어야겠다 하는 생각이 듭니다.   다음 두 번째, 내각 전면 교체하십시오. 그것 반드시 필요합니다. 더더군다나 최근 들어서 남북관계를 관리하는 대통령의 모습을 보면 바람직하지 않습니다. 북한이 긴장을 유발하면 거기에 상응하는 대응을 하는 것은 저는 이해할 수 있다고 생각합니다. 우리나라 최고 군수통치권자로서 그렇게 할 수 있다고 생각합니다. 그러나 북한의 붕괴를 유도하는 듯한 그런 모습은 마지막 남은 임기 1년 동안……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)위기를 관리할 수 있는, 상황을 관리할 수 있는 그런 시간이 충분치 않기 때문에 마지막 1년 동안 이런 식으로 국정운영을 관리하는 것은 굉장히 위험하다고 생각이 됩니다. 그래서 전반적으로 다시 한번……  국무총리비서실장님, 이런 생각을 단순히 전달하는 게 아니라, 아까 조정실장님이 계속 전달하겠다고 했는데 전달하겠다는 거는 그냥 단순히 객관적으로 전달하겠다는 겁니까, 여러분이 생각에 동의해서 전달하겠다는 겁니까? 비서실장께서는 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 46510,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월17일(월)",
        "질문자": "2145",
        "질문자_ISNI": "0000000463651556",
        "answer": "지금 말씀한 내용을 하여튼 총리께 건의를 드리겠습니다. 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기에 1급 상당 치안정감이 있고 서기관 상당 총경이 3명 있지요? 중간에 계급이 없잖아요. 조직이 지휘하는 시스템이 약간 정상적이지 않고요.  저는 그래서 이게…… 장관님이 해군에 계실 때 바다를 섹터를 어떻게 나눠서 해군이 작전을 분담하고 했는지 제가 군사기밀이라서 잘 알지는 못하지만 제 판단으로는 지역본부가 너무 많아요, 5개가. 이걸 좀 줄이더라도 지역본부가, 여기에 경무관도 배치하고 해 가지고 제대로 지휘할 수 있는 시스템을 갖춰 줘야 된다.  해양경찰이 독립하면서 경찰청의 시스템을 따라가다 보니까 지방경찰청 같은 그런 조직이 필요하다 해서 본부를 만들기는 했는데 급조하다 보니까 지휘체제가 안 갖춰져 있고 그러다 보니까 오히려 보고 단계만 늘어나고 이게 전체적으로 지휘통솔하는 데 지장을 초래하는 그런 정도라고 저는 보여집니다.  그래서 저는 이걸…… 예전에 해양경찰청이 경찰청 소속으로 있을 때는 지방청이 없었어요. 15개 내지 17개 경찰서를 직접 지휘했단 말입니다. 중간 단계가 없었어요, 현장이 집행조직이니까. 그래서 이걸 만약에 지방청처럼 이런 조직이 필요하다면 이걸 제대로 기능을 할 수 있게 해 주든지 아니면 없애서 단계를 하나 줄이든지 이런 노력들을 진단을 해 봐야 된다 저는 그렇게 봅니다.   장관님 생각은 어떻습니까?",
        "회의번호": 46471,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "안전행정위원회",
        "회의일자": "2016년10월14일(금)",
        "질문자": "7531",
        "질문자_ISNI": "0000000463650270",
        "answer": "위원님 말씀에 동감을 합니다. 그런데 지금 현 실태를 말씀드리면 서해본부하고 남해본부가 서해본부는 목포에 있고 남해본부는 부산에 있는데 거기에는 부본부장 자리가 지금 돼 있는데 이번에 중부본부는 위원님도 아시지만 2014년도 11월 19일 국민안전처가 출범하면서 거기를 보니까 거기는 지금 말씀하신 대로 부본부장이 없는 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실장님, 제가 답변 요구하지 않았습니다, 죄송하지만.   제가 산업위 소관입니다. 이승철 상근부회장, 정확히 따질게요. 그 양반 옛날 표현으로 따지면 조금 죄송한 표현이지만 ‘마름’입니다. 지주와 마름 관계입니다. 그 양반은 대기업 총수도 아니고 대기업 회장도 아니고 그 양반은 전경련 직원이에요.   그 직원이 뭐라고 얘기했는지 아십니까? ‘대기업 총수들이 모여서, 회원사들이 모여서 회의한 적 있느냐, 이 모금과 관련해서?’ ‘언제 모였느냐?’, 답변 못 하셨어요. 답변 못 하셨어.   그러면 ‘이승철 상근부회장, 당신 뜻이냐?’, 세상에 마름 얘기 듣고 대기업 총수들이 돈 내지 않습니다. 자발적이지 않은 부분도 있다고 말씀하셨어요.   그 양반들이 왜 돈 냈습니까? 청와대에서 최소한 안종범 수석님이 뒤를 봐주고 있다라는 확신이 설 때만 하는 겁니다, 내기로 한 사람들이.  본인들이 그러면 그동안에 문화하고 체육 분야에서 투자 안 했느냐? 열심히 해 왔어요. ‘메세나협회’ 어떤 분이 얘기하시데. ‘메세나협회 통해서 지금까지 후원 무지하게 합니다’ 그런데 왜 또 더 해야 되는가, 그것도 생전 보지도 못한 재단까지 새로 만들어서……  경험도 없고 그 분야 레코드도 없고, 그런 사람들이 대통령 순방 행사에 낍니다. 그게 청와대가 하는 일입니까? 그 양반들 어떤 레코드가 있어서? 돈만 있어요, 재벌들 주리 틀어서 모은 돈만 있는 재단이고 형식뿐인 재단인데 그 사람들이 무슨 능력이 있어서 대통령 순방 행사에 들어갑니까? 거기에 대한 책임자가 안종범 수석 맞습니까?",
        "회의번호": 46472,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월21일(금)",
        "질문자": "5080",
        "질문자_ISNI": "000000046336010X",
        "answer": "제가 말씀 좀 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사무총장님께 좀 여쭙겠습니다.   올해 연말에 고성 국회의정연수원이 완공되는 것으로 알고 있습니다. 제가 자료를 통해서 보니까 현재 의정연수원이 있는데 새로운 의정연수원을 만드는 이유를 한번 물어봤습니다. 그랬더니 사무처의 답변이 ‘5000명의 국회의원과 또 직원에 대한 교육을 비롯해서 지방의회 의원과 또 직원과 시민들에 대한 연수를 담당하고 있음’ 이렇게 보내왔습니다. 거기까지는 그렇게 이해를 하겠습니다.  그러나 ‘교육연수시설은 입법부의 위상에 맞지 않게 부족한 실정임’이라고 작성하여 보내 주셨는데 지금 우리 국회의 상황이 국회의원 특권 내려놓기를 하자고 하고 있는데 ‘위상에 맞지 않게 부족하다’라는 답변이 제가 볼 때는 적절치 않다고 생각하고, 지금은 위상을 운운할 때가 아니라는 생각입니다.  그래서 입법부의 위상 때문에 수백억 원을 들여 가지고 새로 연수원을 만든다는 것이 과연 국민들이 납득을 할 수 있겠는가, 그래서 제가 부탁 말씀을 드리고 싶은 것은 준공 이후에 교육연수보다는 잘못하면 콘도형 숙박시설로 변질될 우려가 있습니다. 왜냐하면 강화연수원 같은 경우 사용 실적을 한번 확인을 해 보시면, 제가 시간이 없어서 다 말씀은 못 드리지만 우리 사무처에서 사용한 것은 3년 동안에 한 100건밖에 안 됩니다.   그래서 앞으로 이런 운영계획을 다양한 프로그램을 통해서 국민들로부터 정말 박수를 받을 수 있는 의정연수원이 되도록 운영을 잘 해 주시기를 부탁드립니다.  또 하나는 국회인터넷의사중계시스템을 통해서 우리 국회 본회의 및 상임위 회의 또 국정감사 진행 상황 등을 중계하고 있는 것으로 알고 있습니다. 그런데 이 중계서비스가 저화질로 전파가 되고 있습니다. 그래서 고화질 서비스를 하는 데 어려움이 있으신지 검토 좀 해 주시고, 또 자막이나 수화 서비스가 없어서 장애인들의 불편사항도 지적되고 있습니다. 생중계에 수화 서비스가 어렵다면 다시보기 화면에서라도 서비스 제공이 필요하다고 보는데 이 부분도 총장님께서 한번 신경 써 주시기를 부탁드립니다.  또 하나는 우리 국회사무처에 보면 ENG카메라 운영 및 참관해설 안내 등을 하는 총 54명의 무기계약직 근로자들을 채용하고 있습니다.   그런데 초임자와 장기 재직자 간의 월급 차이가 없습니다. 그래서 숙련된 무기계약자들이 장기 재직을 할 수 있도록 호봉제를 단계적으로 도입할 필요가 있다고 보는데, 총장님은 어떻게 생각하시는지 답변 좀 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46465,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월20일(목)",
        "질문자": "4620",
        "질문자_ISNI": "0000000463653877",
        "answer": "호봉제 도입은 전적으로 동의를 하고 있습니다. 그래서 이번에 1억 3000 정도 예산 신청을 하고 있습니다. 아마 여러 위원들이 도와주시면 우선은 무기계약직부터 단계적으로 할 생각입니다.  그리고 의정연수원 관련해서는 국회의 위상 관련해서 저도 적절한 지적이라고 생각됩니다. 위상 때문에 해서는 되는 게 아니라고 생각하고요. 지금 TF팀을 만들어서 어떻게 운영할 것인가는 다음 달까지 안을 내놓도록 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 그게 다 이유가 있는 규정들이고, 마찬가지로 저는 이번에 송민순 회고록과 관련해서도 자꾸 또 기록을 보자고 하는데 기록 봅시다. 그러면 여태까지 모든 정권들이 해 왔던 기록 다 보자고요. 그게 뭐냐 하면 지켜야 할 국익이 있고 외교적인 언사와 수사적인 언사가 있는 겁니다. 그것을 위해서 그동안 다 국민들 앞에 공개하지 못하고 그렇게 한 것들인데 그것들을 다 어떤 정쟁의 도구로 사용해서는 안 된다는 점을 다시 한번 말씀드리고 싶습니다.  그리고 사무총장님께 인사 관련해서 잠깐 하나 질의드리겠습니다.  제가 국회사무처로부터 제출받은 자료를 보니까 행정직렬의 5급 승진 대상자는 해당 직렬 6급 정원의 52%예요. 그런데 경위나 속기직렬의 5급 승진 대상자는 해당 직렬 6급 정원의 각각 66%, 88%에 이르고 있는 상황입니다. 그러니까 지금 승진 적체현상으로 인해서 행정직렬 공무원에 비해서 경위나 속기직렬 공무원의 경우에는 6년에서 많게는 10년 정도, 5급으로 승진 자격이 있음에도 승진을 할 수 없는 상황인데, 이 부분에 대해서 국회 차원에서 어떻게 대책을 세워 보셨나요?",
        "회의번호": 46465,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월20일(목)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "우선 두 가지 이유가 있는데, 하나는 기능직이 아무래도 실무자 위주로 되어 있어서 상위 직급이 한정되어 있다는 점하고 피라미드 구조로 되어 있다는 점하고. 기능직에서 최근에, 2012년엔가 행정직으로 전환이 됐습니다. 그럼에도 불구하고 너무 차이가 많기 때문에 지금 직제 개편안을 마련 중에 있습니다, 5급 승진을 좀 늘리는 직제 개편안을.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇다면 가계부채가…… 이제는 가계부채 문제뿐만이 아니라 지금 과열된 부동산시장을 진정시키는 데에 안심전환대출을 확대하는, 아니면 다시 그 문제를 시도하는 것에 대해서 검토해 볼 수 있지 않을까 싶은데, 위원장으로는 어떤 판단을 갖고 계십니까?",
        "회의번호": 46482,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "1123",
        "질문자_ISNI": "0000000463657464",
        "answer": "안심전환대출로 질적인 구조를 기하는 것은 저희한테 필요한 일이라고 생각합니다. 그런데 이를 위해서는 주금공의 자본력이 확충돼야 합니다.  그래서 앞으로 위원님들께서 주금공의 자본력 확충의 문제 이것을 한번 검토해 주시고 추진해 주셨으면 좋겠다라고 오히려 부탁을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다.   저희들이 보기에 도대체 미르재단, K스포츠재단 왜 만든지를 몰랐었어요. 그런데 이 단초가 나온 것입니다.   비덱이라는 회사, 언론을 보셔서 아시겠지만……     (자료를 들어 보이며)  여기 보시면 이름이 딱 나옵니다. ‘유라 정’ ‘최서원’, 누구인지는 아시는 이름이지요?   설립일자가 언제로 되어 있느냐 하면, 설립일자가 2015년 7월 17일입니다. 2015년 7월 17일, 이 날짜로부터 정확히 100일 후에 미르재단의 설립허가가 나고 등기가 됩니다.   저희들이 국감 할 때 여러 번 말했지 않습니까? 왜 도대체 문체부가 그렇게 시간에 쫓기듯이 10월 25일, 10월 26일, 10월 27일 날짜를 맞추려고 했는지 답이 나옵니다.   비덱 회사를 설립한 지 정확히 100일째 되는 날입니다. 뭔 말이냐? 미르재단, K스포츠재단 만들어서 비덱에 돈 갖다 주려고 했던 것입니다.   저희들이 얼마 전에 국감에서 그런 말을 했었습니다. K스포츠재단에서 올 5월 달에 독일로 출장 가서 호텔 알아봤다고 했지 않습니까? 그 K스포츠재단이 돈을 걷어서 최초로 자금을 집행한 내역이 독일 가서 정유라가 숙식하는 호텔의 비용을 지급한 것입니다. 이것은 뭘 말하겠습니까?   이 내용이 어떻게 밝혀진 줄 아십니까? K스포츠재단에 이미 돈을 낸 기업들을 찾아간 후에 또다시 K스포츠재단에서 한 대기업에 80억 정도를 더 내놓으라고 찾아갔다는 것입니다. 그런데 그 대기업에서 확인해 보니, 이미 자기들은 그만큼의 돈을 다 냈는데 또 가져오라고 해서 독일 현지에 알아봤다는 거예요.  경향신문에서는 이 대기업이 누구인지 밝히지 않았습니다.     (자료를 들어 보이며)  K스포츠재단에 돈 낸 내역입니다. 80억 정도 낸 회사 단 하나밖에 없습니다. 어디일까요? 삼성입니다, 삼성, 삼성. 삼성에서 이미 K스포츠재단에다 80억 정도 냈는데 또 80억을 가져오라고 해서 이번에는 정중히 사양ㆍ거절했다는 것입니다. 그 와중에 이 말이 나오게 된 거예요, 그 와중에.   장관님, 이런 행위가 범죄가 되겠습니까, 안 되겠습니까?",
        "회의번호": 46475,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "4527",
        "질문자_ISNI": "0000000463653850",
        "answer": "지금 이 사건은 수사를 진행하고 있는 사건이기 때문에 그런 제기된 의혹 전반에 대해서 앞으로 수사가 진행이 될 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "강원도 동해시삼척시 출신 이철규 위원입니다.  간략히 세 가지만 자료 요청하겠습니다.   우선 첫 번째, 국정 교과서 국정화 진상조사위가 9월 25일 날 구성된 것으로 알고 있습니다. 명단하고요, 그다음에 이 위원회를 구성한 기준, 그다음에 이 위원의 추천인이 누구인지, 어떻게 이 위원회에 선발이 됐는지를 설명하는 자료를 오전 중에 제출해 주시고요.  두 번째는 지난 정부 때 국정 교과서 추진 TF팀이 교육부에 있었는데 TF팀 공무원들 명단과 TF팀에 참여했던 공무원들의 현 보직을 병기해 가지고 제출해 주기 바랍니다.  세 번째는 지난 참여정부 당시에 교육혁신위원회가 여러 차례 있었는데 제42차 회의 당시의 본회의 자료를 찾아서 오전 중으로 제출해 주시면 좋겠습니다.   가능하시겠지요?",
        "회의번호": 47477,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7573",
        "질문자_ISNI": "0000000463653965",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 볼 때 많은 국민들 그리고 우리 경제에 관심이 많은 분들께서 아마 공통으로 지금 하고 있는 생각은 ‘한진해운 사태가 해결되기에는 굉장히 요원한 상태에 머물러 있는 것 아니냐? 뚜렷한 해법이 보이고 있지 않다’, 그런 답답한 심경을 다들 공유하고 있다고 저는 판단이 됩니다. 그래서 저는 이번 사태를 보면서 우리가 한진해운 대우조선 이런 사태에 이러저러한 자잘한 것들 따져 보고 책임 규명하고 또 그것과 관련된 대책들을 세우고 하는 차원으로만 머물러서는 안 된다고 생각합니다. 그래서 이제는 뭔가 해법과 관련된 그런 구체적인 안들이 나와서 논쟁이 붙든지 하여간 그런 부분들의 큰 줄기를 잡는 대안을 얘기해야 될 때가 됐다고 생각하는데 그런 부분들이 정부대책이나 이런 부분에서는 뚜렷하게 제시되고 있는 것이 없다고 판단이 됩니다.   그래서 제가 말씀을 다시 한번 드리는데요, 지난번에 강만수 증인이 나왔을 때 그때 제가 굉장히 관심을 갖고 지켜봤던 안이 ‘국회 동의를 전제로 해서 정부가 지급 동의를 하자. 그러면 외국자본도 일거에 다 들어올 것이다’, 그 방안을 제가 굉장히 관심 있게 지켜보고 이 방안 한번 검토해 봐야 될 가치가 있다, 또 논쟁을 해 봐야 될 필요가 있다면 논쟁을 해 봐야 될 방안이다 이렇게 판단했었습니다. 국회 동의를 전제로 해서 지급보증을 하면 해외자본도 다 들어오고 한진해운의 자본 부족 사태를 메울 수 있다고 생각을 하고요. 그렇게 가는 것이 앞으로 막대한 국민의 세금이 들어가는 것도 피해 가면서, 우회하면서 할 수 있다고 생각합니다. 다만 이렇게 됐을 때 개별 기업에 특혜를 주는 것이 아니냐 하는 문제 제기, 저는 반드시 있을 거라고 생각합니다.   그런 부분들은 예를 들어서 방법이 몇 가지 기제들이 있습니다. 주식은 100% 소각을 하고 상거래 채권, 스웨덴 모델 같은 경우는 다 실효시켰습니다만 우리는 소액주주 문제가 있기 때문에 그런 것들 우리 나름대로 방식을 만들면 된다고 생각합니다. 그리고 임원들 전원 즉각 해임하고 그다음에 종업원의 고용승계 문제 우리 나름대로 원칙을 정하는 길이 있다고 생각합니다. 이런 큰 틀의 이런 포뮬러를 우리가 가지고 있지 않고 이러저러한 문제 제기와 이러저러한 부분에서의 도덕성 이런 것에 머물러서는 저는 한진해운 사태 해결될 수 없다고 생각합니다.   그래서 제가 제기한 방법에 대해서 적어도 금융계나 정부에서 이것을 한번 논의를 공식적으로 해 봐 주시고 부족한 부분이 있다 그러면 어떤 부분에서 부족한 건지 그리고 채워서 이 포뮬러를 이번에 한진해운 사태 해결의 방안으로 활용할 가치는 없는 것인지 이런 것들을 검토해 봤으면 하는데, 위원장님 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 46482,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "위원님 제안해 주신 부분에 대해서는 검토해 보도록 하겠습니다.  앞으로 한진해운 문제로 인해서 정부에서 더 관심을 가져야 되는 것은 우리나라 해운업의 경쟁력이 훼손되지 않도록 하는 것입니다. 이를 위해서 현재 관계부처 합동으로 해운업 전반에 걸친 경쟁력 수준 그리고 앞으로 이것을 보완할 방안 이런 것을 종합적으로 검토하고 있습니다.  제가 예상컨대 한 10월 말경에는 논의를 마치고 이 해운업 전반의 경쟁력 강화 방안에 대해서는 마련해서 추진할 수 있을 것으로 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 그런 정도에서 머물 것이 아니라 인권위 조직이나 혹은 권한 이런 것을 좀 더 강화할 필요가 있다, 이게 우리 시대 흐름에 맞다고 생각합니다.  또 한 가지는 권고사항에 대해서 검토 중이라고 해태하면서…… 국무총리실 같은 경우에는 2012년 이미 권고를 했는데 아직도 검토 중이에요. 또 보건복지부에서는 13년에 여러 가지 자살예방과 관련한 생명존중문화에 관한 법 이것에 관해서도 역시 권고를 했는데 지금도 역시 검토 중이에요.  그래서 정부가 국가인권위 알기를 우습게 알고 있구나, 그리고 아무런 툴이 없구나, 우리 국민들은 인권에 관해서 굉장히 기대를 하는데도 불구하고 얘기해 놓고 그냥 나중에 불수용하면 그만이고 그래서 사실상 인권위가 종이호랑이가 됐구나 이런 생각이 들어요.  그래서 이런 부분을 인권위원장님께서 인권위에서 전적으로 조직이나 권한을 강화할 수 있는 제도적인 대책을 내놓으시기를 바랍니다. 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 46464,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월20일(목)",
        "질문자": "7561",
        "질문자_ISNI": "0000000463653543",
        "answer": "저희 인권위에서 역할을 제대로 하기 위해서는 제가 언론 인터뷰에서 말씀드린 적도 있지만 인권위의 헌법기구화를 한다든가 여러 가지 제도적인 보완이 필요한 것은 사실입니다.  지금 현재로서는 이행계획을 90일 내에 의무적으로 제출하도록 법 개정은 되었습니다마는 2012년도에 그와 같은 규정이 들어갔음에도 불구하고 90일 내에 이행계획을 내지 않았을 때 제재하는 규정이 들어 있지 않기 때문에 사실상 지금 회신이 늦어지는 사례도 적잖이 발생하고는 있습니다. 그 부분에 대해서는 어떤 대책을 강구해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "마찬가지입니다. 지금 경제가 굉장히 어렵지 않습니까? 이런 것으로 공돈을 벌겠다는 세력이 많이 나타나고 있는데요, 비금융 공매도는 해제해서 하고 있고 금융주 공매도는 못 하게 하고 있지 않습니까? 그만큼 뭔가 문제가 있다는 것을 저는 자인한다고 생각하는데, 만약에 공매도를 폐지하면 우리나라가 국제협약이라든지 이런 데 문제가 생깁니까, 위원장님?",
        "회의번호": 46482,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "6072",
        "질문자_ISNI": "0000000463650406",
        "answer": "협약에 문제가 생기는 것은 아니고요, 우리 시장이 세계에서 한 14위 정도 되는 큰 규모의 시장인데 또 외국인이 34% 정도 들어와 있는 시장인데 사실은 굉장히 글로벌스탠더드, 즉 국제적 정합성에 비추면 이런 제도를 없애는 것 자체가 뭐라 그럴까 굉장히 후퇴하는 요인으로 비쳐질 수 있을 것입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 나머지 질문을 몇 가지 더 던지겠는데요.  우리 국회가 정말로 삼권분립하에 제대로 행정부를 감시하기 위해서는 제일 중요한 게 우리 국회의원들이 열심히 일을 해야 되겠지만 국회사무처, 입법조사처 그다음에 기타 예산정책처가 올바로 서야 된다고 생각합니다.  저희 예산 중에서 R&D 관련 예산이 상당히 많이 있는데요. 제가 보니까 한 19조가 R&D고 그중에서 약 12조가 과학기술 관련된 R&D 예산이라고 저희가 파악을 하고 있습니다. 그런데 입법조사처에 근무하는 분들 중에서 저희가 파악하기로는 과학기술 전문가가 단 두 명에 불과한 걸로 알고 있습니다. 무려 12조 예산이 우리 국가의 R&D 예산에 편입이 되고 그것이 적정하냐를 파악해야 될 위치에 있는데 입법조사처의 관련 인력이 너무나 부족하지 않느냐 그런 생각인데 입법조사처장님 의견을 듣고 싶습니다.",
        "회의번호": 46465,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월20일(목)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "저희 입법조사처의 조사인력이 굉장히 부족하다는 말씀에 저도 전적으로 공감을 하고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 발언은 88년 11월 5공 청문회 때 장세동 씨가 한 발언입니다. ‘일해재단이 자발적으로 만들어졌느냐 강제로 모금된 거냐?’고 물으니까 장세동 씨가 ‘자발적으로 만들어졌다’고 하면서 한 발언을 제가 그대로 따온 겁니다.   지금 미르재단ㆍK스포츠재단에 대한 의혹이 바로 이런 거예요, 바로 이런 겁니다. 그 5공 청문회에서 정주영 회장이 ‘할 수 없이 편히 살려고 시키는 대로 했다’라고 강제모금을 시인했던 그 증언은 대단히 유명하게 남아 있는 부분입니다.  그런데 바로 이 모금이 이루어지던 2015년 11월 달에 한국경제의……  자료 한번 띄워 보세요.     (영상자료를 보며)  바로 11월 18일입니다. 한국경제 칼럼, 논설위원이 이런 얘기를 해요. ‘기업들이 박근혜 대통령의 문화융성 정책에 화답한 결과라는 게 정부의 설명이다’ 어저께 대통령 설명하고 똑같습니다, ‘기업들이 박근혜 대통령의 문화융성 정책에 화답한 결과라는 게 정부의 설명이다’.   이 설명이 이미 작년 11월 18일자에 실렸던 거예요. 과연 그럴까 싶어 가지고 ‘미르에 왜 돈 냈냐?’고 하니까 답은 ‘내라니 냈다’, ‘누가 내라고 했느냐?’니까 ‘다 아시면서’ 이렇게 답변합니다.   저게 사실이라면 강제모금 아닐까요?",
        "회의번호": 46472,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월21일(금)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "저는 전혀 알지 못하는 사실이고요. 만약에 그런 분이 있다 하더라도 그것은 전체를 그런 식으로 일반화시킬 수는 없다고 생각합니다. 그리고 일해재단과 문화재단과는 전혀 다른 재단입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 화면을 더 보시겠습니다.  다음으로 학생부종합전형에서 중요한 것이 교사추천서입니다. 교사추천서인데 표절이 많아요. 쉽게 얘기해서 교사 한 분이 담당하고 있는 학생 수가 많다 보니까 제대로 성의 있게 그 학생에 맞게끔 추천서를 써 주기보다는 일반적인 포맷을 만들어서 거의 베끼는 수준으로 교사추천서를 작성하고 있는 게 현실이라는 거지요. 정말로 심각한 현실이라고 생각을 하는데요.  서울대 입시에서도 교사추천서의 유사도 50% 이상인 학생이 무려 61명 중에서 54명이나 적발이 됐고 이 학생이 탈락이 된 케이스가 있습니다. 그래서 아마 교육부에서도 교사추천서의 문제에 대해서는 숱하게 많은 얘기를 들어 왔고 심각성을 이해한다고 생각하는데요. 제 의견으로는 교사추천서는 반드시 폐지하는 게 학생부종합전형의 신뢰도와 공정성을 기하는 데 있어서 도움이 된다고 생각하는데 부총리님 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 47477,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "기본적으로 문재인 정부 교육정책 속에 교사추천서라든가 자기소개서 그리고 에세이라든가 이런 것을 축소시키고 폐지시켜 나가는 방향으로 제시돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제 질문은 특수활동비 얘기하겠습니다.  특수활동비가 연 3년 계속해서 늘어나 가지고 올해 지금 국회에 넘어온 예산안에는 8890억 정도로 되어서 세간의 인식이 특수활동비 그러면 묻지도 따지지도 않는 눈먼 돈 이런 인식이 있어요. 혹시 그렇게 생각하십니까?",
        "회의번호": 46465,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월20일(목)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "그렇지는 않은 것 같습니다. 그 용도가 대개는 정해져 있고 다만 공개를 안 하고 있을 뿐인데 그것도 규정이 나와 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "오전에 질의 과정에서 존경하는 전희경 위원님께서, 국정교과서 진상조사위원회에 송현석 씨가 간사로 있다는 얘기를 듣고 제가 깜짝 놀랐습니다. 지금 국정교과서 진상조사위원회가 엄청난 문제를 일으켜서 오늘 하루 종일 그걸 가지고 문제가 되고 있지 않습니까? 제가 그때 송현석이라는 이름이 나와서 역시 그런가 보다 제가 이런 느낌을 받고 있습니다.  지난 장관님 인사청문회 때부터 제가 줄곧 이 문제를 지적하고 있습니다. 송현석 씨는 이적단체 출신의 정책위원장이었지 않습니까? 재판부가 이적단체 판결을 하면서 송현석 씨가 소속해 있던 한청은 강령이나 소식지가 남한사회를 미 제국주의의 식민지로 규정하고 인민민주주의 혁명 등을 주장하고 있다 이렇게 해서 이것은 이적단체로 판결이 된 것입니다.  제 기억으로는, 제 과거의 경험에 의하면 이러한 이적단체들은 주로 공작이나 또는 국민여론을 왜곡 조작하는 데 굉장히 능하다 저는 이런 기억을 갖고 있습니다. 그냥 일반 좌파성향의 단체도 아니고 이적단체 출신입니다. 사상적으로 대단히 위험할 수 있는 이런 인물을 장관님께서는 늘 비서관, 비서실장 이렇게 같이 했습니다. 그리고 장관이 임용되자마자 송현석 씨를 장관 정책보좌관으로 임명을 했습니다.  제가 송현석 씨가 지금 교육부에서 어떤 임무를 수행하고 있는지 물어봤습니다. 이런 답변이 왔습니다. ‘장관 지시사항 검토, 국정과제 방향에 대한 조언, 이해관계 당사자의 의견청취 등 매우 광범위하고 다양한 업무를 수행하고 있다’ 이런 답이 왔습니다.   제가 지금 듣고 있기로도 이 송현석 씨는 교육부의 각종 정책결정과 장관 보고사항을 사전에 컨트롤하고 있는 역할을 하고 있다고 제가 듣고 있습니다. 소위 말해서 모든 것을 거르는 위치에 있습니다. 그래서 송 씨의 손을 거쳐야만 장관에게 보고가 된다 이런 얘기도 듣고 있습니다. 다시 말하면 장관님의 눈과 귀를 열었다 닫았다 할 수 있는 그런 위치에서 역할을 하고 있는 것으로 알고 있습니다.   지금 교육부에서 대단한 전문성과 경험을 갖고 있는 교육공무원들이 올바른 교육정책을 아무리 세워도 이념적으로 편향된 몇몇 사람에 의해서 그 틀이 바뀔 수 있는 상황에 있다고 여겨지고 있습니다. 제가 생각할 때는 장관님, 이 송현석 정책보좌관이 장관님 곁에 계속 있으면 지금 문제가 되고 있는 국정교과서 진상조사위원회의 왜곡된 그러한 여론 조성 이외에도 엄청난 문제가 발생할 소지가 있지 않겠느냐, 저는 그렇게 느껴집니다.   그리고 교육부에서 아무리 좋은 정책을 내놔도 소위 말하는 이적단체의 핵심적인 정책위원장 출신의 한 사람이 교육정책을 좌지우지하는 그런 역할에 있다고 하면 누구든지 교육부에 대해서 의구심과 또 많은 의심을 할 가능성이 저는 있다고 생각합니다. 이런 점을 장관님이 유념하셔야 된다고 생각하고요.   또 한 가지 말씀드리겠습니다.   올바른 국정 역사 교과서 추진에 참여했던 성실한 교육부 공무원들이 그야말로 적폐세력으로 규정이 돼서 지금 신분상 불이익을 받고 있는 것으로 얘기가 되고 있습니다. 저는 이런 일은 정말 있어서는 안 되는 일이라고 생각합니다. 만약에 지금 이 자리에 와 계신 교육부 공무원들이 현 정권에서 또 장관께서 열심히 지시를 하셔 가지고 그 지시를 받아서 열심히 일을 했는데 정권이 바뀌고 그 사람들이 또 적폐세력이 돼서 처벌과 책임을 당하게 된다면 그건 안 되는 일이지 않습니까? 그런 식으로 만약 한다면 여기 있는 분들이 전부 예비 적폐세력이 될 수 있는 겁니다.   국정 교과서 문제는 과거에 우리가 여론조사를 해 봤지 않습니까? 제 자신도 아직까지 올바른 역사 교과서, 그것은 정말로 사실과 객관성에 입각한 내용적으로 공정한 교과서였다고 저는 확신하고 있습니다. 이런 문제에 대해서 자기하고 생각이 다르다고 그래서 적폐세력이다 이렇게 단정해서 공무원들을 처벌한다, 그러면 정권이 바뀌면 또 다 처벌받아야 되는 적폐세력이 되는 겁니다. 정말 그런 불행한 일이 되풀이돼서는 안 된다고 생각합니다.   저는 장관님께 지금 국민 여론을 조작ㆍ왜곡하고 있는 이러한……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)진상조사위원회는 즉시 폐지해야 된다고 생각하고, 또 정말 교육부의 정책에 대해서 많은 의심을 받을 수 있는 송현석 정책보좌관은 즉시 사퇴를 시키는 것이 장관님을 위해서도 좋은 일이다, 저는 생각을 합니다.   유념해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47477,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7396",
        "질문자_ISNI": "0000000463652428",
        "answer": "김석기 위원님의 고언에 감사드립니다.   그런데 정책보좌관으로 들어와 있는 송현석 보좌관은 젊을 때 본인의 활동을 한 것이고요. 그 뒤에 그 활동을 접으면서 사실은 현실 사회에서 본인의 활동을 해 왔습니다. 경기도교육감 시절에도 비서실에 비서로서 역할을 했고요, 그 뒤에 계속 도움을 받고 있습니다. 지금도 정책을 통제한다든가 그런 역할이 아니라 그야말로 보좌하는 수준에서의 역할이라고 보고요.  그리고 한 가지 단호하게 말씀드릴 수 있는 것은 이념적인 편향성은 이제 해소된 상황이라고 이해해 주시면 좋겠습니다.   그리고 국정화 진상조사위원회는 아까 한선교 위원님도 그런 우려를 말씀하셨습니다. 그러니까 직원들 간에 갈등을 야기한다든가 이럴 가능성에 대해서 우려를 해 주셨는데 이것은 아까도 말씀드렸듯이 이 정책이 추진된 과정, 입안되고 추진된 과정 그리고 여기에 어떤 배후들이 있었는가 하는 것을 정확히 조사하는 게 목적이고 현실적으로 교육부 직원들이 거기에 일익을 담당한 부분들을 지적한다든가 그것을 다 조치한다든가 그럴 사안은 아니라고 봅니다. 그래서 그런 면에서는 오해가 없으시면 좋겠다는 말씀을 드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 과거에는 불가능했지만 지금 기술의 진보가 상당 부분 진행이 되었고 또 되고 있는 과정에 있으니까 당장이라도 빅데이터라든지 SNS나 이러한 알고리즘을 통한 신용평가 등 다양한 방법을 통해서 이 문제를 해결할 수 있지 않을까 싶은데 그 부분에 대한 구체적인 계획이나 대책방안들을 준비하고 계신 것은 없나요?",
        "회의번호": 46482,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "7520",
        "질문자_ISNI": "0000000463649915",
        "answer": "지금 지적해 주셨지만 미국에서도 이런 방식으로 문제를 해결하는 걸 저희도 착안해서 우리나라에서도 이 문제를 해소하기 위해 비금융거래정보를 어떻게 수집ㆍ활용할 건지 그런 고민들을 적극적으로 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 이 문제는 이전부터, 몇 년 전부터 논란이 되어 왔고 2011년도 박희태 당시 국회의장님도 직접고용을 약속했던 것으로 그렇게 알고 있고요. 그리고 또 재작년, 지난해 국회사무처에 대한 국정감사에서도 많은 위원님들께서 이런 문제를 제기를 해서 직접고용 했으면 좋겠다 이렇게 촉구한 것으로 되어 있는데요. 그런 점에서 봤을 때는 취임해서 이렇게 직접고용을 약속한 것은 상당히 의미가 있다 이렇게 봅니다.   그런데 그 이후에 실제로 그러면 환경미화노동자들의 직접고용을 위해서 우리 국회사무처에서 어떤 일들을 좀 하셨는지, 어떤 생각을 갖고 있는지요?",
        "회의번호": 46465,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국회운영위원회",
        "회의일자": "2016년10월20일(목)",
        "질문자": "7500",
        "질문자_ISNI": "0000000463653711",
        "answer": "지금 TF팀을 조직했고 두 달간 활동을 하고 있고 또 예산 요청을 했습니다. 그리고 저를 비롯해서 아마 의장께서도 이제 곧 나설 수밖에 없는 상황인데요.   현재 기재부에 저희들이 요청을 했는데, 비목 변경을 해야 되지 않습니까? 위탁사업에서 상용임금으로 이렇게 해야 되는데요 그것을 들어 주지 않고 있습니다. 많은 접촉을 했습니다. 그동안에 우리 사무처 예산 관련자들이 이것은 국회에서 요구하는 거나 다름없다, 의장님도 요구하지만 여야에서 몇 번 지적했고 그랬는데 지금껏 비목 변경을 안 해 주겠다고 해서 저희들이 상당한 어려움에 처해 있는데, 더 노력을 할 생각입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "또 그림을 한번 보시겠습니다.   대학별 안전관리자 업무 구조도입니다.  저걸 보시면 정부 부처는 연구실안전법으로 과기부가 통제를 하고 있습니다. 그리고 교육부에서는 고등교육법으로 통제를 하고 있고요. 소방청에서는 위험물안전관리법 그리고 화학에 대한 것은 환경부가 또 관리합니다. 에너지 관련이 생긴다면 산자부가 합니다.   그런데 안전관리자는 딱 1명입니다. 법으로 3명 정도를 하게 돼 있는데요. 2명은 겸직을 가능하게 하다 보니까 사실상 1명으로 되고 있습니다. 즉 연구실 하나에 대한 관리가, 작게는 3개 기관 많게는 5개 기관에서 사고가 나면 관리를 하는 겁니다. 그러니 유리하면 내 소관이 되는 것이고 불리하면 내 소관이 아니다 이렇게 돼서 책임 회피 수단으로 활용되기도 합니다.   그런데 이것이 왜 이렇게 됐느냐? 이게 정부의 책임입니다. 지난 정부에서 어떤 일이 있었느냐 하면 교과부가 있었는데 교과부를 교육부와 미래부로 나누었습니다. 그리고 지금 미래부는 과기정통부로 됐는데 나눠 놓고 안전관리에 대해서는 통합을 안 시킨 겁니다. 일원화를 안 시켜 놓은 거지요. 그래서 대학 실험실 안전관리가 일원화가 돼야 된다 저는 이렇게 주장합니다.   부총리님 의견은 어떻습니까?",
        "회의번호": 47477,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7387",
        "질문자_ISNI": "0000000463652962",
        "answer": "위원님 말씀에 기본적으로 동의합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "종합국감 자리에서 제가 사법부에 드리고 싶은 말씀은 대법원장님께서 국감에서 하신 말씀입니다. 국민의 신뢰를 법원이 받기 위한 가장 근본적인 대책은 무엇이냐? 정말 재판을 함에 있어서 국민이 승복할 수 있도록 법과 원칙에 따라서 충실하면서도 공정하게 재판하는 것이다, 그것을 지키셔야 된다고 생각합니다.   사건 간의 어느 정도의 균형, 양형의 형평성 지켜 주시고, 특히 선거법 위반을 한 현직 국회의원에 대한 사건을 비롯한 국민적 관심이 높은 사건에 있어서는 정말 법원도……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)정파적ㆍ이념적 고려 없이 정말 국민이 공감할 수 있는, 법관의 양심과 헌법과 법률에 따라 신속하게 재판을 해 주셔서 이런 많은 사회적 논란을 법원이 조기에 불식시켜 주시기를 바랍니다.  답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 46475,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2016년10월18일(화)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "위원님의 말씀을 항상 마음에 새기고 우리 모든 법관들이 그에 대한 인식을 공유할 수 있는 여러 가지 제도적 개선책과 법관 연수 과정에 반영하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇습니다. 여론조사는 참고사항이었어요. 당시 교육부에서 발표했을 때도 찬성 15만 2805명, 반대 32만 1075명으로 반대자가 많았다라고 행정예고 단계에서 이렇게 사실관계를 발표했습니다.   그러면서 반대 의견에 뭐라고 되어 있느냐 하면 국정화에 반대한다는 총제출 인원 중 13만 5221명은 익명이거나 이름은 있되 주소 및 전화번호 모두 불명확으로 되어 있습니다. 반면에 찬성 15만 2805명의 제출 인원 중 2989명은 익명이거나 주소 및 전화번호 불명확으로 되어 있어요.   이렇게 교육부에서 자료를 제출해 놓고 국감 하루 전에 진상조사위원회가 진상조사한 결과라면서 찬성 쪽 의견만 왜곡되고 조작된 것처럼 발표되는 게 그게 공정이고 객관입니까?   지금 그 반대 32만 1075명에 대해서는 상자 열어 보셨어요? 진상조사위원회, 이 상자 열었습니까? 장관님, 진상조사위원회가 반대쪽의 여론조사 결과지 이것 확인해 보셨냐고요?",
        "회의번호": 47477,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "5376",
        "질문자_ISNI": "0000000463654108",
        "answer": "그것이 문제가 아니라 지금 진상조사는 국민들이 반대하고 해당 교육계가 대다수가 반대했던 사항입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "IMF 외환 당시에는 20대 실업자가 한 10% 정도 그랬는데 지금은 한 8.5%가 높은 심각한 수준입니다. 이래서 실질적인 창업 성과를 내야 되는데 이게 잘 안 된다는 데 문제가 있습니다.   창업이 외형적으로는 시행하는 학교도 많고 이렇게 되어 있는데, 예를 들자면 2013년도에 139개 학교에서 241개의 창업이 이루어졌는데 2년 뒤인 2015년에는 252개 학교에 796개의 기업으로 참여 학교 수와 창업 기업은 증가를 했습니다. 그런데 고용 인원과 기업 매출에 있어서는 성과가 아직 나오지 않았다 이런 얘기입니다.  이것은 바로 대학 창업이 성공하기 위해서는 지원 조직이 탄탄해야 되는데 이것이 미흡한 것 아니냐, 이런 교원 전담 인력이, 이것도 사람 숫자는 있는데 이게 전문화가 안 돼 있고 필요한 역할을 못 하니까, 또 최근에 와서는 이 숫자도 줄고 있어요. 그런데 이 부분에 대해서 어떤 개선 대책을 갖고 있습니까?",
        "회의번호": 47477,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "29",
        "질문자_ISNI": "0000000084442279",
        "answer": "말씀하신 대로 우리나라 대학생들의 창업은 상당히 저조한 편입니다. 가령 예를 들어서 미국과 같은 경우는 스탠퍼드대가 중심이 돼서 실리콘밸리를 개발했고, 그리고 중국의 경우에는 베이징대나 청화대가 중심이 돼서 중관촌을 개발했는데 우리나라는 그런 게 아직은 아주 부진한 상태입니다.  그러나 최근 몇 년 전부터 대학생 창업을 위해서 창업펀드 지원을 한다든가 지금 말씀하신 그런 작업을 하고 있습니다만 아직은 좀 미진한 편이고요. 특히 대학원생의 경우는 우리나라 대학원생의 1% 정도만 창업과 관련해서 활동을 하고 있는 상황이라 그러한 부분을 좀 더 격려하고 지원하는 게 필요하다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 국회에서 개헌을 할 때, 헌법 조항에 과학기술에 관한 것이 127조에 들어 있습니다. 그 내용도 알고 계시리라고 생각을 하는데요. 파워포인트를 빨리 띄워 주셔야 될 것 같은데……     (영상자료를 보며)  127조에 보면 과학기술은 그야말로 경제발전의 한 수단으로 기술이 되어 있습니다. 그런데 지금의 과학기술은 경제발전의 수단이기보다는 국민의 전 생활에 관여하는 그런 시대이기 때문에 그런 과학기술의 가치 그리고 인간과 과학기술의 조화를 꾀하고 그다음에 과학기술의 혜택이 사회에 긍정적으로 전파될 수 있는 그런 가치를 헌법에 반영시켜야 된다고 생각하는데, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47470,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3199",
        "질문자_ISNI": "0000000460950198",
        "answer": "동의합니다. 어저께 4차산업혁명위원회 출범에서도 상당히 중요한 키워드가 사람 중심의 4차 산업혁명이었는데 그 맥을 같이한다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래요, 하여튼 좋습니다.   이런 문제가 1ㆍ2년 전에, 특히 지난 대선을 앞두고서 유독 불거졌습니다. 당시 민주당 위원님들은 수사기관이 통신자료를 열람하는 것이 정부가 국민을, 정치권을 사찰하는 결정적인 근거라고 주장해 왔었습니다. 그렇다면 더더욱, 지금 여당이 됐는데 이번 기회에 이런 통신자료 열람 제도에 대한 전기통신사업법 83조를 개정하는 것이 좋지 않겠는가라는 취지에서 제가 말씀을 드립니다.  지금 여당 위원님께서 야당일 때 주장하셨던 거지만, 뿐만 아니라 참여연대라든지 민변, 시민단체들은 그 당시에 국가를 상대로 한 위헌 소송 또는 이동통신사를 대상으로 집단 손해배상 청구를 검토하는 등 아마 매우 적극적으로 해당 제도에 대해서 반대해 왔었습니다. 그래서 그 당시의 말들을 보면 많은 기사들이 ‘사찰공화국이다’, ‘대국민 사찰이다’, ‘정치권 사찰이다’ 등 자극적인 제목들 일색으로 되어 있었습니다. 그래서 이런 문제를 이번 기회에 담당 부처인 과기부에서 한번 검토를 해 봐 주시면 좋겠다는 생각이 듭니다.  제가 입수한 자료에 따르면……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  왜 이런 말씀을 드리느냐 하면 문재인 정부로 정권이 교체된 이후에도 수사기관인 국정원이라든지 검찰, 경찰 등이 5월 달에 약 49만 건, 6월 달에 약 50만 건, 100만 건 가까이가 이렇게 동의를 받지도 않고 이통사로부터 넘겨받아서 열람을 해 왔습니다. 그렇다면 ‘과거 정권에서 이것은 사찰이고, 현 정권에서 하는 것은 사찰이 아니다’ 이렇게 말을 못 하지요. 그렇지 않아요?",
        "회의번호": 47470,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "4620",
        "질문자_ISNI": "0000000463653877",
        "answer": "저희들은 건수만 파악합니다만 최근에 건수가 늘어난 것은 아마 수사 목적의 위폐범 이동전화가 일시적으로 늘어난 건수가 좀 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 분양주택을 짓기 시작하는데 부영건설 주택도시기금 융자 내역을 보니까 2015년 한 해에만 1조 원이 넘는 융자를 받고 지난 10년 동안 거의 3조 6000억을 받아서 공사를 하면서 임대료는 매년 꼬박꼬박 5%씩 법적 상한 요율까지도 받고 있고 하자보수는 일체 거부를 하고 이런 식으로 입주자들을 우롱해 왔습니다.   저는 이게 부실시공이다 생각하고 이게 지금 왜 이렇게 부실시공이 됐는가, 화성 동탄지구를 봤더니 가장 근본적인 원인은 공기 단축이에요. 지금 1000세대에서 1500세대까지 전국 분양아파트 공사 예정 기간을 파악해 보니까 평균이 33개월입니다. 3년 정도 지어야 될 것을 동탄 아파트는 24개월 만에 준공했어요. 3년에 지어야 될 것을 2년 만에 준공한 겁니다. 이게 부실시공 아니겠습니까? 안 나오겠습니까?   그런데 24개월 만에 건설하겠다 그렇게 신청을 했는데 이 사업계획을 승인한 부처가 지방자치단체지요? 화성시지요, 그렇지요?   이게 화성시에만 맡길 게 아니라 지금 수천, 수만 명의 안전을 관리하는 국토부에서 이런 데 나가서 왜 3년에 지어야 될 것을 2년 만에 지었는가, 이에 대해서는 조사를 해야 될 것 아니겠습니까? 조사해서 잘못됐으면 검찰 수사 의뢰해야 되는 것 아니겠습니까? 그렇게 했습니까?",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "6035",
        "질문자_ISNI": "0000000463650174",
        "answer": "저희도 1차관이 현장에 가서 경기도하고 함께 현장 점검을 했습니다. 그래서 앞으로 여기서 적발되는 문제에 대해서는 조치를 취하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 축산계열화법이 현재 현장에서 농민들에 의해서도 굉장히 반발이 많은데요. 이 계열화법이 진행되는 과정에서 보면 정부지원자금이, 이건 축산계열화지원자금 2010년도부터 16년도까지인데 이 밑에 있는 그래프가 상위 3개 업체가 계열화자금을 지원받은 겁니다. 그런데 이 그래프는 24개 기업이 지원받은 금액입니다. 그러니까 상위 3개 업체가 받은 금액이 24개 기업이 받은 금액보다 더 커요. 그러니까 결국 정부에서 축산계열화지원자금을 특정 기업에 몰아서 지원해 줌으로써 독과점을 진전시킨 게 아니냐……  또 마찬가지로, 이것뿐만 아니라 사료산업종합지원자금이라고 있습니다. 이것도 하림과 선진 같은 경우에는 거의 몰아서 갔어요, 사료산업지원자금이. 결국 같은 회사입니다, 하림. 하림에 총 자금의 70%가 지원됐습니다. 이것은 현재 심각하게 문제가 되고 있는 축산계열화사업에 의한 육계업의 독과점 현상을 정부가 재정적으로 뒷받침했다는 결과가 나오는데 농림부에서 이 결과에 대해서 어떻게 평가하십니까?",
        "회의번호": 47469,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "계열화사업에 대해서는 공과가 있습니다만 특히 축산계열화사업의 갑질행위 또 불공정행위에 대해서는 최근에 농민들의 끊임없는 요구가 있습니다. 그래서 그 부분에 대해서는 계열화사업법을 바꿔서 계열화사업자의 책임을 강화하는 방향으로 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "주거복지로드맵의 핵심은 임대차 시장의 안정화라고 봅니다.   지난 국세청장 인사청문회 때 이런 자료가 공개됐어요, 임대소득에 대해서. 다주택자가 187만 명인데 그중에 4만 8000명만이 임대소득을 신고해서 임대소득자 파악률이 2.58%에 불과하다, 그리고 이들이 신고한 주택임대소득의 총액이 2015년 기준으로 불과 1조 6209억 원에 불과하다라는 게 확인됐습니다. 처음으로 확인된 거예요. 그때 국세청장후보자가 다주택자의 임대소득에 대해서 전수조사를 검토하겠다라고 답변을 했어요.   주거복지로드맵을 준비하면서 틀림없이 국세청장의 답변이 허언이 아니고 실제 진행됐으리라고 저는 그렇게 판단합니다. 그렇잖아요? 임대소득자 등에 대한 기초자료가 파악되지 않고서는 주거복지로드맵이 만들어질 수 없어요. 그래서 확정일자 도장을 받은 것 등등에 대한 자료를 다 돌려 봤을 거라고 저는 생각합니다.   국세청으로부터 그 자료 분석한 것 다 받아 보셨지요?",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7537",
        "질문자_ISNI": "0000000463649990",
        "answer": "제가 얼마 전에 기자회견을 할 때 말씀드렸었는데요, 어느 일방에게 이렇게 자료를 주고받고 하는 게 아니라 지금 우리나라의 주택현황, 특히 임대주택과 관련한 현황들에 대한 자료가 각 부처별로 다 흩어져 있습니다. 그래서 이게 통합적으로 관리가 안 되기 때문에 모든 부처의 자료를 지금 통합하는 그런 준비를 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음으로는 국정과제 중에서 치매 국가책임제와도 관련이 있는데 지금 요양원과 요양병원의 문제, 이 문제를 좀 정리를 해야 될 필요가 있다 해서 지금 요양원에서 일하시는 분들은 본인부담상한제 어떻게 할 거냐 이런 질문도 하고 계시는데, 지켜야 되지 않냐 이런 얘기도 하시는데 그것 이전에 해야 될 일이 좀 있다고 생각을 합니다.  어떤 거냐 하면 그동안 여러 차례 지적이 됐습니다. 과연 요양병원에서 의료적 치료가 필요하신 분이 많이 계신 건지 아니면 케어가 필요한 분이 더 많이 계신 건지 이런 분포에 대한, 실질적으로 어떻게 운영되고 있는지에 대한 정리를 해 봤을 때 여러 가지 비용의 문제라든지 운영의 문제라든지 이런 것이 함께 논의가 될 수가 있습니다.   그래서 요양서비스는 노인장기요양보험에서 하고 있지요. 그리고 의료서비스 같은 경우는 건강보험에서 하고 있는데, 어떻게 보십니까? 지금 파악하신 바가 있을 텐데 이 체계가, 각각이 마땅하게 잘 돌아가고 있다 이렇게 판단하고 계세요? 어떠세요?",
        "회의번호": 47471,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7605",
        "질문자_ISNI": "0000000463650043",
        "answer": "상당히 문제점이 많다는 것을 알고 있고 저희 부 내에서도 이 문제를 두고 장시간 토론을 한 적이 있습니다. 어떻게 우리가 할 것이냐…… 결론부터 말씀을 드리면 요양병원 안에 한 30% 정도는 사회적 입원, 그래서 의료적 서비스가 필요하지 않은데도 그분들이 갈 곳이 없기 때문에 요양병원에 와 있는 분들이 한 30% 정도 지금 파악을 하고 있습니다. 상당히 의료비가 낭비되고 있는 것이고, 건강보험 재정이.  그런데 문제는 보니까 그분들을 내보냈을 때 갈 곳이 없는 겁니다. 그래서 결국 지역사회에서 이분들을 받아들일 수 있는 그런 기반시설을 먼저 만들어야 되고, 요양병원뿐만 아니라 장애인들도 우리가 탈시설화시킬 때 문제가 있고, 또 여러 사회복지시설들이, 생활시설에서는 지금 탈시설을 주장하고 있어서 그것을 좀 종합적으로 지역사회에서 받아들일 수 있는 그런 인프라를 만들어야겠다는 것을 저희들이 이제 인지를 하고 그것을 좀 적극적으로 검토하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그중에서 한 두세 개 지역을 제외하고는 특별한 성과가 없었다라는 그런 반성 속에서 새로운 계획을 추진하고 있는 것으로 제가 알고 있거든요.   금년에 SOC 예산을 20%나 감축해서 우리 경제 성장이나 일자리 창출에 큰 지장을 준다는 지적을 받고 있는데 이례적으로 도시재생사업에 대해서는 임기 동안에 50조라는 막대한 재원을 투입하겠다고 얘기를 하셨거든요.  그런데 걱정은 뭐냐 하면 그동안 46개 사업을 몇 년 추진하는 동안에 성과를 내지 못한 이 사업에서 갑자기 50조라는 물량 투자를 해서 500개 사업을 추진했을 때 과연 그 중에서 몇 개의 사업이 성공하겠느냐…… 더더군다나 사업의 내용을 보면 아주 소규모 사업으로 사업 내용을 전환하셨단 말이에요. 그러면 가뜩이나 낙후된 지역에 대부분 공동화된 원도심 지역에서 그 사업이 이루어질 텐데 사업성이 없기 때문에 그동안에도 사업 성공을 못 했던 것 아닙니까? 그 46개 사업도 성공을 못 했는데 500개를 무리하게 추진했을 때 전체가 동반 부실화될 가능성이 있다 그런 걱정을 전문가들이 많이 하고 있습니다.   그래서 금년도에 사업 규모를 한 칠십여 군데 줄인다고 하셔서 신중하게 추진하겠다는 그런 정책 모드에 어떤 변경이 내부적으로 있는 게 아닌가 저는 그런 생각이 들어서 여쭤본 건데요, 그렇지 않다는 대답을 하셨습니다.  그동안에 도시재생사업이 성과를 내지 못한 부분에 대해서 면밀하게 어떤 분석이나 평가가 이루어지지 않은 상태에서 갑자기 정책 전환을 하는 부분에 대해서 우선 심각한 우려를 하지 않을 수 없다는 말씀을 드리고요.  그동안 도시재생사업이 성공하지 못한 이유가 여러 가지가 있겠습니다마는 가장 근본적인 이유는 그 지역 자체가 낙후된 지역이에요. 인구가 유입되지 않고 유출되는 지역입니다. 그 자치단체도 원도심 활성화라든지 도시 균형발전에 대한 적극적인 정책 의지가 없습니다. 지자체가 거기에 대해서 도시 기반을 조성한다든지 이런 투자를 하지 않고 있는 상황이거든요.  그런데 그런 불모지에 막대한 돈을 투입해 가지고 500개로 이 사업을 찢어서 소규모 투자를 해 본들 저는 성공 가능성이 많지 않다고 생각을 해요. 그래서 이게 성공이 되려면 우선 지자체 수준에서 도시 균형발전에 대한, 원도심 활성화에 대한 적극적인 정책 의지와 지속적이고 체계적인 투자가 선행돼서 사업 성공에 대한 어떤 여건 조성이 먼저 만들어져야 된다, 거기에 이 도시재생사업이 마중물사업으로 투입이 됐을 때 성공 가능성도 높아지고 그 도시가 가지고 있는 원도심 공동화 문제, 도시 불균형 발전 문제도 해결될 수 있다라고 저는 생각을 하거든요.   이 부분에 대해서는 제가 장관님께 여러 차례 말씀을 드렸고 상임위원회에서도 몇 차례 질의를 드렸습니다. 그런데 반복적으로 또 말씀을 드리는 것은 이대로 큰 그림 없이 정책 목표를 분명하게 하지 않고 가면 저는 50조라는 돈이 낭비가 될 것이다라고 생각을 해요. 그래서 다시 한번 말씀을 드리는 거고요.   그래서 이를 위해서 지자체가 도시 균형발전에 대한 마스터플랜을 세우고 거기에 대한 도시 기반 조성을 위한, 원도심 활성화를 위한 투자 계획을 만들 수 있도록 현재 도시재생특별법을 도시 균형발전 및 도시재생활성화 지원에 관한 법률로 저는 이 프레임을 바꿔야 된다고 생각합니다. 한번 검토를 해 보시겠습니까?",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "2583",
        "질문자_ISNI": "0000000463653535",
        "answer": "타당한 지적이라고 생각되는 부분이 있습니다.   그런데 도시재생사업은 저희가 누차 말씀드렸듯이 가장 중요한 것이 지방자치단체, 지역에서의 의지와 역량의 문제입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "좋은 말씀인데요, 2014년에 24만t, 2015년에 35만 7000t, 2016년에 29만 9000t을 격리했음에도 불구하고 쌀값 하락은 여전했습니다.   재고미가 해결되지 않고는 쌀값 해결은 이루어질 수 없다고 봅니다. 그렇기 때문에 최소한 알파 격리량을 65만t으로 해서 공공비축미, 해외공여용 35만t 포함해서 정부의 매입량을 최소한 100만t 정도로는 확대해야 된다고 봅니다. 이 정도가 되어야만…… 작년 수매 물량인 180만t에 10%를 더해서 200만t을 농협중앙회가 또한 매입해 줘야 하고요.   이렇게 될 때 쌀값이 최소한 15만 원대는 유지될 수 있을 것이다 이렇게 보고 있지, 방금 장관님께서 말씀하신 바와 같이 37만t 가지고는 턱없이 부족해서 결코 목표가격 18만 8000원의 85%인 15만 9800원은 유지할 수 없습니다. 그렇기 때문에 이 부분을 장관님께서 유념하셔서 최소한 총 100만t은 확대해야 한다, 이것이 최저생계비를 지킬 수 있는 농민을 위하는 농경정책의 방향이라고 저는 생각합니다. 어찌 보십니까?",
        "회의번호": 47469,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "1488",
        "질문자_ISNI": "0000000463421742",
        "answer": "결국 매년 과잉 생산량이 얼마냐가 문제입니다.  작년의 경우에는 과잉 생산이 29만t이 됐고요, 금년의 과잉 생산량은 그보다 더 적습니다마는 그럼에도 불구하고 작년보다 더 많은 37만t의 충분한 물량을 격리를 했기 때문에 내년 수확기 철에 들어가게 되면 사실은 시중에 쌀이 부족하게 됩니다. 그런데 100만t을 하게 되면 시중 쌀이 40만t 정도 부족하게 되기 때문에 이것은 지나친 물량이 됩니다. 그래서 지금 정부가 나름대로 계획하고 있는 것은 쌀값 안정을 위해서 어느 정도 초과 물량을 격리를 한 것이지만 그 초과 물량이 100만t이 됐을 때는 시중에 쌀이 부족한 현상이 생긴다……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "일부가 들어가 있지요.  화면 좀 보시지요.    (영상자료를 보며)  보시면 문재인 대통령께서 18대 대선후보 시절에 4대 중증질환 국가책임제 공약에 대해서 비판한 내용입니다. 국가가 책임지겠다고 했으면, 가장 돈이 많이 들어가는 간병비까지 포함하지 않는데 어떻게 국가책임제냐 이 말씀을 하셨어요.  국가책임제를 한다고 해 놓고 간병비가 안 들어가 있는 것 문제되는 것 아닙니까? 어떻게 책임지겠다는 거예요? 문재인 대통령 생각이 잘못된 겁니까, 아니면 국가책임제를 하겠다라고 보건복지부가 내놓고 있는 정책이 잘못된 겁니까?",
        "회의번호": 47471,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7481",
        "질문자_ISNI": "0000000463653578",
        "answer": "저희들도 간병비를 전혀 책임 안 진다는 것은 아니고 앞서 말씀드린 것과 같이 장기요양보험 환자가 됐을 경우에, 특히 중증 환자의 경우에는 장기요양보험으로 들어가기 때문에 그 부분이 지원되고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 제도가 좋은 제도인데 전국의 4년제 이공계 재학생들을 대상으로 해서 매년 겨우 25명을 뽑고 있습니다. 저는 이것을 좀 더 확대 운영을 하고, 고대와의 계약은 계약기간이 지나면 종료시키고 고대도 똑같은 조건으로 과학기술전문사관 제도의 적용을 받도록 운영을 해서 그 졸업생들 중에 훈련 과정과 성적 등을 고려해서 ADD에도 근무시키고 또 사이버사령부에도 근무시키고 해서 사이버전력을 강화하는 그런 요원으로 하고 어떤 경우에도 정치적 개입이 관여될 수 없도록 만드는 이런 제도 개선이 필요하다고 보는데 여기에 대한 장관의 생각을 묻습니다.",
        "회의번호": 47467,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7422",
        "질문자_ISNI": "0000000460559674",
        "answer": "방금 존경하는 김진표 위원님 말씀하신 것도 사이버사령부 증ㆍ개편할 때 한 방안이 되겠고요. 지휘권부터 시작해서 사이버사령부에 근무하는 장교들이 특정 군 한편으로 이렇게 몰려 있는 형태가 있어서 거기도 3군의 합동성 차원에서 다 균등하게 배치시키면 그런 일이 사전에 차단되고 안 될 것이라 생각해서 지휘권과 조직과 인원과 편성에 있어서의 군 간의 균형 이런 것을 다 검토해서 완전히 재편할 각오를 하고 있습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저는 저것은 단순히 대법원 차원의 조사에서 멈출 것이 아니라 수사 대상이 되어야 될 문제라고 생각합니다. 그러나 수사가 본격적으로 시작되기 전이라도 대법원 차원에서 철저히 조사를 해서 스스로의 명예를 잘 지킬 수 있었으면 좋겠습니다.   다음은 전관예우 관련되어서 질문을 좀 하도록 하겠습니다.   전관예우에 관련되어서도 지속적으로 문제 제기가 되어 왔고 법원의 신뢰도를 높이기 위해서 반드시 필요한 것이다라고 신임 대법원장도 누차 강조를 하고 있습니다.   사실 그동안 퇴임 대법관들이 대법관이었다는 지위를 이용해서 엄청난 수익을 올렸었다라는 사실 때문에 국민들의 지탄을 많이 받았습니다. 그래서 최근에는 대법관들이 퇴임한 후에 ‘나는 변호사 업무를 하지 않겠다’라는 반가운 이야기들도 많이 들리고 있습니다.   그런데 최근에 제가 확인한 바로는 퇴임한 대법관이 로펌의 의뢰를 받고 정식으로 수임하지 않은 상태에서 의견서를 작성한 뒤에 그 의견서를 법원에 제출하는 그런 사례가 있었다고 들었습니다. 특히 민법의 대가로 알려진 전직 대법관 출신의 교수는 관련된 사건의 심리를 맡은 재판부의 부장판사가 대학에 다닐 때 그 대학의 교수였고 피고 측 대리인인 대형 로펌 변호사의 청탁으로 이 의견서를 작성했다라고 들리고 있습니다. 그리고 이 의견서를 작성해서 제출한 시기가 대법관을 그만둔 뒤 불과 4개월 후였습니다.   제가 봤을 때 이것은 또 다른 전관예우다, 전관예우라는 비난을 피하기 위한 우회로에 불과하다, 정식으로 수임하지 않고 로펌의 부탁을 받아서 수백만 원, 수천만 원 받아 가면서 의견서 써서 자기가 대학 교수일 때 후배였던 부장판사 재판에 의견서 딱 내고 봐라라고 하는 것, 또 다른 전관예우라고 생각합니다.   이런 부분도 전관예우 철폐 차원에서 철저히 검증되고 감시되어야 될 것 같은데, 이후에 대법관들의 이런 어떤 행태나 이런 것에 대해서 자제되어야 된다고 생각하는데 행정처장께서는 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47624,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "그동안 대법관들이 전관예우를 불식시키기 위해서 퇴임 후에, 지금 민일영 대법관님부터는 거의 변호사 등록 자체를, 받아 주지 않고 있어서도 있지만 하여튼 2년 이상 변호사를 하지 않고 있습니다.   그래서 그런 부분에 대한 우려를 불식시키기 위해서 저희가 노력을 많이 해 왔는데 어느 범위까지가 과연 전관예우에 해당하는 그런 것의 행위가 되느냐 이 부분에 관해서 논의가 좀 필요할 것 같고 앞으로 위원님들이 말씀하신 그런 부분까지 포함해서 더 신중하게 행동을 해야 되지 않을까 그렇게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "농기계 임대사업에 대해서 질의하겠습니다.  농촌 고령화되었고 농촌 인력이 줄어들면서 이제 농기계는 필수적인 장비가 되었습니다. 제 자료를 보니까, 전국의 약 410개 농기계 임대소의 운영 현황을 살펴보니까 농기계 1대당 연간 임대일수가 평균 12일이고 그중에서 열흘도 채 되지 않는 시군도 전체의 약 3분의 1을 차지하고 있는 것으로 나타났습니다.   또 농기계 사용 쏠림 현상도 심했는데요. 실제로 15년도 기준으로 봤을 때 임대가 아예 없는 농기계도 약 4%였으며 임대기간이 5일 미만인 농기계는 약 24%가 되는 것으로 조사되었습니다.     (영상자료를 보며)  그 이유는 임대사업소에서 작성한 농업 기계별 이용실적을 보면 알 수 있는데요. 화면에서 보시는 것처럼, 지자체에서 제출한 농기계 임대사업 추진 실적을 재구성한 것인데요. 여기 저조한 사용률의 사유를 보면 결국 임대 수요를 제대로 예측하지 못했거나 또는 오래된 기계를 방치했기 때문이라는 것을 알 수 있습니다. 이런 상황이라면 아무리 많은 예산을 투입하더라도 밑 빠진 독에 물 붓기가 될 것입니다.  사업지침상 농림부가 분기별로 1회 이상 현지점검하고 사업에 대해서 지도 감독하도록 규정이 되어 있는 만큼 지금의 부진한 성과는 농림부가 제대로 책임 있는 역할을 하지 못했기 때문이라고 생각하는데 이 점 어떻게, 개선할 용의가 있습니까?",
        "회의번호": 47469,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7423",
        "질문자_ISNI": "0000000463653113",
        "answer": "위원님의 지적사항에 대해서 감사하게 생각하면서 앞으로 노후ㆍ고장 등으로 사용이 불가능한 농기계에 대해서는 폐기 기준을 마련을 하고 노후 농기계 교체 예산도 금년에는 10억입니다마는 내년은 50억으로 확대해서 시행을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  저 자료 한번 봐 봅시다, 어떤 내용이 들어가 있기 때문에 문제가 되는지.  당시 법원행정처의 기획제2심의관으로 인사 발령을 받았던 이탄희 판사가 진상조사위원회에 낸 경위서예요. 직접 서류로 작성한 내용이에요. 이 내용 보면 그렇게 되어 있어요. ‘판사들 뒷조사한 파일들이 나올 텐데 그러더라도 놀라지 말고 좋은 취지에서 한 것이니까 너무 나쁘게 생각하지 말아 주세요’라는 내용으로 경위서를 써 갖고 냈습니다. 그것도 법원 인사에 불만이 있는 판사가 아니라 법원행정처의 심의관으로 발령을 받은 판사예요. 어떻게 보면 법원의 모든 판사들이 가고 싶어 하는, 좋은 보직에 갔던 그 판사가 이런 경위서를 낸 거예요. 뭔 말이냐, 거짓말을 할 만한 하등의 이유가 없다는 거예요, 법원에 대해서.  그 판사가 진상조사위에 얘기한 경위서에, ‘판사들 뒷조사한 파일이 나왔단다, 그런데 놀라지 말라’는 말을 이규진 상임위원으로부터 들었다는 내용의 경위서를 쓴 겁니다.  합리적인 생각을 한다면, 그렇다면 해당 PC에 정말로 비밀번호가 걸려있던 파일이 현재도 존재하고 있는지 아니면 존재했다가 삭제한 흔적이 있는지를 알아보는 것은 법원행정처와 대법원의 국민에 대한 의무라고 생각을 해요. 게다가 신임 대법원장께서 청문회 과정에서 사법부 블랙리스트에 대한 진상규명 의지를 밝힌 바가 있습니다. 그런데 손쉬운 조치, 해당 PC를 열어보면 다 알 수가 있는 거예요.   방금 우리 행정처장님도 그렇게 말씀하셨어요. 왜 안 열어봤냐 하니까 ‘당시 컴퓨터를 사용했던 사람이 확인하는 것을 원하지 않기 때문에 안 열어봤다’ 이렇게 답변하셨지요?",
        "회의번호": 47624,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "4527",
        "질문자_ISNI": "0000000463653850",
        "answer": "예, 진상조사위원회에서 그렇게 판단한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 또 기내 화재사고도 최근 급증해서―이는 대한항공입니다만―국적사들은 안전장애 문제나 여러 가지 부류의 사건사고들이 끊이지 않고 있습니다.   그래서 앞으로 조종사들 간의 협력체제가 강화될 수 있는 근본적인 대책 이것을 국토부장관께서 긴밀하게 또 면밀하게 세워 주시고 또 이렇게 사건사고가 집중되는 항공사에 대해서는 정밀한 타겟팅 점검이 필요하다고 생각하는데 장관님의 견해를 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "저도 동감이고요.   그리고 최근 들어서 항공사 운항에 있어서 문제라든가 조종사들 간의 문제라든가 이런 문제들이 자주 발생해서 이 문제를 저희가 집중적으로 관리해 나가도록 그렇게 하겠습니다.  고맙습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 자리에서 얘기할 수 없다. 좋습니다.  그런 트럼프의 강경 발언과 또 아까 얘기되고 있는 B-1B 무력시위 등등을 통해서 심리전을 아주 강화하고 있는 것입니다. 미국 그리고 일본이 함께하고 있고요. 그렇게 해서 북에 대해서는 굴복을 하도록 압박을 계속 하고 있는 것이지요. 굉장히 위협을 많이 느낄 것입니다.  그러나 우리 남쪽에 대해서는 또 한편 이제 전쟁 불안을 부추기는 것 아니냐. 부작용도 사실 있습니다. 그러다 보니까 반미 자주파가 거기에 또 편승해 가지고 대통령 또 우리 외교ㆍ안보 라인까지 평화 구걸을 하는 유약 현상을 초래하고 있다. 그리고 아까 얘기 나왔지만 엊그제 트럼프 대통령이 키신저를 만나서, 미ㆍ중 협상론을 얘기하고 있는 사람입니다, 이 사람은. 북한 정권 붕괴와 평화협정, 미군 철수, 이것을 빅딜하자, 이것은 우리 한국으로서는 최악의 결과라고 하지 않을 수가 없습니다.  미국이 이렇게 강경 발언과 무력시위를 통해서 제대로 하려면 이것 가지고 지금 안 되지요, 군사옵션을 제대로 행사하기 위해서는. 어쩌면 미ㆍ중 협상을 위해서 한국 쪽에 이런 것 한다는 척만 하는 노림수일 수도 있다, 이런 분석도 벌써 등장하고 있습니다.  그러면 우리는 어떻게 해야 되는가? 한미동맹을 강화해야 된다 하는 데 대해서 장관, 전적으로 동의하시고 그렇게 노력하고 계시지요?",
        "회의번호": 47509,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "4823",
        "질문자_ISNI": "0000000463654706",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "결국 재판부가 알아서 결정하실 일이지만 저는 담당 재판부가 정치권이나 일반 여론에 따라서 좌고우면함이 없이 오로지 관련 법 규정의 취지대로 또 원리ㆍ원칙대로 현명한 판단을 해야 할 것으로 믿습니다. 그렇게 되면 박근혜 전 대통령은 1심 구속 만기가 끝나는 대로 석방이 되지 않겠는가 이렇게 확신을 하고 있습니다.  저는 처장님께서 같은 의견을 가지고 계실 것으로 믿습니다마는 재판부가 지금 재판을 하고 있는 마당이기 때문에 여기서 공개적으로 의견을 표명하기는 어려울 것이라는 점을 이해는 합니다.  이 문제는 좀 관심 깊게 봐 주시기를 바라고요, 제 의견이 꼭 참고가 되었으면 합니다.  시간이 조금 남았기 때문에 다른 문제에 대한 질의를 조금 더 이어가도록 하겠습니다.  지금 법원도 블랙리스트가 있다는 걸로 떠들썩한 걸로 제가 알고 있습니다. 블랙리스트가 있습니까?",
        "회의번호": 47624,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3492",
        "질문자_ISNI": "0000000463654589",
        "answer": "일단 진상조사위원회에서는 어떤 정황도 발견할 수 없었다고 발표를 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이번에 제가 추석에 지역에 다녀왔는데 추석 민심을 들어 봤습니다. 크게 두 가지입니다.  첫째, 하나는 북한 핵문제로 인해서 정말 안보 위기, 국가 위기가 아니냐, 전쟁이 일어나느냐 하는 문제에 대한 국민들의 관심.  두 번째는 ‘먹고살기 어렵다. 정말 경제가 갈수록 어려워지는 것 아니냐?’ 특히 기업인들이 ‘이런 상황에서, 새 정부의 이런 여러 가지 정책들 하에서 새로운 투자를 한다는 것은 정상적인 사람으로서는 할 수가 없다’ 이런 이야기들을 기업인들은 많이 하고 있어요.  민심뿐만 아니라 최근에 기재부나 각종 통계청에서 발표한 자료에 의하면 건설경기 지표가 새 정부 들어서 마이너스로 일제히 돌아섰고 그동안에 일부 회복세를 이어오던 한국 경제가 흔들리고 있다고 각 연구기관에서 발표를 하고 있습니다.  그리고 2/4분기에 어느 정도 빠른 회복세를 보이던 성장세가 6월부터 아주 급격하게 꺾이는 그런 모습을 보이고 있는데 이것은 결국은 건설 투자가 급속도로 냉각되고 있기 때문이라고 전문가들은 분석하고 있거든요. 그런데도 불구하고 정부는 내년도 예산을 편성하면서 SOC 예산을 약 20% 삭감했습니다.  저는 이것이 지금 현 정부가 이야기하는 일자리 창출 또 내수를 진작하겠다는 정책 목표와는 완전히 거꾸로 가고 있는 정책이 아닌가 이렇게 생각을 합니다.  잘 아시겠지만 SOC 인프라 투자는 일단 사회적 비용도 물론 줄이지만 국민 편익을 증진시키는 내용입니다. 예를 들면 이번 추석 때 국토부가 부산-서울, 목포-서울 7시간 정도 예상을 했거든요. 그런데 실제로는 9시간이 더 걸렸습니다. 그리고 고속도로의 체증거리도 지난해보다 200㎞가 더 많이 생겼거든요. 이것은 결국은 SOC 투자가 국민 편익을 증대시키는 것을 반증하는 것입니다.  뿐만 아니라 건설 투자가 경제성장에 기여하는 비중이 굉장히 높다는 것 장관님 알고 계시잖아요. 올해 상반기에 건설 투자가 경제성장에 기여하는 비중이 56%입니다. 그리고 일자리 창출에도 SOC 건설업 분야의 기여율이 43%로 고용 창출에 가장 큰 영향을 미치는 것입니다.  뿐만 아니라 최근에 여러 가지 SOC 노후 비율이 굉장히 높은 상태에서 여기에 대한 사후 투자가 안 이루어지면 국민 안전에도 아주 지대한 영향을 미친다는 것은 우리 장관님 잘 알고 계실 것입니다.  그런데도 불구하고 정부가 SOC 인프라 투자를 과감하게 꺾고, 20% 이상 내년 예산을 줄이고 앞으로도 계속 줄여 나갔다는 게 정부의 방침입니다. 이것은 당초 일자리 정부라고 하는 정부의 정책 목표와는 역행하는 것이라고 저는 생각하는데 지금이라도 정부에서 수정예산을 제출해야 되는 것 아닌가 그리고 정부가 정책 목표를 전환해야 되는 것 아닌가 이렇게 생각하는데 장관님 생각이 어떻습니까?",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7456",
        "질문자_ISNI": "0000000467709014",
        "answer": "위원님께서 걱정하시는 부분에 대해서는 일정 부분 저도 공감을 하는 면이 있습니다.  그런데 저희들이 누차 말씀드렸듯이 내년도 예산에는 올해 쓰지 못한 SOC 예산의 이월금이 약 3조 정도가 됩니다. 그리고 주택도시기금 같은 경우에는 투자를 올해보다도 2조 7000억 정도 늘렸기 때문에 실제 총액수에 있어서는 올해 예산에 비해서 거의 줄었다고 하기가 어렵습니다. 그래서 아마 걱정하시는 일들이 벌어지지 않을 것이라고 생각을 하고요.  그러나 일정 부분에 있어서 충분하지 못한 부분에 대해서는 국회 예산심의 과정에서 반영시켜 나가도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국토부가 다루는 업무가 길, 집, 땅, 물, 다 이게 국민 생활의 필수재이고 모두가 공공재입니다. 그런데 과거 정부에서는 이 공공재의 시장화ㆍ민영화 이런 철학이 결과적으로 국가의 책임을 약화시키고 양극화와 불평등을 심화시키는 주범 역할을 했다고 저는 생각을 합니다.  특히 이제 주택 문제와 관련해서 지금 장관 취임 이후에, 새 정부 들어선 뒤에 부동산값이 폭등을 했어요. 그러니까 박근혜정부 4년 동안 올랐던 것의 거의 절반이 지난 사오 개월 사이에 올라 버렸다는 말이에요.  그래서 6월 달, 8월 달 두 차례에 걸쳐서 대책을 발표했지만 이것이 주로 소비자를 규제하는 청약제도라든지 다주택자 규제라든지 투기과열지구 지정이라든지, 그러니까 근본적인 대책이 아니라 과거 정부들이 하던 미봉책에 불과했다 이렇게 생각합니다.  근본적인 대책으로는 공급 쪽에서의 이른바 후분양제를 적극적으로 검토…… 검토가 아니라 이제 결단할 시점이라고 생각해요. 세계에 유례가 없는 제도이고, 그리고 2003년 참여정부 인수위 때 개혁과제로 되었고 그리고 2004년에 국무회의에서 의결되었고 그랬던 것이 2007년 2008년 정권 교체 언저리에 이게 무산되어 버렸다는 말이지요.  그래서 누가 주도해서, 어떤 결정 과정을 거쳐서 이게 폐기되었는지에 대해서 조사할 용의가 있습니까?",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "5433",
        "질문자_ISNI": "000000045735271X",
        "answer": "살펴보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "행정처장님께 질문하겠습니다.  지금 야당 국회의원이 박근혜 대통령 구속기간 연장과 관련해서 부당한 압력을 행사하는 것으로 느껴집니까, 안 그러면 형사소송법에 따라서 소위 말해서 증거인멸이라든가 또는 도주 우려라든가 이런 원칙에 따라서 다른 일반 피고인들하고 차별 없이 대해 달라는 겁니까? 어느 쪽으로 생각하십니까?",
        "회의번호": 47624,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3891",
        "질문자_ISNI": "0000000463650094",
        "answer": "구속기간 연장 부분에 관해서는 결국 재판부가 다양한 의견을 참작해서 결정할 사안이기 때문에 위원님들 말씀도 그 다양한 의견의 하나로서 말씀해 주시는 것으로 그렇게 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자, 들어 보세요.  게다가 지금 더 놀라운 것은 박근혜정부 때 국가재정운용계획이 있는데 거기에 보면 농림ㆍ수산ㆍ식품 분야 예산이 연평균 0.2%씩 감소 계획으로 나와 있는데 문재인 정부 들어서 2017년부터 21년까지의 문재인 정부의 재정운용계획은 그보다 2배 반이 더 감소하는, 매년 0.5%씩 줄이겠다고 운용계획을 내놓고 있습니다. 국가재정운용계획 보셨나요?",
        "회의번호": 47469,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "6823",
        "질문자_ISNI": "0000000050031332",
        "answer": "예, 봤습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 아직도 수도권에 있는 공공기관들이 굉장히 많아요. 또 그 후에 새로 생긴 것도 많고.  우리가 파악해 보니까 한 120개 정도가 이전 대상에 포함될 것들이 있는데, 혁신도시가 지금 일부는 되고 있는데 자족기능이 많이 떨어진다는 말이지요. 국토교통부에서 다시 한번 혁신도시를 더 발전시킬 수 있는 제2의 공공기관 이전 계획을 정책적으로 착수해야 될 때라고 저는 생각을 합니다.  장관님, 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47463,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "5006",
        "질문자_ISNI": "0000000463657229",
        "answer": "혁신도시 시즌2를 지금 하려고 저희가 계획을 하고 있으니까요 그 계획과 함께 검토해서 진행하도록 그렇게 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이 가이드라인에 따르면 기업들이 개인을 알아볼 수 없도록 자체적으로 처리하면 그 개인정보 빅데이터를 기업 간에 교환할 수 있도록 되어 있습니다. 그런데 이런 상황이 개인정보 보호법상 적법하다고 보십니까?",
        "회의번호": 47489,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7622",
        "질문자_ISNI": "0000000463650465",
        "answer": "위원님 말씀하신 그게 법상에서 어떻게 봐야 될 것인지 하는 논란이 있는데요. 특히 위원님께서 지적하시는 게 ‘통계작성 및 학술연구’라는 그 단서조항에 어떻게 될지에 대해서 저희들 판단은 따로 있습니다마는 위원님께서 거기에 대해서는 안 된다라고 주장하시는 걸 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 또 이것 언론보도를 보면 하도 해군을 정부가 옥죄니까 해군이 돈 34억 원 철회할 테니 대신에 사과라도 해 달라 하니까 주민들이, 주민들은 뭐하더라도 좌파단체에서 사과조차도 못 한다고 나오는 겁니다. 이거야말로 정말……  노무현 정부 때 천성산 도롱뇽 사건으로 2조 5000억, 사패산 사건으로 5500억, 기타 국책사업이 얼마나 중단되었습니까? 겨우 34억도 제대로 못 받아낸다면 이 나라가 어떻게…… 시민단체들이 국책사업들을 마음껏 방해하고도 끝이면, 해프닝으로 끝나고 그래도 되겠습니까?",
        "회의번호": 47523,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "5731",
        "질문자_ISNI": "0000000463654132",
        "answer": "위원님, 이것은 위원님이 아까 말씀 주신 것처럼 미래로 나아가기 위해서 새로운 갈등 치유라든가 통합 차원에서 저희도 이 구상권 문제가 잘 해결되었으면 좋겠다, 대신……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그렇지요. 하여간 비핵화가 가능하다 이렇게 생각하고 있잖아요.  첫째, 세계 어느 나라도 저희가 가서 만나 보면 북한이 핵을 포기한다고 얘기하는 나라가 한 나라도 없어요. 우리 문재인 정부 외에는 없는 것 같아요. 핵을 포기한다고 얘기하는 나라가 없습니다, 첫 번째.  그다음에 두 번째, 북한의 핵 문제에 관해서 지금 한국이 그 문제를 해결할 수 있다고 생각하는 나라가 없어요. 그것을 떠나서 그것보다도 더 심각한 것은 한국이 이 문제에 관해서 뭐라고 얘기할 수 있는 위치에 있지 않다 이렇게 생각하는 나라들이 더 많아요.  제가 뭐 이런저런 이유로 여러 나라들을 가 보면 그 사람들이 공통적으로 하고 있는 얘기가 북한이 핵을 포기하지 않는다는 것이지요. 그러면 북한이 핵을 포기하지 않는 상황에서 우리가 어떻게 대처를 해야 될 것이냐 그런 것이지요.  저희가 이렇게 얘기해요. 우리 전술핵을 해야 되겠습니다. 아니면 핵이라도 개발해야 되겠습니다. 그러면 최소한 대한민국이 블러핑(bluffing)을 한다는 입장에서라도 그렇게 얘기하는 것이 맞는다고 외교장관 지낸 사람들, 외교서클에 있는 사람들이 그렇게 얘기해요.  물론 NPT를 탈퇴한다든지 아니면 우리가 핵을 갖는다든지 하는 것이 많은 문제가 있다는 것을 알지만 그럼에도 불구하고 최소한도 한국도 무슨 무기가 있어야 될 것 아니냐. 북이 저렇게 핵 문제에 열을 올리고 있고 ICBM이 완성 단계에 들어가 있는 그 상황에서는 우리가 블러핑을 하기 위해서라도 최소한 그것을 가져야 된다, 가질 수 있다, 그런 것이 옵션으로 있다 이것을 정부가 최소한도 얘기해야 된다는 것이지요. 정부가 그런 옵션 정도는 가지고 있어야 대화도 되고 협상 테이블로 끌어낼 수도 있고 우리가 패싱 안 될 수도 있고 그렇다는 것이지요. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47509,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "6642",
        "질문자_ISNI": "0000000463654300",
        "answer": "우선 북한의 군사력―핵ㆍ미사일 포함해서요―에 대응해서는 만반의 대응태세를 저희가 갖추고 있다고 생각하고 국방 당국 간에 긴밀히 협의를 해서 유지하는 그것이 우리의 한미 연합방위태세입니다. 그리고 그 태세는 우리 스스로의 국방력으로 계속 더욱더 강화되고 있습니다.  북핵 문제를 우리가 혼자 풀어 나간다는 것은 우리도 그렇게는 얘기 안 하고 있습니다. 말씀드렸듯이 이것은 국제사회 문제이고……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 물론 앞 선 정부가 법을 위반한 일이 있으면 법적 처벌을 받아야 됩니다. 그것은 당연한 일이고요. 하지만 그 잘못을 밝힌다는 이유로 또 다른 법을 위반해서는 안 되는 것이 아닌가 하는 생각도 가져 보거든요.   장관님께서는 다시 한번 관련법을 제대로 점검해서, 왜냐하면 지난 대통령들의 기록물들이 정치적으로 이용되어서 우리 사회가 자꾸 과거의 일로 혼란과 갈등에 빠져서는 안 되지 않느냐는 생각을 가집니다.   지금 시점이 북핵이라든지 미국ㆍ중국 경제압박 이렇게 여러 산적한 현안이 있는데 자꾸 과거 문제로 국력을 허비할 수 없는 것 아닌가 하는 생각도 가져 보거든요.   이것을 장관님께서는 다시 한번 유념하셔서 명확하게 정리되어서, 정권이 바뀌면 자꾸 전 정권에 대해서 들여다보려고 하고 자의적으로 해석하고 이럴 수가 있기 때문에 대통령기록물 공개 여부에 대해서는 명확하게 법적으로 확립해 나가야 된다 하는 생각을 저는 가지고 있는데 장관님의 생각은 어떠십니까?",
        "회의번호": 47489,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3810",
        "질문자_ISNI": "000000046364986X",
        "answer": "위원장님 말씀하신 대로 혹시 이번에 공개된 문건 중에서 제9조 1항 4호에 해당되는 부분이 있으면 저희들이 잘못한 것이고요. 그다음에 나머지는 아까 박남춘 위원이 지적하신 대로 일종의 입법 미비입니다.   그래서 앞으로는 지정하지 않았더라도 정권이 지나가고 난 뒤에 그 기록물 자체를 후임 정권이 들여다보지 못하고 손대지 않고 바로 대통령기록관에 이관하도록 하는 조항이 반드시 들어갈 필요가 있을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "죄송합니다.  그리고 이런 일들을 실질적으로 조종하고 그 뒤에서 배후 조종해 온 사람이 지금 김장겸 사장입니다. 정치부장과 보도국장, 보도본부장 그리고 사장을 거치면서 청와대와 여권과 교감, 소통을 앞세워서 사실상의 사장 노릇을 해 왔습니다.  그리고 이것을 적극적으로 교사하고 묵인해 온 사람이 고영주입니다. 고영주라는 사람은 입만 열면 애국시민이라고 얘기합니다. 그런데 그 사람은 애국시민인 것 같지 않습니다.  오늘 아침에 MBC 노조가 폭로한 내용이 있습니다. 이 내용을 보면 이권을 노린 브로커에 불과한 것 같습니다. ‘여의도 사옥을 팔아라 - 고영주의 수상한 개입, 정체불명의 업자를 소개하고 지속적인 압력 행사’ 이게 제목입니다.  제가 내용을 간단히 설명드리겠습니다.  2016년 2월에 고영주 이사장은 MBC 백종문 본부장을 불러서 여의도 사옥을 자기가 아는 사업가 하 모 씨에게 4800억 현찰을 받고 팔라고 지시를 합니다. 그런데 이미 방문진 이사회는 여의도 사옥을 공동 개발하기로 추인한 바 있습니다. 이것을 뒤집고 자기가 아는 사업가 하 모 씨한테 4800억에 팔라고 계속적으로 압력을 행사합니다. 정기 이사회에서도 여러 차례 공개 발언을 했다고 합니다. 그리고 그 뒤에 하 모 씨는 MBC 경영진들의 방을 제 집 드나들듯이 하면서 왜 빨리 사지 않느냐고 압력을 행사했다고 합니다.  하 모 씨는 그냥 명함만 파서 다니는 부동산 브로커였습니다. 대형 건설사를 사업 파트너로 삼아서 1조 원의 지급보증을 받겠다고 얘기했는데 이것은 새빨간 거짓말이었습니다. 이런 게 다 들통나자 고영주 이사장은 지금 와서 좋은 조건을 제시해서 한번 보라고 한 것뿐이라고 발뺌을 하고 있습니다. 명백한 부당한 압력이고 월권입니다. 지금 이런 사람이 버젓이 방문진 이사장이라는 자리에 앉아서 버티고 있습니다. 이게 온당하다고 생각합니까?  이효성 위원장님, 답변을 좀 해 주시지요. 이 사안 보고를 받으셨습니까?",
        "회의번호": 47497,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "842",
        "질문자_ISNI": "0000000463652444",
        "answer": "오늘 아침에 그런 일이 있었다는 것을 보고는 받았습니다. 저희가 그런 것을 포함해서 사실관계를 잘 확인하고 또 그러기 위해서 저희가 검사를 들어간 건데요, 그 결과에 따라서 저희 상임위원들 간에 합의를 거쳐서 적절한 조처를 취하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 문제가 되고 있는 게 공직복무점검단의 점검 이후에 문제가 된 사안들을 해당 부처로 이첩하고 나서 해당 부처에서 후속조치를 거의 잘 안 하거나 아니면 오히려 피해자에게 2차 피해가 발생하고 있다라는 제보가 있습니다.     (영상자료를 보며)  먼저 화면을 좀 보시면, 지난 9월에 언론을 통해서 문제가 됐던 한 공사의 사례입니다.  당시 언론에는 성추행하고 몇 가지 사실이 문제가 됐었는데 그것 외에도 임원의 인센티브가 과다하게 지급이 됐거나 아니면 해외법인을 추진하면서 회사에 1억 원가량의 손실을 끼친 내용 그리고 접대 골프 등 향응을 수수하거나 또 특정 업체에 계약을 밀어주는 등의 여러 문제점들이 추가로 발견이 된 것 같아요. 그런 점검 결과가 있었지요?",
        "회의번호": 47523,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "5781",
        "질문자_ISNI": "0000000463294202",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "준비된 그 자료를 제 방으로 보내 주시고요.  제가 국감을 위해서 지방분권에 대해서 자료를 보내 달라고 했더니…… 무엇보다도 지방분권이 되려면 재정자립도가 중요하지 않겠습니까? 아까 재정자립도에 대해서 보고해 주셨는데 2017년도, 그러니까 올해 기준으로만 보더라도 재정자립도가 50% 미만인 도시가 전국 243개 중에 215개나, 89%가 50%가 안 됩니다. 그러니까 단적으로 지방자치단체 243개 중에 215개의 재정자립도가 50%가 안 된다는 얘기입니다.   이래서야 어떻게 지방분권을 제대로 할는지, 지금 계속 장관님 말씀을 들으면 여러 가지 법적인 문제라고 하셨는데, 시행령의 문제라고 하셨는데 이것은 TF팀이라도 만드셔야 됩니다. 문재인 정부 100대 공약……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)중에도 이게 들어가 있지 않습니까?",
        "회의번호": 47489,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "2367",
        "질문자_ISNI": "0000000463653383",
        "answer": "위원님, 지금 저희들이 TF팀은 있고요. 제일 핵심은 결국 재정당국하고 또 지방자치단체를 도와줘야 될 저희 입장 간에는 첨예한 차이가 있고요. 위원님 지적하신 대로 제대로 된 재정분권이 이루어지기 위한 방법을 찾는 데 중앙정부와 지방정부 간에 상당 정도 인식의 차이가 있습니다.  그래서 그것을 조정하기 위한 TF팀이 지금 가동 중이고 저희들이 어떻게든 합의안 초안 정도는 금년 연말까지 내서 적어도 내년에 국회에서 지금 논의되고 있는 헌법개정안 초안이 나올 때쯤에는 정부안을 내겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우선 여기 행정실에서 준비해야 되는지 아니면 국무조정실에서 준비해야 되는지 모르겠는데요 뒤에 배석하신 분들 성함하고 직책 좀 주십시오. 뒤에서 왔다 갔다 하시는데 제가 누가 왔다 갔다 하는지 잘 몰라 가지고 그러는데 그것 하나 만들어 주시고, 앞으로 우리 국정감사 진행할 때도 그런 것은 행정실에서 챙겨 주시고요.  그다음에 아까 위원장님께서 사례를 말씀하시라고 했는데 제가 지금 사례 읽지는 않겠습니다만 사례 워낙 많습니다, 국무조정실에서도 서면답변서.  제가 하나 당부드리고 싶은 말씀은 국정감사가 이 국정감사로 끝나는 게 아닙니다. 그다음에 내년도 예산심의가 있고 또 예결위에서 전체 심의가 있는데 정말 일 안 하는 공무원한테는 예산을 줄 필요가 없다고 생각하거든요. 서면답변서는 그중에 가장 기본이라고 생각합니다. 그것 국무조정실장님께서 잘 챙겨 주시고.  제 의사진행발언은 이것으로 마치겠습니다.   그러면 질의 시작하도록 하겠습니다.   동두천시ㆍ연천군 출신의 김성원 위원입니다.  제가 원래 원전 얘기를 하려고 했었는데요 그 전에 짚고 넘어가야 될 얘기가 있습니다. 방금 전에 존경하는 김선동 위원님께서 말씀하셨는데 이 문건 자체는 저는 의회주의에 대한 도전이라고까지도 생각합니다. 그래서 오후 질의 시작 전까지 국무조정실장님께서 과연 실무적인 협의가 있었는지, 방금 전에 김선동 위원님께서 제기하셨던 그 문건에 대해서 국무조정실 차원의 실무적인 접촉과 협의가 있었는지 그것에 대해서 한번 알아봐 주시고 질의 전에 보고를 해 주시기 바랍니다.   앞서 채이배 위원님께서도 말씀하시고 홍일표 위원님께서도 말씀하셨는데 원전 관련해서 제가 말씀드리겠습니다.   과연 국무조정실이 무슨 역할을 하고 있는지 제가 전혀 와닿지 않습니다. 우선 실장님, 신고리 5ㆍ6호기 원전 건설 최종 중단 여부가 이번 주말쯤에 결정이 되는 거지요? 권고안이 그쪽에서 나오는 거지요?",
        "회의번호": 47523,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7398",
        "질문자_ISNI": "0000000485135253",
        "answer": "권고안은 10월 20일경에 나오고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 다시 말씀드리면 올해 2017년 2월 28일 이전 정부에서 규제정비종합계획을 발표했습니다. 그리고 그 규제개혁위원회의 법적인 심의를 거쳐 국무회의 보고 절차를 거쳐 발표한 것입니다. 이것이 법적 완결성이 있는 조치입니다.  그리고 이것을 새 정부가 들어왔으니 수정하는 것이 저는 당연하다고 생각합니다. 이 수정절차를 거칠 때에는 같은 절차를 거쳐 줘야 절차적으로 완결되는 것입니다.   국정현안조정회의는 총리가 주재하는 회의이고 민간과 총리가 공동위원장으로 되어 있는 규제개혁위원회를 거치지 않고 정부 안에서 일방적으로 절차를 거쳐서 규제의 방향을 바꾸겠다라고 하는 것은 사실은 완전하지도 않고 적절하지도 않다는 말씀을 드리는 겁니다.   제가 좀 더 말씀드릴 수 있는데 여기 구체적으로 언급된 내용 가운데는 몇 가지 필요한 부분이 분명히 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)수정이 필요한 부분에 대해서는 저도 인정합니다. 그러니 그것의 절차적인, 규제개혁위원회를 거쳐서 앞으로 논의를 해 나가는 것이 바람직하다고 생각하는데 어떻게 보십니까?",
        "회의번호": 47523,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "2330",
        "질문자_ISNI": "0000000463653332",
        "answer": "위원님, 저희가 발표했던 규제개혁 방향은 새 정부의 말대로 정책의 큰 틀을 발표한 것이기 때문에 총리가 주재하는 국정현안점검조정회의에서 관련 장관들이 정책을 논하면서 결정하는 것에 대해서는 큰 문제가 없다고 생각을 했습니다마는 위원님의 그런 말씀이 있어서 규제개혁위원회에서 한번 논의를 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님 수고 많으십니다.   이 시간은 과로사 문제를 같이 좀 고민해 보시지요.   참고로 지금 보여드리는 자료는 서울신문의 도움을 받았다는 것을 미리 밝혀 드립니다.   자료 볼까요?    (영상자료를 보며)   서울신문이 54명의 과로사 또 과로자살 피해 유가족들을 대상으로 심층 설문조사를 했습니다. 과로사가 40명입니다. 그다음에 과로자살이 14명입니다.   자세한 내용은 필요하시면 서울신문 참고하시면 되겠습니다.   직장 내 스트레스 요인, 잘 알고 있지만 일상적 장시간 노동과 과도한 업무, 역시 장시간이 가장 많습니다. 그다음에 업무실패의 과중한 책임, 업무의 질에 관한 문제지요. 업무강도에 관한 얘기입니다.    문제는 이 유가족들이 산재 신청하는데 가장 어려웠던 점이 뭐냐고 물어보니까 과로사, 과로자살이라는 것 자체에 대해서 처음 알게 됐다, 법적인 용어도 없더라, 잘 아시다시피 법적인 용어는 지금 뇌심혈관 또는 심장질환이지요.   그래서 산재 신청 심사과정에서 가장 어려웠던 것이 뭐냐 물어보니까 회사를 상대하는 것이 가장 어려웠다. 왜? 자료를 달라고 해도 안 주니까, 84.8%.  그다음부터는 네 가지 항목이 모두 우리 근로복지공단 산하 질병판정위원회에 관한 애로사항입니다. 82%, 52%, 41%, 21.7%, 물론 중복응답이지만 질병판정위원회의 판정결과에 대해서 저렇게 많은 애로사항들이 있었습니다.   왜 그렇게 문제가 많은가 조사하는 과정에서 제가 참 놀라운 사실을 발견했습니다. 근로복지공단 6개 지역본부에 질병판정위원회가 있습니다. 그런데 그 맨 아래 표를 보시면 사건 담당자가 서울에 10명, 부산 6명, 대구 3.5명, 왜 0.5명이냐? 위원장과 2급 운영지원부장은 제외하고 3급 운영지원부장은 0.5명으로 쳐서 3.5명이 나온 거였습니다.   그런데 처리 건수, 심의 건수 보십시오. 저게 2017년 금년 1월부터 6월까지 6개월 동안에 4952건을 처리했는데, 그래서 주당 회의 횟수는 평균 2.3회인데 해당 심의 건수가 13.6건입니다. 그러면 1회당 회의 소요시간이 얼마나 걸리냐 하니까 반나절, 짧으면 2시간, 길면 3시간…… 좋다, 그러면 길면 3시간으로 해서 13.6건 처리한 것을 나누어 보니까 건당 13분 걸렸어요.  첫 번째 질문입니다, 장관님.  그 사람이 왜 죽었는가를 판단하는 데 13분으로 가능합니까?",
        "회의번호": 47526,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3232",
        "질문자_ISNI": "0000000463652065",
        "answer": "그건 그렇지 않지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그 정도 이론적인 것은 서로 충분히 다 아는 것이니까……   예를 들어서 민간이 할 수 있고 민간이 이익을 낼 수 있고 민간이 효율적으로 할 수 있는 것은 민간한테 맡겨 주고 여러 가지 부족한 부분은 공공이 보완ㆍ보충해서 가는 것이 세계적인 구조입니다. 그런 차원에서 말씀드리는 것이고요. 이렇게 하는 것은 좌경화, 좌파 뭐 이런 관점에서 문제가 있다는 말씀을 우선 드리고 싶고.  세 번째 말씀드리고 싶은 것은 혹시 이것과 관련해서 이런 문제가 있다면 앞으로 서울시와 재협의를 통해서 중단을 권고할 의사는 있는지 묻고 싶습니다.",
        "회의번호": 47489,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7453",
        "질문자_ISNI": "0000000463653359",
        "answer": "일단은 서울시의회에서 다시 한번 논란이 되고 거기서 검증 과정을 거치는 것이 있다고 되어 있는데요, 그래서 조금 더 지켜봐야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  그런데 그것이 재난 및 안전관리 기본법 시행령에 포함되어 있지 않습니다, 지금 표에. 과학기술정보통신부로 지정되어 있지 않습니다. 그런 경우에 행정안전부장관이 지정해야 되는데 그걸 아직까지 지정하지 않았다는 거지요.  오늘 조간신문에 ‘5조 4000억을 들인 차세대 군통신망이 EMP탄을 터뜨리면 무용지물이 될 수 있다’, 그런 경우에 재난을 어디에서 주관해야 됩니까?",
        "회의번호": 47489,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3713",
        "질문자_ISNI": "0000000054696884",
        "answer": "만약에 그런 상황이 발생한다면 수습이라든가 책임은 행정안전부가 져야 됩니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우정사업본부의 이런 내부적 문제가 해결되지 않은 상태에서 단순한 증원이 서비스나 편익의 증가 또 근로조건의 향상을 가져올 수 있다고 보기는 어렵습니다, 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 47489,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "아마 내부에서도 직무분석이라든가 지금 위원님이 지적하신 대로 정작 제일 중요한 현장을 뛰는 분들보다는 오히려 중간관리직들이 지나치게 많다든가 이런 부분들에 대해서는 새로운 분석이 있어야 될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 자료 충분히 줄 테니까 잘 검토해서 하시고.  그리고 외교부가 말이지요, 우리가 노무현 정부 때 지역 균형발전 그 일환으로 공공기관ㆍ공기업 지방 이전, 혁신도시로 이전, 그것을 시작했지요? 그런데 전 부처 중에서 외교부가 제일 지지부진하고 어떻게 하면 꼼수 부리면서 서울에 남아 있을까, 이렇게 해서 거의 안 내려가다가……  지금 2007년도 한 예를 들면 제주도에도 금년도 되어서야, 10년이 지나서야 국제교류재단 또 재외동포재단이 금년도 되어야 내려갑니다. 다른 데는 이미 다 내려가 있어요. 왜 이렇게 하는지? 그래서 국민 외교라는 게 이게 다 포함되는 겁니다. 재직하는 사람들 위해서, 몇몇 사람들 위해서 서울에 어떻게든 남아 보려고 그런 것으로밖에 비치지 않는다는 겁니다.  그 일환으로 재외동포센터, 이게 오래전부터 만들기로 계획은 있었는데 작년에 처음으로 예결위에 와서 예산 달라고 해서 안 됐지요. 다시 재외동포센터를 만들려고 하는데 지금 재외동포재단은 서귀포에 있습니다. 서귀포 혁신도시에 있는데 성남에 만들겠다 이거예요.   그래서 물어봤더니, 왜 성남에 만들려고 하느냐? 제주도가 교통편도 좋고 재외동포들 교육 또 여러 가지 할 일이 있지 않습니까? 그래서 재외동포센터 만드는 것은 찬성이에요. 왜냐 했더니 성남에 외교부 땅이 있으니까. 그러면 제주도에는 국가 땅이 없습니까?   좀 잘 안 맞잖아요. 이 문제 새롭게 전면 재검토해 주세요. 재외동포센터는 있어야 되는데 왜 성남에 가는지?  아니, 제주도 가면 교통이 훨씬 편하잖아요. 이게 제가 볼 때는 서울에, 수도권에 사무실 하나 만들고 싶은 몇몇 사람의 장난으로밖에 안 보입니다. 재외동포재단 제주도 내려가는 직원들한테 물어보세요. 당연히 제주도에 와야 됩니다, 얘기하는데 몇몇 사람들이, 윗사람들 몇몇 사람이 장난쳐서 그렇다. 즉 이제 그런 짓들 그만 해야지요.  그다음에 말이지요, 박근혜 전 정부 때 조선적 재일동포에게 여행증명서 발급을 엄청나게 많이 안 해서 아예 재일동포들이 신청을 하지 않았어요. 그래서 새 정부 들어와서 많이 오기 시작했습니다. 이번에 유명한 김석범 작가도 세계적인 작가입니다. 그분도 지난달에 제주도에 와서 평화통일상도 받고 가고 했는데 죽 봤더니 3살 된 애한테도 증명서 발급하지 않고 15세, 18세 이런 어린 사람들한테도 증명서를 발급하지 않았어요. 그래서 일본에서 어떤 사람들은 한국을 문명 야만국이라고 혹평한 사람도 있습니다.  정권 바뀔 때마다 자꾸 이런 식의 문제가 생기면 안 되잖아요. 어떤 정권에서는 많이 하고…… 예를 들어서 조총련도, 박정희 대통령 때 조총련도 한국에 불러서 성묘단 만들어서 오도록 했는데 조총련도 아닌 조선적 재일동포에게 여행증명서를 발급 안 해요. 이분들이 올 수 있도록 제도적인 장치를 마련하세요, 정권 바뀔 때 왔다 갔다 이렇게 하지 마시고. 이명박 정부, 박근혜 정부 때 계속 감소해 가지고 작년에는 스물 몇 건밖에 신청 안 했더라고요. 아시겠습니까?",
        "회의번호": 47509,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "예, 위원님.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 생각하기에도 테러방지법이 제정되는 과정에서 많은 사회적인 논란이 있었지만 결국에는 대테러센터에서 시의적절한 연구용역을 실시해서 유의미한 결과를 갖고 있다, 그리고 다중이용시설 테러 대응방안에 대한 출발점을 만들었다는 데서 저는 큰 의미가 있다고 생각을 하거든요. 앞으로 이 부분에 대해서 국무조정실은 어떻게 절차들을 만들어 나가실 생각이세요, 이 연구용역 결과를 통해서?",
        "회의번호": 47523,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "7520",
        "질문자_ISNI": "0000000463649915",
        "answer": "위원님, 아까 말씀 올린 대로 공공기관에 대한 테러 예방에 대해서는 정부가 나름대로 준비했습니다마는 사실 민간시설에 대해서는 테러와 관련되어서 방지책을 만드는 데 한계가 있었습니다. 그러나 유럽에서 그와 같은 테러가 많이 발생을 해서 금년 초부터 이런 다중이용시설에 대한 테러 방지를 역점적으로 준비해 왔습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이어서 문진국 위원님이 지적해 주신 바와 같이 공공부문 비정규직의 정규직 전환 가이드라인을 둘러싸고 굉장히 포괄적이고 구체성이 결여된 부분 때문에 현장에서 많은 혼란을 낳고 있습니다. 전환경로와 처우방식을 두고도 노사 간, 노노 간 갈등으로 번지고 있는 상황인데요. 그래서 선의로 시작된 많은 정책이 결과까지 선한 것은 아니다라는 그런 말을 새삼 실감을 하게 됩니다.   여기에 대해서 가장 큰 우려가 있는 것이 이런 공공부문 비정규직 제로화라고 하는 정책이 신규채용이라고 하는 부분에 대해서 여력을 줄여서 결국 청년취업난을 더 가중시키는 것이 아니냐라고 하는 우려입니다.   지금 정책은 지금 일자리를 갖고 있는 사람들이 더 혜택을 보고 있도록 하는 것이기 때문에 이 대상이 새롭게 일자리를 구하고 노동시장에 진입하려는 청년층을 대상으로 하지는 못하고 있습니다.     (패널을 들어 보이며)  여기 보시면 ‘공공부문 정규직화 추진 관련한 추가지침’, 아마 장관님도 아실 거라고 생각합니다. 여기에 보시면 기재부가 공공기관의 정규직 전환에 따른 증원 요청을 최대한 존중해서 확정해 달라고 하는 내용이 있습니다.   그렇게 되면 지금 공공기관이든 여러 산하기관들이 정원을 요청한 것을 최대한 반영하는 것이기 때문에 정원도 늘겠지만 공공기관이 부담해야 될 인건비도 당연히 증가를 할 수밖에 없습니다. 그렇다고 해도 공공기관이 다 증원해 놓고 또 사람을 뽑겠다고 신규채용을 많이 할 수 있겠냐, 그것은 한계가 있으니까 여력이 좀 낮추어질 수밖에 없겠지요.    그래서 제가 예상을 하건대 공공기관마다 필연적으로 신규채용의 축소가 불가피할 것이다라는 생각이 듭니다. 아시겠지만 공기업, 공공기관에 취업하려는 청년들이 얼마나 많지 않습니까? 그래서 굉장히 중요한 이슈라고 생각하고요. 그래서 이 부분에 대해서 장관님께서 명확히 답변해 주셔야 될 부분들이 있을 것 같습니다.   먼저 청년고용촉진 특별법 아실 겁니다. 3%를 공공기관, 공기업들이 의무적으로 청년 할당을 하도록 되어 있습니다. 그런데 방금 말씀드린 것처럼 증원을 하게 되면 인건비 증가가 굉장히 불가피하고 그렇게 된다면 지금 현재 3% 이행률이 어떻게 되냐 하면 80% 정도 됩니다. 그러면 올해와 내년에 비정규직 부분을 정규직화 하게 되면 청년 신규채용에는 별 영향이 없는 것인지 이와 관련해서 정부의 명확한 입장을 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 47526,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "3150",
        "질문자_ISNI": "0000000463653682",
        "answer": "지금 위원님이 지적하신 부분이 저희가 공공부문 신규채용이 줄어들지 않을까, 기존에 있는 직원들을 우리가 고용 안정을 하기 위해서 정규직화를 하는 부분이지 인원을 줄이는 이런 부분은 아니라는 것을 저는 말씀을 드리고요.  저희가 청년고용촉진법, 아무리 법이 있어도 이 청년실업에 대한 문제는 정말 위원님이 지적하시는 것보다 저희가 더 문제가 됩니다. 그래서 저희가 청년고용촉진법, 청년 신규채용 인건비, 어떤 방법을 다 강구를 해도 위원님이 얘기하시는 부분부터 안 되고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "녹취록 내용은 잘 들으셨을 것으로 보이고요.   공직복무관리관실에서 올 9월에 산업부의 국회 국정감사 자료제출을 막았다는 언론보도 아시지요? 거기에 대한 답변에서 ‘물어보니까 그런 일이 없었다고 하더라’ 그렇게 국무조정실장이 답변을 하셨는데 그 확인을 국무조정실 담당자에게 하면 당연히 그런 일이 없었다고 그러지요. 산업부 쪽에 물어봐야지 제대로 된 확인이 될 것 아닙니까?   그리고 인사 문제를 제가 또 지적하겠는데요. 올해 8월 17일에 규제심사관리관이던 민 모 국장이 공직복무관리관으로 오게 됩니다. 이 민 모 국장은 2013년 이 사건 당시에 공직복무관리관실 기획총괄과장으로 있었습니다. 그리고 민 국장이 이전에 있었던 규제심사관리관은 현재 두 달이 다 되어 가는 지금도 공석으로 있습니다. 상당히 무리하게 인사를 진행한 것 같은데, 2013년 당시에 미진했던 감찰이 문제될 것을 우려해서 당시 담당 과장을 국장으로 복귀시킨 것 아니냐 이런 의혹이 있습니다.   그리고 현재 제보에 의하면 2013년에 부실한 감찰이 있었던 이유가 당시 차관급 인사가 연루되어 있었다는 제보가 있습니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47523,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월12일(목)",
        "질문자": "1721",
        "질문자_ISNI": "0000000463653252",
        "answer": "위원님, 공직복무관리관 인사 관계는 그 당시에는 전혀 이 내용이 이슈도 안 됐었고요, 사실 총리실 내부에서. 그리고 공직복무담당관이 자리를 옮기기 때문에 그 자리에 그 전에 경험이 있는 경력직, 전문가를 보임한다는 차원에서 했지 다른 의도가 있었던 것은 아니었다는 말씀을 올립니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여기가 관급자재가 상당히 부실해요. 최근 3년간 총 2만 4083건이 발생이 됐거든요. 일반 건설사들은 일반 시장에서 사급자재만을 사용하기 때문에 나름대로 시장조사를 해서 각 품목 중에서 최상의 제품을 구입해서 거기다 사용을 하고 명품아파트라고 그렇게 합니다.   그런데 오히려 관급으로 하는 거는 여기에 귀속돼 가지고 중소기업청에서 관급자재로 이걸 하는 거니까 불량제품이 엄청 많이 나와요.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이 부분에 대해서는 어떻게 생각하고 계세요?",
        "회의번호": 47476,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "6572",
        "질문자_ISNI": "0000000463652188",
        "answer": "LH 아파트가 가지고 있는 태생적인 어려움이 사실 이 부분입니다. 그래서 지금도 운영하고 있습니다마는 앞으로 입찰 시에 우수품목은 가점, 또 하자가 나오는 것은 감점 제도를 적극적으로 운영을 해서 품질 개선을 유도해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음에 특히나 안전이 중요하다는 부분을 그렇게 강조하고 국민들이 요구함에도 불구하고 해양안전 관리체계 예산이 54억 감소되고 재해예방에 필요한 항만시설 보수유지도 166억 감소되고, 도대체 거꾸로 간다, 거꾸로. 저는 현재 모습에서는 정말로 바다에 대한 희망이 안 보인다……  장관님이 계시기 때문에 그나마 그래도 그것이 시정되지 않을까 저는 이런 기대는 하고 있습니다마는 정부의 정책 방향과 의지는 사실 예산에서 나타나는 것 아닙니까? 예산을 보면 그 정부가 어떠한 방향으로 가겠다, 어디에 관심을 두겠다는 것을 읽을 수 있거든요. 이 예산 볼 때는 꽝이다, 정말로 빈 강정이다, 그래서 해양 홀대 정부다, 말뿐인 해양 정책 정부다, 이렇게 봅니다. 장관님, 동의하십니까?",
        "회의번호": 47490,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "869",
        "질문자_ISNI": "0000000463653324",
        "answer": "해운이나 수산 분야는 예산도 늘었습니다. 다만 SOC를 줄인다는 차원에서 항만에서 줄다 보니까 그렇게 됐는데 제가 올해부터 내년 초까지 해서 정부 예산의 기초 성안 단계에서부터 잘 챙겨서 내년에는 위원님이 걱정하시는 일이 없도록 꼭 그렇게 만들어 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "물론 지역에 교통방송들이 있습니다, TBN이라고 해서. 거기는 ‘보도 금지’라고 문구를 아예 방송허가증에 딱 명시합니다. 그러니까 그런 차이가 있다는 것입니다. CBS만 광고방송까지는 허용이 되어 있는 그런 차이가 있는 것이지요.   그래서 tbs는 90년도에 개국한 이후 어떤 시장이 왔든지 간에 계속 보도 프로그램을 제작하고 있었습니다, 그리고 그것을 방통위에 보고했고. 그래서 3～4년마다 방통위가 재허가 심사를 할 때마다 이 문제를 삼은 적이 한 차례도 없었지요.   그렇습니다. 이것은 2013년도에 방통위가 이런 유사 보도실태 관련해서, 이런 교통방송이나 CBS 같은 종교방송과 관련해서 그런 역사성, 그동안 허용해 왔던 역사성과 법제도가 완전히 일치하지 않을 수 있다라고 하는 문제가 있을 수 있기 때문에 이것은 향후 중장기 방송환경까지 고려해서 검토를 해야 될, 법제도를 개선하고 검토해야 될 문제다 이렇게 숙제를 남겨 놓은 부분이었거든요. 그것도 알고 계시지요?",
        "회의번호": 47497,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "두 번째, 지금 저희들한테 방위산업을 하시는 분들의 민원 중에 또 많은 요구사항 중의 하나가 핵심부품의 관급공급과 도급공급에 대한 문제가 있습니다.  예를 들면 Batch-Ⅱ, 지금 울산급입니까, 그걸 죽 만들어 가는 과정에서도 처음에는 엔진의 종류가 디젤엔진에서 가스엔진으로 가는 것 같다가 천안함 폭침 사건이 터지고 나서 엔진 유형을 바꾸어 가지고 가스엔진을 다른 성능을 요구하는 그런 것을 요구했는데, ROC의 변화가 있는 것이지요. ROC의 변화가 있을 적에 도급제로 하니까 도급제 해서 또 업체 선정하니까 또 방위사업청과 사용자 측에서 이의가 있고 납품하는 데 상당히 어려움이 있다 이런 얘기가 있어요.  그래서 핵심부품의 공급의 유형에 대해서 관급과 도급의 기준 설정 이 부분에 대해서 견해를 듣고 싶어요. 왜냐하면 부회장님께서는 정부 쪽에서 일을 오래 하셨고 또 방산진흥회의 여러 사람을 만나기 때문에 거기에 대해서 오늘 공개된 장소에서 하실 이야기 있으면 해 보세요.",
        "회의번호": 47473,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "2747",
        "질문자_ISNI": "0000000463651230",
        "answer": "여러 가지 요인이 있습니다마는 경쟁체제로 전환을 시키면서 본래 관급장비가 대부분 다 지금 도급으로 해서 체계업체가 전부 도급으로 계약을 하도록 되어 있습니다. 그러다 보니까 지체상금 문제가 지금, 협력업체가 잘못해서 지체한 부분에, 조금 전에 말씀드린 예를 들면 K-2 같은 경우에 변속기의 문제로 지체된 부분은 현대로템이 결국 책임져야 되는 이런 문제가 사실은 앞으로 굉장히 고민거리입니다.  그래서 관급에 대한 부분을 좀 더, 옛날처럼 할 수는 없겠지만 최대한 핵심 부품에 대해서는 정부가 책임지고 공급을 해 주는 그런 시스템으로 부분적인 환원이 필요하다고 저는 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "참여정부 때 긴급하다고 해서 자주국방을 추진하기 위해서 소요 결정하고 착수된 사업이 문재인 정부에서도 안 끝나고 그다음 정부에서나 겨우 마무리될까 말까, 이게 모든 사업이 20년 걸립니다. 그런데 북한은 1년마다 쑥덕쑥덕 만들어 낸단 말이지요.  왜 그럴까요? 이 차이가 어디서 발생한다고 보세요?",
        "회의번호": 47473,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "1422",
        "질문자_ISNI": "0000000463248281",
        "answer": "무기체계 획득하는 절차와 과정 자체가 다르기 때문일 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다. 제 말씀은 그러니까 해외 무기 구매하는 쪽은 기술이전 문제에 대해서 업체의 약속은 받고 또 다른 장애물 때문에 못 했다……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)이렇게 변명하면 안 되는 거예요. 그러면 전문성이 부족하다는 것을 드러낸 것이지요. 수조 원대의 엄청난 국고가 들어가는데 ‘그때 몰랐는데요, 업체 말만 들었는데요’ 이렇게 얘기하고 해명할 수 없는 것 아닙니까.  두 번째, 조건이 바뀌는 문제는 끌려다닌다고 하는 얘기를 결국 듣게 되잖아요. 그러니까 ‘국내 방산업체에는 갑이고 해외 무기 획득할 적에는 졸이다’ 이런 얘기를 듣게 되는 이유가 바로 이런 것 아닙니까. 이런 얘기를 들을 필요가 없지 않냐 이런 얘기지요.",
        "회의번호": 47473,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7513",
        "질문자_ISNI": "0000000463655215",
        "answer": "결국은 통신위성과 관련된 것은 원래 처음에 계약했던 대로 원위치가 되어 있는 상태고요. 그 과정에서 다른 문제들, 페널티나 이런 문제들은 그것 때문에 사실 논란의 문제가 있는데 감사원에서 감사를 하고 있기 때문에 아마 그 결론이 나올 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "만약에 부적격자 입주 적발이 되면 페널티는 어떻게 됩니까?",
        "회의번호": 47476,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7656",
        "질문자_ISNI": "000000046365436X",
        "answer": "현재 규정으로는 4년간 입주가 다시 안 되도록 되어 있고요.  그런데 아까 주승용 위원님은 그걸 영원히 하도록 하자라고 했는데 그 방법에 대해서 긍정적으로 적극적으로 검토해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이명박 정부 때와 합산하면 96명이나 됩니다. 얼마나 모럴해저드가 심하냐 하면 퇴직한 당일 날 유관기관에 재취업하는 사람도 있습니다, 4명이나. 그다음 날 재취업하는 사람도 4명 그리고 이틀 있다가 하는 사람도 1명, 이것 모럴해저드에 얼마나 공무원들이 정신이 해이됐는지를 보여주는 단적인 예라고 할 수 있는데요. 이렇게 고위직에 있던 공무원들이 산하 유관기관에 낙하산으로 가면 관리감독 되겠습니까? 어떻게 보세요, 장관께서?",
        "회의번호": 47550,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7434",
        "질문자_ISNI": "0000000463651185",
        "answer": "문제가 많다고 생각을 하고요. 지난 정권에서 있었던 일이지만 주무 장관으로서 이래서는 안 된다, 이것은 위원님 지적이 맞다는 말씀을 드리고요.   현재 제가 장관으로 일하기 시작하면서부터는 이런 부분들이 옛날처럼 많거나 40% 정도까지 가거나 이러지는 않습니다만 어쨌든 위원님 지적하신 것은 옳으신 지적이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 새롭게 추가되는 것은 이 비중에서, 2조 중에서 얼마나 차지할까요?",
        "회의번호": 47476,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "1754",
        "질문자_ISNI": "000000046329056X",
        "answer": "그렇게 딱 발라내기가 쉽지는 않은데요. 노후산단 재생이라든지 또 가로주택정비사업, 방치건축물정비사업 또 공공건축물 리뉴얼 사업 등은 과거에는 저희들이 거의 하지 않거나 최근에 새롭게 시작한 사업이라서 과거에 덧붙여서 새롭게 추가되는 사업으로 이해하시면 되겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "와일드캣입니다. 우리는 영국에서 와일드캣을 갖고 오는데 와일드캣은 작전 수행도 못 한다고 합니다.  이런 것처럼 방산비리가 많았고 대한민국을 떠들썩하게 하는 이적행위가 있었습니다. 이것 때문에 우리 방위사업청이 위축되어 있는지도 모르겠습니다.  제가 방위사업청의 컴퓨터를 켜는 순간 ‘들어올 때 조심해야 될 것, 나갈 때 조심해야 될 것’이 이 컴퓨터에 들어 있었습니다. 우리는 조심 또 조심하면서도 우리의 전력화를 위해 해야 합니다.  위성 전력화 앞당기십시오.  K-2 전차 지금 이야기가 많았습니다. 구더기 무서워 장 못 담그는 상황 아닙니다. 빈대 때문에 초가삼간을 태우다가는 대한민국 전력화는 강 건너가고 대한민국은 어디로 갈지 모르는 상황입니다.  마찬가지로 수리온 헬기, 아파치 명품이라고 했습니다. 아파치보다 34분의 1 정도의 결함이라고 하는데 수리온 헬기를 어떻게 전력화하고 제대로 갈 것인지, F-16 빨리 추진해서 전력화할 수 있도록 준비하시기를 강력히 요구합니다.  답변해 주십시오.",
        "회의번호": 47473,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7476",
        "질문자_ISNI": "0000000463654853",
        "answer": "예, 알겠습니다. 모든 사업들이 가능한 한 최대한 우리 군에서 요구하는 시기에 맞춰서 적기에 전력화할 수 있도록 저희들이 최선의 노력을 다하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "LH가 임대주택의 철거 이후에도 3년째 기금 출자금 반납이 지연되고 있는 사례가 계속 늘고 있습니다.  예를 들면 서울 삼전동 일원의 LH 소유의 임대주택 6동을 허물고 행복주택을 지으면서 주택도시기금으로부터 11억 원을 재출자 받고도 과거 임대주택 매입 시에 지원받았던 기금 9억 5000만 원은 3년째 반납을 미루고 있습니다.  이런 사례로 보듯이 앞으로 10년에서 20년 내에 재건축 대상 임대주택이 아마 많이 발생할 것으로 알고 있습니다. 이럴 경우를 대비해서 특히 다가구 매입 주택 관련 기준을 명확히 수립하는 등 이에 대한 출자금 반납 문제를 명확하게 지금부터 준비하고 기준을 설정할 필요가 있다 이렇게 본 위원은 생각하는데 답변을 좀 해 주십시오.   이것은 나중에 주택실장님도 같이 답변을 해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47476,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "주택토지실장 답변드리겠습니다.   LH 사장께서 말씀하신 대로 출자금 반납과 관련된 처리 기준을 좀 더 명확하게 규정하는 것이 필요하다는 생각을 하고 있습니다. 이 부분을 관련 부처하고 협의해서 조속하게 마련토록 하겠습니다.   아울러서 집주인 임대사업, 아직까지 부진한 것이 사실이고요. 기금지원 확대 방안이라든가 집주인 관점에서 사업에 활발하게 참여할 수 있도록 하는 인센티브, 현실적인 방안들을 찾아보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "시간상 제가 대안 얘기부터 좀 하겠습니다. 바로 대안 얘기로 넘어가도록 하겠습니다.  국세청이 의지만 가지면 해결할 수 있습니다.   첫 번째, 취업 심사 대상에서 제외된 퇴직 공무원까지 포함해서 수임 자료와 활동 내역을 제출하고 관리하도록 하면 됩니다, 그렇지 않습니까? 데이터베이스를 쭉 쌓으시면 되는 것 아니에요? 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47600,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "849",
        "질문자_ISNI": "0000000049776505",
        "answer": "예, 한 방법일 수 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 기존에 입주한 고소득 혜택자들에 대한 점검이 필요할 것 같습니다.  제가 살펴보니까 1회에 한해서 자동으로 계약이 갱신이 됩니다. 그래서 2012년, 2014년 기존에 혜택받은 고소득 가구의 자녀들이 그대로 입주를 하고 있고요 상대적으로 그에 따른 저소득층 자녀들이 피해를 보고 있습니다.  그래서 이 부분에 대해서 계약 갱신에도 소득기준을 적용을 해서 저소득층 자녀들이 혜택을 볼 수 있도록 점검이 필요할 것 같습니다. 그렇게 하시겠습니까?",
        "회의번호": 47476,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "예, 당초에 이게 저소득층 가구만 해당이 됐었는데요, 중간에 아마 보편적 복지 이런 차원에서 넓혀졌던 것 같습니다. 그런데 위원님 지적 사항에 전적으로 동의를 하고, 계약 갱신할 때 그게 가능한지 국토부와 여러 가지 협의를 또 한번 해서 가능하면 그렇게 하도록 노력을 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "다음 질의 들어가겠습니다.   카카오톡을 많이 쓰고 있지요. 카카오톡을 쓰는데 아마 메신저 서비스 중에서 카카오톡을 제일 많이 쓸 겁니다. 그리고 사용시간 점유율도 카카오톡이 가장 큽니다.  그다음 화면 보시지요.  그런데 메신저 서비스를 받는 경우에 개인과 기기가 등록되는 경우가 있고 개인만 등록되는 경우도 있습니다. 계정과 기기가 일치하는 경우가 있고 사람과 계정을 일치해 주는 경우가 있는데 카카오톡만이 유일하게 사람과 기기를 전부 계정에 등록시킵니다. 그러니까 유일하게 단말기 고유식별번호를 카카오톡만이 등록을 받아서 처벌할 경우에, 그러니까 카카오톡만이……  이메일 같은 경우에는 내가 다른 기기로 접속이 가능하지 않습니까? 그런데 카카오톡은 다른 기기로는 접속이 안 됩니다. 달리 계정을 개설해야지. 그것이 정책이라고 해도 좋겠습니다. 그런데 저기서 기기식별번호가 등록이 돼서 기기식별번호를……  그 계정이 불법행위를 해서 처벌을 받는 경우 가입 해지가 되는 경우에는 사람이 가입 해지되면 되는 거 아니겠습니까? 그런데 기기마저 가입 해지를 해 버려요. 그 기기를 사용하는 사람은 앞으로는 카카오톡 서비스를 못 받게 됩니다. 재산권 침해 아닙니까?    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분 더 쓰겠습니다.",
        "회의번호": 47497,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "그건 조금 문제가 있다고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "내년 예산에서 반드시 그렇게 하시기를 바라고, 그런 일 중의 하나로 사실 우리나라의 섬을 관광지는 물론이고 거기의 정주 여건을 좋게 하는 것도 저는 좋은 방향이라고 봅니다.   우리는 여전히 좁은 국토이고 도시화가 많이 되어 있고 또 균형 발전에 있어서 굉장히 양극화가 되어 있기 때문에 이것이 결국은 계속 지속적으로 문제가 될 것입니다. 이러한 국토를 잘 관리하기 위해서 연안여객선 준공영제가 필요하다라고 저는 주장을 합니다.     (책자를 들어 보이며)  마침 제가 준비를 했는데 존경하는 황주홍 위원님께서 여객선 공영제에 관한 정책 제언이라고 그래서 현안과 대안에 대해서 아주 잘 제시를 해서 저는 그냥 문제 제기만 하고 장관님 의지만 들어 보겠습니다만……   지금 우리나라 섬이, 472개 유인도서 중에서 연안 여객이, 입ㆍ출항이 되는 데가 261개고 그렇습니다. 그런 가운데 상황이 어떤 상황까지 있느냐, 예를 들어 김포에서 제주도까지 비행기가 왕복이 일반이 18만 5000원이고 저가 항공이 3만 5800원이에요. 그런데 백령도에서 인천, 인천에서 백령도, 같은 시입니다. 인천광역시인데 왕복이 13만 3000원입니다. 이것은 사실 될 수가 없는 일이지요.  그래서 이것을 그냥 어떤 경제적인 논리만 가지고 볼 것이 아니고, 우리가 도로를 만들어 놓고 도로세를 받지 않지 않습니까, 국민들한테? 우리 각종 대중교통 수단이 육지에서 오지에까지 전부 다 이것을 지원을 하는 것이나 마찬가지인데 결국 이런 도서를 잘 준공영으로 해서 교통량이 많게 하고 정주 여건을 좋게 하고 그러면서 해양관광으로 활성화시킨다면 이것은 틀림없이 새로운 블루오션이 될 것이라고 확신합니다.   한마디만 좀 말씀해 주시지요, 이 부분에 대해서.",
        "회의번호": 47490,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "전적으로 동의합니다. 그래서 해수부에서도 도서지역 여객선 준공영제 확대를 위해서 내년도 관련 예산을 확보를 했습니다. 점차 확대시켜 나갈 생각이고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의 시작하겠습니다.  장관님, 문체부의 최순실ㆍ박근혜 게이트 국정농단 사건에서 블랙리스트 관련된 진상조사는 의욕적으로 잘 되고 있다고 평가를 하고 있습니다. 그럼에도 불구하고 문화 쪽과 체육 쪽은 좀 더디지 않느냐, 그리고 진상규명이 아직 덜 되어 있지 않느냐라는 평가가 우리 여당 의원 내에 있는 것도 사실입니다.   그래서 그중에 하나를 한번 말씀을 드리려고 하는데요. 문화 쪽, 체육 쪽의 가장 정점은 김종 차관인 것은 다 아시지요. 그리고 그 윗선도 있으리라고 추정을 합니다만 문체부에서는 김종 차관이었습니다. 이분이 K스포츠나 미르 다 관련이 있는데요.   저희가 합리적 의심을 해 보면 가장 속된 표현으로 돈이 되는 스포츠토토 사업에 손을 안 댔을 리가 없겠다, 손을 댔을 것이다라는 합리적 의심과 추론이 가능하다고 봅니다. 그래서 저희가 스포츠토토의 수탁 과정에 있어서 문제가 있지 않았을까라는 합리적 의심을 갖고 계속 들여다보고 있는데요. 그렇지만 저희가 작년 국감에서도 뚜렷한 증거를 찾지 못해서 감사원 감사 의뢰도 하지 못한 사건이 바로 스포츠토토 수탁사업 선정 과정에서의 문제입니다.  PT 자료를 한번 띄워 봐 주시겠어요.    (영상자료를 보며)  이 PT 자료가, 2014년도 5월 24일에 만든 국민체육진흥투표권―바로 스포츠토토를 얘기합니다―발행사업 선정 관련 공단의 우선협상대상자 실사 진행 경과 그리고 차관님 보고자료 이렇게 돼 있습니다. 여기서 말한 차관은 당연히 김종 차관이겠지요. 다시 말해서 문체부하고 체육진흥공단의 실무자들이 스포츠토토 우선협상대상자를 선정하고 그 이후에 업무를 차관한테 보고하기 위해서 정리한 자료라고 할 수 있겠습니다.   저희가 여러 가지 제보를 통해서 파악해 보면 서울역 인근의 모처에서 당시 문체부의 김대현 과장, 안 모 사무관하고 국민체육진흥공단의 토토 사업 수탁자를 총괄하고 있었던 우치욱 사업실장 그리고 김재봉 팀장 등이 만나서 이 문제를 논의했습니다. 그 논의한 결과를 ‘14. 5. 21 : 우선협상대상자의 적격성 논의 및 문체부 협의’ 이렇게 돼 있습니다.   구체적인 내용은 제가 제보를 통해서 말씀을 드리는 건데요.   이 제목을 보면 우선협상대상자의 적격성 논의라고 돼 있어요. 우선협상대상자를 선정해 놓고 얼마 안 지나서 적격성을 논의하는 거예요. 그것은 뭐냐 하면 우선협상자를 바꾸겠다라는 목적의식을 갖고 트집을 잡는 논의를 문체부와 체육진흥공단이 해 왔다는 거지요. 그것을 적시하고 있고요. 그것을 문체부하고 체육진흥공단이 협의했다는 것을 인정하고 있습니다.   그래서 이 관련된 사람들이 이 내용을 작성해서 김종 차관한테 보고를 합니다. 그러자 김종 차관은, 처음에는 이메일로 보고를 해요. 그런데 다시 김종 차관이 이메일이 아닌 구두로 보고를 하라 해서 만든 자료가 이 차관 보고자료입니다.  제가 여기에서 몇 가지 말씀을 드리고 싶은 것은 가장 부정이 행해질 가능성이 많고 농단이 있었을 가능성이 많은 스포츠토토 사업자 선정에 있어서 그동안에 문체부에서 거의 손을 대고 있지 않았다라는 것이지요.   지금 인정하시지요, 장관님?",
        "회의번호": 47550,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7391",
        "질문자_ISNI": "0000000485135317",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 산업용 전기요금도 일본ㆍ독일이 다 우리나라의 1.5배지 않습니까? 지금 우리나라 전기값이 싸서 들어와 있는 외국 기업도 상당히 있지요? 그래서 여러 가지, 원전은 원전을 없애는 비용 또 원전회사의 이익 감소뿐만 아니라 우리나라 전 부문에 큰 영향을 미치게 된다 그렇게 생각을 합니다. 그래서 이 부분에 대해서도 세수를 예상할 때 충분히 고려를 해야 된다 그렇게 생각을 하고요.  그리고 세금 징수를 위해서 지금 인력을 증원해야 된다 그렇게 생각을 하고 계시지요?",
        "회의번호": 47600,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "6192",
        "질문자_ISNI": "0000000463650078",
        "answer": "세금 징수뿐만 아니라 납세서비스 인력도 많이 필요합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실제 그렇지 않아요. 미군 쪽에 화생방보호의를 납품하는 Bluecher라는 회사에 확인한 바에 따르면 미군은 1997년 개발 시부터 최근까지 대류시험법을 실시해서 정면으로 바람을 맞는 그와 같은 시험 방법을 거친 방호지속시간 검증을 하고 그 Bluecher라는 회사에서 800만 벌 이상의 작전요구성능을 충족한 제품을 납품했다 이런 답변을 보내 왔습니다.  그리고 지금 우리가 채택하고 있는 동적확산시험법은 일회용 경량형 화생방보호복으로만 채택했는데 그것마저도 지난 2월 동계운용시험평가에서 요건을 충족하지 못해서 실패했다 이런 내용이 확인되었습니다. 청장님 이 부분에 대해서 어떻게 생각하세요?",
        "회의번호": 47473,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "179",
        "질문자_ISNI": "000000046365321X",
        "answer": "기동화력사업부장입니다.  위원님 말씀하신 대로 지금 미군에서 화생방보호의를 시험하는 방법은 말씀하신 두 가지, 동적확산침투시험과 대류침투시험 방법이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 수산물은 출하되고 나서도 생존해 있잖아요. 그러니까 횟집의 어항에서 오랫동안 살지 않습니까? 그 어항에 살고 우리가 회 떠먹는 그 순간까지 항생제의 허용 기준치가 지켜지는지, 이것은 또 식약처 사항이지요?",
        "회의번호": 47490,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "1732",
        "질문자_ISNI": "0000000463653260",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "현 정권은 캐비닛 정권입니다, 캐고 비방하고 네 탓 하고. 할 줄 아는 것은 캐비닛 자루 꺼내서 캐고 비방하고 네 탓 하는 것입니다.  어저께 임종석 비서실장이 또 캐비닛을 다시 열었습니다. 저는 또 꺼내들 줄 알았습니다. 반년도 안 돼서 싫증이 차고 넘치자 그 상황을 돌파하기 위해서 마치 전가의 보도처럼 캐비닛을 또 열어 꺼냈습니다. 전 정권이 흘리고 간 문서라며 화수분처럼 끊임없이 꺼내고 흔들고 있습니다.  공영방송 내쫓기 위해서 뒤를 캐내고 재직 중인 학교에까지 가서 비방을 하고 김대중ㆍ노무현 정권 시절의 방송 장악 원초 적폐에 대해서는 나 몰라라 네 탓만 하고 있습니다. 닭 잡겠다고 총칼 마구 쓰고 있습니다.  간단한 것부터 확인 좀 하겠습니다.  존경하는 김경진 간사님, 그리고 최명길 위원님이 질의해 주시고 또 박홍근 위원이 그것에 대해서 반대 의견을 주신 문제인데요. 이 교통방송, 엄연히 교통과 기상을 전문 편성으로 하는 조건으로 사업허가를 받았고 그렇기 때문에 뉴스프로그램은 불법입니다. 당연히 불법이기 때문에 폐지를 해야 됩니다.  더군다나 민주당원인 서울시장 산하가, 그리고 서울시장이 사실상 오너 격입니다. 그렇기 때문에 정치 뉴스는 더욱더 부당합니다. 방통위원장이라는 분이 조금 전에 시정조치라고 말씀을 하시는데 그 시정조치는 폐지가 되어야 됩니다.  연말 11월에 지상파 재허가가 지금 예정되어 있지요, 일정이? 거기 지금 심사위원장이 누가 내정되어 있습니까? 이건 위원장이라는 분 말씀 주시겠어요? 지금 위원장 누가 내정되어 있습니까?",
        "회의번호": 47497,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7446",
        "질문자_ISNI": "0000000463654204",
        "answer": "상임위원회 회의를 거쳐서 제가 맡기로 돼 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예.   그런데 이명박 대통령 시절인 2011년도 12월 11일 서울 잠실실내체육관에서 열린 야권 통합을 위한 민주당 전당대회에서 손학규 대표 등 당직자들이 한미 FTA 무효결의문을 밝혔고 또 문재인 대통령은 ‘나는 꼼수다’라는 인터넷방송에 출연해 한미 FTA 비준안 반대의사를 밝혔습니다. 한미 FTA와 관련해서 민주당은 노무현 대통령 시절은 찬성 또 그 이후는 반대 또 지금은 찬성하는 이런 입장입니다.   미국 트럼프 대통령의 취임 이후 문재인 정부는 한미 FTA 폐기를 불사하겠다고 하면서 개정협상은 없다며 오락가락 정치행보를 계속했습니다.   결국 이렇게 갑자기 재협상에 나서게 된 것은 문재인 정부의 그때그때마다 땜질식으로 대응하는 국정운영 방식이 트럼프 행정부의 보호무역정책을 자극시킨 것이고 또 이런 것이 한미 FTA 재협상이라는 부담을 낳게 되었다, 저는 그렇게 보는데 장관은 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47585,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7572",
        "질문자_ISNI": "0000000478939501",
        "answer": "지금 현 여당은, 항상 민주당은 국익을 위해서 한미 FTA를 체결한 주체로서 한미 FTA 자체에 대한 반대가 아니었다고 보고 있습니다.   다만 이명박 정부 때 재협상에 관한 것은 원래 원 FTA보다도 많은, 몇 가지 부분에서 후퇴한 부분이 있기 때문에 국익의 차원에서 그 안이 재협상되어야 된다는 그런 취지로 반대를 한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "유엔대표부가 지금 대화와 협상 국면의 어떤 여건을 만드는 데 있어서 공개적으로 노출된 활동을 하는 것은 어떤 면에서는 바람직하지도 않지만 그렇다고 완전히 정지돼 있고 손 놓고 있는 것도 옳지 않다 이렇게 생각합니다.   유엔대표부가 지금 현재 할 수 있는 게 두 가지가 있다고 보는데요.   지금 보고에서도 나타났지만 인도 지원의 과정에서 할 수 있는 부분들이 있고 그다음에 또 하나는 평창올림픽을 평화올림픽으로 만드는 과정에서 할 수 있는 일들이 있고 이렇게 두 가지가 있다고 보는데 인도적 지원은 정치ㆍ군사적인 상황과 별개로 일관되게 우리가 추진해야 하는 거니까 그 자체로도 중요하지만 지금 시점에서 인도적 지원을 잘하는 것은 남북 간에 어떤 작은 신뢰를 형성하는 데서도 굉장히 중요하다고 생각합니다.   그 작은 신뢰들이 쌓여서 그것이 대화와 협상의 새로운 여건으로 발전할 수 있는 만큼 그 점과 관련해서는 적극적으로 임해 주셔야 된다고 생각합니다. 그리고 그것은 제가 생각할 때는 제재 공조와 모순된 것이다 이렇게 이야기되는 지적하고는 무관하게 자기 입장을 좀 분명히 가질 필요가 있다고 생각합니다.   어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47820,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월15일(일)",
        "질문자": "7565",
        "질문자_ISNI": "0000000382595820",
        "answer": "지금 대화냐 제재냐 논란 속에 제가 한 가지 말씀드리고 싶은 것은 대화도 모든 게 같은 대화가 아니고요.   대화도 비핵화 대화가 있고 또 남북 간 긴장을 완화하기 위한 그런 차원에서의 대화가 있고 또 인도적 지원을 위한 대화가 있고 또 미ㆍ북 대화가 있고 남북대화가 있고 또 유엔 차원에서의 가능한 대화, 여러 가지가 있는데 그걸 다 뭉뚱그려서 대화냐 아니냐 이렇게 얘기를 하니까 혼선도 있고 잡음도 있는 것 아닌가 싶어서요.   아까 이 위원님께서 말씀하신 그런 인도 지원 문제라든가 평창 문제 또 긴장완화를 위한 여러 가지 노력들, 그런 대화들은 필요한 상황이라고 생각되고요.   또 유엔 사무총장도 그런 역할을 할 의사도 표현한 바가 있습니다만 관계국들의 이견도 있고 그래서 그런 점에서 조율이 필요한 부분도 있고, 가능한 한 대화를 모색하기 위한 노력들은 유엔 차원에서도 해 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국정원 댓글사건과 이 사건을 보면서 저는 놀라운 데자뷔를 느꼈습니다.   첫째, 수사의 필요성을 느끼고 물증을 확보하기 위한 압수수색 과정에서 방해가 있어서 결국 필요한 물증을 확보하는 데 어려움을 겪었습니다.   둘째, 수사의 결과에 대해서 자꾸 종용하거나 암시하는 상부의 플레이가 있습니다. 이 사건에서도 그런 플레이가 있었다라고 담당 수사관이 이야기하고 있고, 국정원 댓글사건 역시 수서경찰서에서 수사가 진행되는데 서울경찰청에서 언론을 상대로 ‘불기소’ ‘혐의 없음’ 의견으로 사건이 종결될 것이다라는 플레이를 했습니다.   그리고 경찰에서 담당 수사관이 그럼에도 불구하고 계속 수사해 볼 필요가 있다라고 주장을 하자 ‘그러면 검찰의 의견을 한번 물어봐라’라고 얘기를 합니다.   국정원 댓글사건에서도 마찬가지였습니다. 국정원 댓글사건에서 제가 직접 김성훈 검사를 찾아가서 국정원 댓글에서 ‘찬성’ ‘반대’라는 반복된 행태들이 나오는데 이와 관련해서 수사할 필요성이 있다. 그런데 경찰 상부에서는 ‘찬성’ ‘반대’가 무슨 죄가 되느냐라고 하는데 검사님 의견은 어떠시냐. 저는 수사할 필요가 있다라고 느껴진다라고 설득을 했고 그 설득에 동조가 있었기 때문에 수사가 가능했던 부분입니다.  하지만 불행히도 이 사건에서는 검찰에서 경찰과 마찬가지로 수사 중단에 대한 의견을 제시했기 때문에 수사가 중단되었습니다.  이런 놀랍도록 동일한 데자뷔를 보고 경찰에서 국정원의 불법행위가 이렇게 외압에 의해서 중단된 사건들이 또 얼마나 있을 것인가. 이 부분에 대해서 확인해야 될 필요성이 있고 그 확인 과정을 통해서 다시는 국정원의 불법행위에 대해서 외압에 굴복하는 경찰이 되어서는 안 되겠다라는 생각을 하게 됩니다.  청장님, 국정원의 불법행위에 대한 검찰의 외압에 의한 수사중단 부분에 대해서 조사해 볼 필요성이 있지 않겠습니까?",
        "회의번호": 47534,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7375",
        "질문자_ISNI": "0000000463652575",
        "answer": "예, 위원님 말씀하셨듯이 부당한 지시나 외압에 의해서 수사가 중단되면 안 된다고 보고요. 다만 이 건은 제가 보고받기로는 정식 공문을 통해서, 법적 근거가 있었기 때문에 불가피하게 수사가 진행되지 못한 것으로 알고 있습니다.   그런데 이렇지 않고 법적인 근거 없이 아까 위원님 사례와 같은 게 있을 때 저희가 그런 것이 있는지 더 조사해 보고 있다면 반드시 시정돼야 된다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "여기에 제가 국회 상임위에서 강조한 게 있어요. 미국과 중국은, 특히 미국은 대한민국의 핵과 미사일의 문제가 한반도의 문제, 아시아의 문제인지는 모르지만 우리 한민족 8000만은 죽고 사는 문제다.  최근에 트럼프 대통령의 말씀을 전한 미국 상원의원 그레이엄 상원의 보도를 보면 제 얘기가 틀리지 않았습니다. 뭐라고 그랬습니까? ‘전쟁이 일어나도 거기 한반도에서 일어나는 것이고 수천 명이 죽어도 거기서 죽는 것이다.’ 미국 본토까지 도달할 수 있는 ICBM이 없는 한 미국은 한 다리 건너서 보는 것이지요. 이런 강대국의 긴박한 움직임 속에 대한민국은 생존의 길을 찾아야지요.   남북대화의 채널을 복원하는 것은 절체절명의 과제입니다. 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47533,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7449",
        "질문자_ISNI": "000000046365209X",
        "answer": "예, 전적으로 동의합니다. 그리고 저희가 북핵 문제를 해결해 나가는 과정에서 설사 미ㆍ북 간 대화가 된다 할지라도 미ㆍ북 간의 어떤 입장 차이를 감안할 때 거기에 우리가 남북대화를 바탕으로 한 우리의 어떤 이니셔티브가 없을 경우에는 미ㆍ북 대화가 제대로 잘 진전되기도 어려운 그런 측면을 감안할 때 남북대화의 재개, 복원은 상당히 시급한 과제라고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 녹조 원인을 살펴봤습니다. 첫째는 체류시간입니다. 그래서 대청호 상류는 구불구불한 사행천 형태로 정체수역이 많아 구조적으로 조류 발생에 취약합니다. 팔당호의 체류시간은 12일이지만 대청호는 팔당호의 13.5배에 달하는 162일입니다. 가장자리의 경우에는 더욱 심각해 200일이 넘는 것으로 파악이 되고 있습니다.   둘째, 수온 문제입니다. 대청호의 8월 평균수온이 27.1°로 조류성장 제한 수온인 20°를 크게 상회하였습니다.   셋째, 강우 유입이 많습니다. 대청호 유역면적은 저수면적 대비 44배로 강우 시 상류 오염물질이 유입되기에 용이한 구조입니다. 7～8월에 562㎜의 지속적인 강우가 발생해 유역 내 오염물질이 약 7억t의 물과 함께 대청호로 유입이 되고 있습니다.   환경부는 조류 발생에 취약한 대청호의 주요 오염원을 축산분뇨로 보고 있습니다. 장관님께서는 지금 어떻게 보고 있습니까?",
        "회의번호": 47491,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "2096",
        "질문자_ISNI": "0000000463653295",
        "answer": "축산분뇨, 특히나 소의 배설물이 여기의 가장 큰 원인인 것이라고 추측은 하고 있고요. 그 추측만으로는 전체 원인을 하기가 어려워서 저희가 지금 정밀한 수질조사, 원인 조사들을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 구조 중인 구명벌 보이는 것 좀 화면에 띄워 주시지요.    (영상자료를 보며)  이게 실제로 스텔라데이지호에 탑승해 있었던, 발견됐던 구명벌 여기에 필리핀 선원 2명이 있었던 건데요. 뭐냐 그러면 4월 9일 날 우루과이 쪽에서, 우루과이에 있는 해난사고 관련 담당 부서에서 우리 해경에다가 공문을 하나 보냅니다.  하나 더 띄워 주시지요.    여기에 보면 그 당시 사고 해역을 수색하는 해상 초계기가 라이프래프트, 이 포지션에서 라이프래프트를 발견했다는 이 사항이 우리 해경에다가 통보됩니다.  그 다음 것 한번 보여 주시지요.  여기는 안나마리아라고 마찬가지로 사고 해역을 수색하던 수색선이었습니다. 거기가……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)스텔라코스모라는 리더인 수색 선박이 있는데 거기에 보낸 사항입니다. 거기에 보시면 분명히 옐로우-오렌지 래프트(yellow-orange raft), 그러니까 아까 본 그 구명벌의 색깔과 동일한 것을 지적하면서 이 위치에서 물에 있는 것을 발견했다 이렇게 나오고 있습니다.  그런데 이것과 관련해 가지고 바로 그날 하루가 지나지 않아서 이것이 기름띠 형식으로 바뀌어집니다. 그런데 실종자 가족들은 이 구명벌의 존재가 분명히 있다고 믿고 있습니다. 그래서 저는 이 문제가 굉장한 오해 내지는 정부의 미흡한 상황 판단에서 저렇게 됐다고 생각하는데 이러한 오해를 풀 수 있는 건 굉장히 쉽다고 생각합니다, 조금의 성의만 있다면.   우루과이 주재 대사관 관계자들 또 실종자 가족 대표라든지 선사 관계자 그리고 4월 9일 날 이 구명벌을 사고 해역에서 발견했다고 하는 미 해상초계기 관계자 또 우루과이 해상 구난 관계자 또 마리아호 관계자, 코스모 관계자, 이런 7, 8명의 사람들하고 같이 할 수 있는 그런 장소에서 과연 이것이 실제로 발견되고 찍혀진 영상자료가 있는지 없는지만 정확하게 확인을 한다면 많은 부분 실종자 가족들이 가지고 있는 의문을 해결할 수 있지 않을까 생각을 하는데 장관님은 동의하십니까?",
        "회의번호": 47490,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7545",
        "질문자_ISNI": "0000000463653834",
        "answer": "저도 참 답답하게 생각하는 게 미군 해상초계기가 처음에는 ‘구명정 추정’ 이렇게 이야기됐다가 나중에는 ‘기름띠로 보인다’라고 수정을 합니다. 판단 수정을 하고, 우리 외교부가 미국 측에 관련 사진을 계속 수차례 요청을 했는데, 전문도 보내기도 했습니다. 그런데 관련 사진은 없다고 답변이 돌아왔습니다.  이런 상황에서 우리가 미군 초계기 관계자를 한국으로 부르거나 우리가 미국으로 가거나 그래서 만날 수 있는 게 가능한지 모르겠습니다마는 그렇게 해서라도 진짜 그쪽의 판단을 직접 들어 보는 것도 저는 할 수만 있다 그러면 그렇게 해 보고 싶은 심정입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "잠깐만요, 질문이 끝난 다음에 또 계속 답변해 주셔도 되고요.  지금 장관님이 무슨 말씀을 하시려고 그러는 것인지 저는 알아요. 저는 그렇게 생각합니다. 보편적 복지에 해당되는 수당을 신설을 하려고 하면 사실 타당성 있는 검토가 필요한 거예요. 어저께도 제가 질문을 했지만 보육수당하고 그리고 양육수당이 있기 때문에 양육수당, 보육수당하고 같은 연령대에다가 아동수당을 주는 것이 중복이 된다, 그러면 그것을 조정을 하든지 아니면 이 아동수당으로 인해서 뭔가 아웃컴(outcome)이 확실히 나타나는 목표가 있든지 이런 게 있어야 되는데 그게 없다는 것을 제가 지적을 했잖아요. 그랬잖아요.  그러니까 보편적으로 다 수당, 그야말로 수당이기 때문에 어떤 인센티브든지 뭐든 지금 수당으로 보편적으로 주는 게 있고 또 맞춤형으로 주는 게 있다는 거잖아요. 그러면 맞춤형으로 주는 것은 맞춤형으로 주고 또 이것도 주고 이렇게 중복적으로 정말 그때그때 필요할 때마다 주는 것은 맞지가 않다는 거예요. 전제적인 모델을 만들라는 거예요. 전체적으로 우리나라의 아동들한테 복지를 위한 그 모델이 뭐냐? 그러면 지금 있는 제도를 재조정을 하든지……  일명 이런 말도 해요. 애들이 방과 후에…… 아동보육이나 양육은 5세 이하잖아요. 6세 미만한테는 부모든지 어린이집이 케어를 하고 있지만 그다음에 초등학교 들어가고 나서는 전업주부는 뭐 그렇다 치고 일하는 엄마들의 애들은 학교 갔다 오면 사실은 방치되거든요. 미국 같은 데서는 부모가, 가디언(guardian)이 집에 없으면 방과 후에 애가 집으로 돌아갈 수가 없어요. 사회가 보호해 줘요.  그러면 그게 되어 있냐, 지금? 방과 후 돌봄서비스가 예산도 많지도 않아요. 여가부에서 하는 게 있다 그러더라고요. 그런 것들이 정말 전체적으로 돌아가 있지 않다는 거예요. 그러니까 지금 그때그때 만들어 놓은 이 복지에 대한 제도를 전반적으로 손을 대면서 보편적 복지에 대해서 뭔가를 하지 않고 그냥 10만 원 딱 주고…… 이것에는 저는 문제가 있다고 생각하고. 그것을 지금…… 장관님 말씀은, 이따 말씀하세요. 말씀하시려고 하는 그 논리와 저는 상충이 되는 것 같고요.  더군다나 복지부가 사회복지에 대한 전문가라고 해 가지고 오신 장관님은 모델을 만들어서 그 부분에 대해서 정말 계획적으로 맞춰서 혜택을 줘야지 기존에 있는 것 손 안 대고 또 공약으로 넣었기 때문에 그 공약에 맞는 논리나 개발하고 그런 식으로 해 가지고는 저는 안 된다고 생각을 하고요.  그다음에 시간 때문에 제가……   너무 시간이 짧네요. 말씀하세요.",
        "회의번호": 47554,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "939",
        "질문자_ISNI": "0000000463652508",
        "answer": "위원님이 말씀하신 것은 제가 이렇게 받아들였습니다. 아동을 대상으로 했을 때도 소득 보장이라든지 서비스 보장이라든지 이것을 좀 체계적으로 기존 제도들을 정비를 하고 그런 큰 틀 속에서 새로운 제도를 도입하는 것이 필요하다 이렇게 받아들였고요. 아주 지당한 말씀이시고.  아동뿐만 아니라 우리 국민 전체에 대해서 지금 그 사이 각개약진으로 발전되어 온 사회보장제도 전반을 재조정할 필요가 있습니다. 그래서 제가 그것은 위원님이 말씀하신 대로 단계적으로 그것을 다 지금 검토를 하고 있고, 아동수당에 대해서만 말씀드린다면 우리가 지금까지 한 번도 시행해 보지 못한 이름 그대로 새로운 제도입니다. 그래서 그 부분에 대해서도 전체적인 틀 속에서 설계를 하도록 하겠습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 금지조항이 아니지만 이렇게 지금 눈감고 아웅 식으로 입어를 하고 있고 고기를 잡아 가지고 그것을 판단 말이에요. 그 사실을 확인해 보신 적이 있느냐……   물론 주무부처는 해수부가 아니지요. 주무부처가 아닌 줄 알지만 통일부하고 외교부에다가 우리 한국 정부의 입장에서 해수부에서 바다를, 해양을 관장하시니까 중국어선의 북한 수역 입어를 금지하는 그것을 확인부터 해야 되겠지요. 그것을 강력히 항의를 하고 주장해야 된다고 생각하는데, 그것이 사실이지 않습니까?",
        "회의번호": 47490,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "4075",
        "질문자_ISNI": "0000000025543731",
        "answer": "우선은 유엔의 추가 제재가 이루어질 때 저희들이 중국어선의 북한 입어 자체를 금지할 수 있도록, 중국뿐만 아니라 모든 외국 어선들이 북한 수역에서 입어료를 주고 입어하는 그 행위가 제재 조치에 들어갈 수 있도록 그렇게 저희들이 외교부하고 협조를 하고 노력을 해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 미국에 아웃리치를 갈 때는 여야 위원님들도 전문가들이 계시거든요, 그분들이 인맥도 있으니까 함께 가서 그렇게 해 주시는 게 더 효과적이고 또 미국에 압력도 좀 더 되는 것이고 그래서 그런 식으로 해 주면 좋겠고요.  그다음에 비공개로 하더라도 통상소위를 자주 열어서 그 문제에 대해서 국회에서 위원님들과 함께 의논하는 것이 더 현명하지 않겠나 하는 생각인데 좀 자주 열 자신이 있습니까?",
        "회의번호": 47585,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7459",
        "질문자_ISNI": "0000000463653463",
        "answer": "예, 아까 위원님 언급하신 그 다섯 가지 이슈에 대해서는 협상에 임하는 데 대해서 제가 그것을 충분히 다 이해했고 반영시키도록 노력하고요.   그리고 아까 말씀하신 국회 거버넌스에 대해서는 여야 위원님들께서 그렇게 도와주시면 우리 협상팀은 그만큼 힘이 더 강해질 수가 있으니까 좋은 결과를 낼 수 있다고 믿습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "보니까 열한 군데에서 했는데 대구에서 보니까 사전에 허락을 구하고 안경점에 비치된 폐수를 검사를 했더라고요. 그러면 거기에 수돗물이 섞였는지 아니면 연수 과정에서 나왔던 폐수인지 이런 부분에 대해서는 제대로 검증을 할 수 없다고 저는 보고 있거든요.   그런 것 같으면 안경점에서 제공하는 그런 부분을 하지 말고 우리 환경단체나 유관단체라든지 언론사라든지 정부하고 같이 합동으로 그 자리에서 연마를 해 가지고 나오는 폐수 가지고 제대로 된 검증을 할 용의는 있습니까?",
        "회의번호": 47491,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "5228",
        "질문자_ISNI": "0000000463654028",
        "answer": "예, 지금 저희가 준비하고 있는 것은 실태조사를 다시 하고 그 방안도 다시 만들고 해서 11월 중까지 시료분석 전체를 마치겠다는 계획으로 준비는 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 제가 질의했던 부분에 대해서 답변해 주시기 바랍니다. 아까 자연 발생 석면 관련된 관리 부실 대책을 여쭤봤습니다.",
        "회의번호": 47491,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "749",
        "질문자_ISNI": "0000000463652372",
        "answer": "자연 발생 석면에 대해서 환경부가 조사를 했음에도 발표를 못 하고 있는 것은 사실이고요. 그렇게 한 데에는 아마 그 조사 자료가 그대로 발표하기에는 지역 주민들의 우려들을, 그러니까 너무 넓게 돼 있다든가 정밀하지 않다든가 하는 것 때문에 생기는 문제점들이 있어서 지금 수정하고 있는 것으로 알고 있습니다. 수정이 끝나는 대로 아마 공표가 될 것으로 생각하고요.  지적해 주신 많은 부분들, 그러니까 석면 관리에 대해서는 구체적으로 어떻게 찾아낼 것인가, 대응할 것인가, 피해자를 어떻게 할 것인가의 전체적인 종합적인 대책이 필요하다고 보고요. 위원님 말씀 잘 새겨서 새로운 방향들을 찾도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 어제 외교부를 상대로 한 국정감사에서도 지금은 제재와 압박 국면이다 이렇게 했는데, 그런데 지금 통일부가 최근에 하고 있는 이런저런 정책을 보면 과연 그런 상황 인식과 또 업무 환경에 걸맞은 정책을 추진하고 있는 것인가 하는 것에 대해서 저는 문제 제기를 좀 하려고 합니다.  대표적으로 인도적 지원 800만 달러와 관련되는 것, 여기 보고서에도 잠깐 나와 있었습니다마는 지금 전 국제사회가 제재와 압박을 얘기하는 상황에 난데없이, 물론 인도적 지원을 원천적으로 반대하는 것은 아닙니다마는 지금은 그것을 거론할 시기가 아닌데도 불구하고 뚱딴지같은 얘기 같다.   국제사회에서 한국 정부는 도대체 뭐하자는 것이냐 이런 의아심을 자아내고 있거든요? 왜 그렇게, 그렇다고 지금 당장 지원하는 것도 아닌데 왜 그런 결정을 하셨어요?",
        "회의번호": 47533,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "6182",
        "질문자_ISNI": "0000000463654212",
        "answer": "업무보고에서도 잠깐 설명드렸습니다만 정부는 기본적으로 이런 인도적 지원은 정치적 상황과 상관없이 한다는 입장을 가지고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그것은 답변이 되지 않는다고 생각합니다.   북한이 6차 핵실험과 수도 없는 미사일 도발을 하고 있는데 올해는 왜 800만 달러를 북한에 가져다주겠다고 하는지 원칙도 기준도 없는 통일부의 결정을 도저히 이해할 수가 없습니다. 꼭 필요한, 우리 국민에게 꼭 필요한 사드 배치는 늑장 배치하고 미국과는 엇박자를 내면서 북한 지원은 1등 한다는 비판이 나올 수밖에 없는 상황이라는 점을 지적합니다.  지난 2월 7일 통일부는 개성공단 전면 중단 1년 설명 자료에서 사실상 개성공단 재가동에 대한 반대 입장을 밝혔습니다. 통일부 당국자는 개성공단 임금 사용에 대한 우려가 해소되지 않은 상태에서 개성공단을 재개한다면 유엔 안보리 결의 위반 논란을 야기할 수 있다고 했습니다. 또 같은 날 외교부 역시 대변인 브리핑을 통해서 개성공단 재가동은 국제사회의 대북제재 기조에도 부합하지 않는다는 것이 우리 정부의 입장이라고 이야기했습니다.  북한경제 전문가인 마커스 놀랜드 피터슨국제경제연구소 부소장도 개성공단이 재가동된다면 한국 정부는 유엔 안보리 결의 2321호의 2개 조항을 위반하게 된다고 하면서 만약에 재개한다면 국제사회에 대북 경제 제재를 더는 요구할 수 없다고 주장했습니다.  지난 5월 방한한 코리 가드너 미 상원 외교위원회 동아태 소위원장은 29일 개성공단 재가동이나 금강산 관광 재개는 명백한 유엔 안보리 결의 위반이라면서, 그렇기 때문에 문재인 정부가 그런 정책을 추구하지 않을 것으로 기대한다고 이야기했습니다.   그런데 왜 장관은 자꾸 수시로 개성공단 재개할 수 있다고 이야기합니까?",
        "회의번호": 47533,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "저도 거듭 말씀드렸습니다만 개성공단 재개는 북한 핵 문제가 해결 국면으로 전환되는 단계에 갔을 때 저희가 단계적으로 재개할 수 있다 이렇게 설명을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "김현종 본부장, 혹시 의견 표명하실 게 있으면 하십시오.",
        "회의번호": 47585,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "5216",
        "질문자_ISNI": "0000000463656218",
        "answer": "예, 위원님께서 세 가지 이슈에 대해서 언급하신 것에 대해서 간략하게 말씀드리겠습니다.   첫 번째는 삼성에서 근무했고…… 저는 중립을 지키면서 국익ㆍ국격ㆍ국력 증대 차원에서 협상에 임하겠습니다. 저는 개인적으로 봤을 때는 중소기업이나 중견기업이나 대기업, 우리 기업들이 다 잘돼야 된다고 생각합니다. 특별히 기술 분야에서 M&A를 통해서 좀 더 신통상정책 차원에서 저희가 앞으로도 검토할 예정입니다.   그리고 로스 상무부장관이 한미 FTA를 폐기시키고 싶은 이유 중의 하나가 우리의 북한 거래에 대한 그런 것에 대해서 저도 그걸 확인을 해봤습니다. 그런데 그런 언급을 안 했다는 겁니다. 그래서 그건 아마 우리 언론에서 조금 오보한 게 아닌가 이런 생각이 듭니다.   그리고 방금 스크린에 보여 주신 열 가지에 대해서 저도 잘 봤습니다. 그래서 위원님, 한미 FTA 제일 처음에 참여정부 때 협상을 했을 때 저도 많이 괴담에 시달리고 화형식도 당하고 매국노라고도 불려봤고 그랬는데 지금 5년이 지나 보니까 숫자가 그렇게 나쁘지 않습니다, 우리한테는.  그래서 이것은 아마 우리 민족이 우수하기 때문에 이런 결과를 냈다고 봅니다. 그래서 지금 이 시점에서는, 이 시점에서는 여야 위원님들께서 잘 도와주시면 저희가 최대한 좋은 협상 결과를 내서 협상을 잘하도록 하겠습니다.   그리고 아까 2007년도의 그것에 대해서는 제가 하나 더 말씀을 드리자면 ISD나 또는 추가협상 결과가 균형을 깼기 때문에 그 자체에 대해서 아마 반대한 것으로 알고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 6월에 프란체스카 콜롬보 OECD 국장이 ‘한국은 불필요한 입원ㆍ수술에 의료비의 20%를 지출하고 있다’ 이렇게 지적했다고 합니다. 그는 우리나라 입원의 70%가 적절한 관리를 통해 예방 가능하다고 지적하고 있습니다. 실제로 한국 환자의 입원 기간은 OECD 평균 8.1일보다 2배 이상인 16.5일입니다. 이런 식으로 한국의 의료비 증가율이 세계에서 가장 빠른 속도로 증가하고 있고 또 병원을 가장 많이 찾아가는 국민이 바로 대한민국 국민이고 이렇다는 말이에요. 그러니까 결국 이런 상황을 그대로 둔다면 문재인 케어에 따라서 이런 과잉 진료, 과잉 아니더라도 의료 이용량의 급격한 증가가 불을 보듯 뻔합니다.   이에 대해서 어떤 대책을 가지고 계신가요?",
        "회의번호": 47554,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "6164",
        "질문자_ISNI": "0000000049149886",
        "answer": "지난번 다른 위원님들도 몇 차례 걱정해 주시고, 특히 권미혁 위원님께서 5대 의료비 절감 방안도 제안해 주셨습니다마는 저희들도 지금 자체적으로 불필요한 의료 이용 증가 방지를 위한 여러 가지 과제를 발굴해서 계획을 수립하고 있습니다.   예컨대 위원님이 방금 말씀하셨던 대형병원 쏠림을 막는 것 그리고 사회적 입원을 비롯한 불필요한 입원을 지역사회로 돌리는 방안 그리고 고액 검사라든지 치료재료의 남용들을 방지하기 위한 다양한 개선 대책들을 지금 한창 수립 중에 있습니다. 완성되면 위원님께 보고를 드리도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "질의하겠습니다.  1960년대 이후로 건축자재와 공업용 원료로 많이 사용되었던, 그래서 한때는 기적의 물질, 마법의 물질이라고 불렸던 석면이 사실상 그 유해성이 파악되어서 국제보건기구에서는 1987년에 석면을 1급 발암물질로 지적했고요. 우리나라는 아주 뒤늦게 2009년에야 석면 사용을 전면 금지하고 2011년에 석면안전관리법을 제정했습니다.  석면안전관리법 그리고 동법 시행령에 따르면 석면이 함유된 건축자재 등이 있는지에 대한 여부를 조사하도록 되어 있습니다. 그리고 그 석면조사 대상에 해당되는지 여부를 조사해야 되는 건축물의 대상은 다음과 같습니다. 대체적으로 연면적이 500㎡ 이상인 공공건물 들어가고 학교 들어가고 그리고 다중이 이용하는 시설 이렇게 되어 있지요.  석면조사에 따라서 석면건축물로 확인될 경우에는 다음과 같은 조치를 취해야 합니다.    (영상자료를 보며)  석면건축물로 확인될 경우에는 석면지도를 작성하도록 되어 있고요. 그리고 석면건축물안전관리인을 지정하고 그에 따라서 위해등급에 따른 조치를 취하고요. 안전관리인으로 지정된 사람은 교육을 받고 6개월마다 상태를 평가하고 필요한 조치를 취하도록 되어 있습니다.  각각의 단계에서 저 단계를 제대로 하지 않으면 최대 500만 원까지의 과태료를 부과하도록 되어 있습니다. 교육을 안 받을 경우에도 500만 원의 과태료를 부과하도록 되어 있지요.  환경부로부터 저희가 자료를 제출받아 봤는데요, 17년 10월 현재 조사대상은 5만 7000여 곳이 해당이 되고 그중에 석면건축물이 2만 5000개 정도가 돼서 약 44%가 석면건축물인 상황입니다.   석면건축물에 대한 환경부의 기본 입장은 이렇습니다. 석면은 존재 자체보다는 관리가 되지 않는 것이 위험하기 때문에 안전하게 관리하는 것이 중요하다, 그래서 석면건축물에 대해서 조치가 제대로 이루어지게 하는 것이 중요하기 때문에 저렇게 단계, 단계 거쳐서 각각의 역할들을 지정을 해 놓은 것이지요. 그리고 위해등급이 중간 이상인 석면건축물에는 경고표지판 등을 붙이도록 되어 있습니다.   다음 화면 보여 주세요.   위해평가를 해서 중간 정도 이상이 된 경우에는 이렇게 ‘해당 건축자재가 석면이 함유되어 있어서 관리자 외 접촉을 금지합니다’라고 해서 크기, 바탕까지 아예 정해서 이렇게 경고문을 붙이도록 되어 있습니다.   9월 29일 현재 환경부의 석면관리 종합정보망에 따르면 위해성 등급이 높음으로 나와 있는 석면건축물이 전국에 다섯 군데입니다. 중간인 석면건축물은 약 1600여 곳에 해당됩니다. 저희가 다 가 볼 수는 없어서 이 중에 여의도에서 가장 가까운 사학연금회관을 한번 가 봤습니다.   해당 석면지도에 따르면 지하 1층과 지하 2층의 천장이 석면 뿜칠공사를 해서 석면이 있는 것으로 나타났고요 위해성이 20점으로 상당히 높은 상태입니다. 스스로 관리하는 방안은 뭐냐 하면 인위적으로 훼손됐을 경우에 석면에 노출될 가능성이 크기 때문에 관리를 잘해야 된다고 스스로도 그렇게 얘기를 해 놓았습니다.   사진 보여 주십시오.  그런데 실질적으로 지하 1층과 2층을 저희가 현장의 천장 사진을 찍었는데요, 군데군데가 훼손되어 있어서 석면뿜칠제가 그대로 드러나 있고 훼손되어 있는 것이 사실로 나타나 있습니다.   다음은 위해도 등급 중간 형태인 건축물로서 시민들이 자주 찾는 주민센터를 저희가 방문해 봤습니다. 송파구에 위치한 주민센터들입니다. 대체적으로 여기는 주민 체력단련실, 다목적실 이래서 많은 분들이 머무시는 곳에 석면건축물이 많이 드러나 있는 곳으로 되어 있습니다.   석면지도 한번 봤습니다. 위해도가 중간 정도다, 그래서 관리를 잘해야 된다라고 되어 있는데요, 저희가 또 실제 한번 방문해 봤습니다. 그 어느 곳에도 경고표지판이나 경고문구가 부착되어 있지 않습니다. 그리고 실제로 해당 주민센터 복도라든지 다목적실의 부분부분은 이렇게 훼손되어 있습니다.   다음 것 보여 주십시오.   석면 안전관리인과 관련한 부분입니다.  환경부가 제출한 석면건축물 안전관리인 자료 일부를 발췌한 부분인데요, 저런 사람이 안전관리인으로 지정되어 있다라고 되어 있습니다. 확인을 해 봤습니다. 박태흠 씨 거기에 있지 않습니다. 안동시청 건설과에서 근무하고 있고요. 정오진 씨는 지금 녹전면에 와 계십니다.   조봉기 씨는 지금 옥동에 있는 것이 아니라 의회사무국에 근무하고 있고요 조익창 씨는 풍산읍이 아니라 서후면사무소에 있습니다. 이계향이라고 하는 사람은 그 어느 곳에서도 찾아볼 수 없었습니다. 관리가 되고 있지 않는 것이지요.   건축물 관리대장을 또 받아 봤습니다.   저 2개, 일직면사무소와 풍산읍사무소는 준공일이 1989년, 1980년입니다. 굉장히 오래된 건물입니다. 실제로 석면이 많이 함유된 상태로 공사가 되었을 가능성이 큰 상태입니다.  석면관리대장은 아까도 말씀드렸습니다만 우리의 기본법령에 따르면 6개월마다 한 번씩 안전관리인으로 지정된 자가 평가를 하도록 되어 있습니다, 위해도가 유지가 되고 있는지 어떤지. 전혀, 단 한 번도 관리대장을 만들고 난 이후에 점검한 결과가 없습니다.  자, 그러면 환경부가 해야 되는 일, 환경부는 최소한 건축물 안전관리인에 대해서 교육을 하도록은 되어 있습니다. 국립환경인력개발원에서 대행을 하도록 되어 있지요. 이것을 안 하면 500만 원 이하의 과태료를 부과하도록 되어 있습니다. 석면관리종합정보망에 따르면 현재까지 교육을 해야 되는데 교육을 이수하지 않은 사람은 8000명이 넘습니다.   저희가 환경부의 입장을 물었습니다, 장관님. 그랬더니 석면건축물에 대한 기본적인 관리주체는 지방이다, 그래서 환경부가 관리하기 어렵다, 그리고 2만 건이 넘는 석면건축물을 모두 관리하는 것이 어렵다, 그런데 어렵다라고 해서는 안 되는 것이지요. 어려움이 있고 석면의 위험성은 상존하는 것이고 그것이 대체적으로 말씀드렸다시피 공공기관 주민들이 많이 이용하는 곳, 학교 이런 데입니다.   그러면 저 위험이 그대로 노출되고 전혀 관리되어 있지 않은, 관리를 하라고 법을 만들었습니다만 지난 정부에서 관리를 전혀 못 하고 있었습니다. 그렇다고 하면 저것을 어떻게 관리를 해야 되는지에 대한 것을 지자체와 환경부가 공통적으로 방안을 만들어야 된다고 봅니다. 그리고 최소한 환경부가 해야 되는 교육과 관련해서는 어떤 방식으로 저걸 할 수 있을지에 대한 계획 정도는 서야 된다라고 봅니다.   그래서 지금 제도가 문제가 있다고 하면 이 제도를 계속 유지해야 되는 것인지, 새로운 관리방안을 만들어야 되는 것인지에 대한 것을 검토를 하셔서 가능하면 저희가 국정감사 종합감사를 하기 전에 환경부의 안을 저희 국회에다가 보고를 해 주시면 좋겠다는 말씀을 드리겠습니다.   장관님, 말씀 좀 부탁합니다.",
        "회의번호": 47491,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7641",
        "질문자_ISNI": "0000000463652145",
        "answer": "석면 관리가 전체적으로 부실하다는 지적 아프게 받아들이고요. 말씀하신 대로 종합감사 이전에 계획을 다시 점검해서 보고드리도록 하겠습니다.   감사합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 자료를 많이…… 자료를 한번 보시면요, 일을 하고 기초생활수급자 자격을 벗어나면 160만 원을 받고 기초생활수급자는 110만 원을 받는데, 여기에 주거비ㆍ의료비ㆍ세금ㆍ건강보험료까지 치면 저기 100만 원이 들어가요. 그런데 실제 급여 차이는 50만 원밖에 안 되거든요. 그러면 이분은 50만 원 손해를 보기 때문에 어떻게 해서든 탈수급을 해야 되는데 탈수급을 하지 않게 정부가 제도를 만들고 있다는 겁니다. 그래서 이분들이 직장을 다니면서 어떻게 해서든 탈수급할 수 있는 방법이 뭐라고 생각하세요?",
        "회의번호": 47554,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "그 부분은 참 많이 고민을 오랫동안 해 오고 있습니다. 해 오고 있는데, 가장 좋은 것은 자기 소득이 발생했을 때 그게 좀 더 자기에게 이익이 되게끔 그렇게 구조화시키는 겁니다, 급여 구조를. 그것이 가장 원천적인 방식인데 위원님 말씀하시는 근로 능력이 있는 가구의 경우에는 그 방법을 좀 더 강화할 필요가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "장관님, 그래서 제가 회수대상제품들을 어떻게 관리하고 있는가 한번 찾아봤어요. 회수 대상 제품을 국민들이 알려고 하면 환경보도자료라든가 아니면 위해우려제품 안전정보 포털사이트를 통해서만 가능하게 돼 있거든요.   그래서 포털사이트를 한번 들어가 봤어요. 사실 위해우려제품 안전정보 포털사이트가 있는지도 몰랐었어요. 이번에 국감을 준비하면서 알아봤더니, 이것을 한번 쳐 봤어요. 쳐 봤더니 안 나와요. 그래서 답답해서 관계 공무원에게 물어봤어요. 물어봤더니 담당자가 네이버에서 ‘초록누리’를 쳐 보라고 하더라고요. 그래서 초록누리를 쳐 보니까 안 나와요. 잘 모르겠어요. 잘 모르겠어서 다시 또 물어봤어요. 물어봤더니 스크롤을 내려서 좌측의 움직이는 배너를 클릭하시면 됩니다라고 그러더라고요. 그래서 들어가 봤습니다. 들어가 봤더니, 초록누리는 네이버에서만 검색이 되고 다음에는 또 나오지도 않습니다.   장관님, 화학제품 위해성에 대해서 국민의 알권리를 충족시켜 줘야 하는 게 환경부의 가장 기초적인 업무입니다. 그렇지요? 아니, 이것조차도 안 돼 있어요. 이 부분에 대해서 어떻게 생각하십니까, 장관님?",
        "회의번호": 47491,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7582",
        "질문자_ISNI": "000000046365399X",
        "answer": "제가 좀 미흡했습니다. 홍보 방법에 대해서는 적극적으로 더 많은 방법들을 찾겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 평창올림픽을 평화올림픽으로 만드는 것은 그 자체가 매우 중요할 뿐더러 현재 꽉 막혀 있는 남북관계와 북핵 문제 해결을 위한 시발점을 찾지 못하고 있는 상태에서 굉장히 이것은 아주 좋은 계기가 될 수 있다 이렇게 생각합니다. 세상일이라는 게 다 어떤 계기를 잘 포착하고 그것을 활용해서 변화와 발전을 일으키는 지혜와 능력에 따라서 크게 결과가 달라지지 않겠습니까?  노태우 대통령이 재임했던 1991년 12월 31일 날 지금까지도 우리 한반도 평화의 어떤 초석으로 우리 정부가 지키고 있는 한반도 비핵화에 관한 공동선언이 도출됐습니다. 이 선언이 어떻게 가능했는지를 보면……    (책을 들어 보이며)  여기 노태우 대통령 회고록을 제가 가지고 왔습니다.  “국방부는 12월 16일 남북관계가 진전됨에 따라 북한이 핵안전협정 서명과 상호 시범시찰 수락 의사를 밝힐 경우 1992년 팀스피릿 훈련을 중단할 방침이라고 밝혔다. 이미 미국 측에서 우리의 판단에 따른다고 양해한 사안으로 핵 문제를 해결하기 위해 우리 측이 준비한 합의였다.” 이렇게 적고 있습니다.  여기에는 두 가지 메시지가 있습니다.  하나는 한미 양국이 핵 문제 해결을 위해서 한미 연합훈련―그 당시는 팀스피릿입니다―이것을 중단하는 과감한 결정을 했다는 것이고 또 하나는 이 과감한 결정을 우리 정부가 주도해서 미국을 설득해 가지고 동의를 얻어 냈다는 것, 남북대화의 진전에 따라 팀스피릿 훈련의 실시 여부를 결정한다는 미국의 신축성 있는 입장을 받아 낸 것이 두 가지 포인트입니다.  그 결과 잘 아시는 것처럼 1992년 팀스피릿 훈련이 중단되면서 세 차례의 총리회담을 비롯한 88차례의 남북대화가 이루어졌고 가장 많은 대화가 이루어졌습니다. 이 역사적 사실이 평창올림픽을 4개월도 채 안 되게 앞두고 있는 우리 정부에게 주는 시사점이 크다고 생각합니다.  저는 이 평창올림픽이 전쟁을 막고 한반도 평화와 남북관계 개선, 북한 도발을 중단시키기 위한 모멘텀으로 잘 활용되어야 된다고 생각을 합니다.   저는 그것이 평창올림픽 기간과 겹쳐 있는 매년 2, 3월에 연례적으로 실시하는 한미 연합훈련 키리졸브의 임시 중단일 수 있다고 생각을 합니다.   이러한 제안이 우리가 검토 가능한 것도 굳건한 한미동맹에 기반을 한 흔들림 없는 안보태세가 갖춰져 있기 때문에 가능하다고 생각합니다. 한미의 과감한 결정이 북한의 핵ㆍ미사일 활동을 중단시킬 수 있고, 또 이렇게 되면 평창올림픽을 평화롭게 치르기 위한 한미의 어떤 의지를 전 세계에 알리면서 전 세계의 지지도 얻어 낼 수 있다고 생각을 합니다.  ‘이대로 가면 고립밖에 없구나’ 하는 엄중한 국제적 현실을 북한이 깨닫도록 제재하고 군사적으로 압박하는 것은 매우 필요하고 중요합니다. 그러나 또 한편으로 북ㆍ미 간 말의 전쟁이 우발적인 군사 충돌로 확정되지 않도록 대화의 계기를 만드는 것은 통일부를 비롯한 우리 정부가 해야 할 매우 중요한 과제라고 생각을 하고 있습니다.   저는 그런 점에서 이번에 평창 동계올림픽과 이은 패럴림픽을 한반도 평화를 풀어 나갈 수 있는 어떤 계기로 만드는 게 매우 중요하다 이렇게 생각을 합니다.  강원도의회가 이 평창올림픽과 키리졸브 훈련 시기가 공교롭게 겹치는 것을 우려해서 시기 조정을 위한 건의문을 준비하고 있다고 합니다, 아마 장관께서도 들으셨겠습니다마는.  강원도의회는 아시는 것처럼 현재 자유한국당 의원이 전 의원 44석 중에서 35석을 차지하는, 그리고 그밖에 민주당이라는 아주 군소정당인 그러한 의회인데 이렇게 초정파적으로 의견을 모은 것은 그만큼 평창올림픽을 평화적으로 치르고자 하는 강원도민의 염원이 있다고 생각합니다. 저는 이 강원도민의 염원을 전 국민의 희망으로 끌어올려서 발전시켜 나가면 좋겠다고 생각을 합니다.  이 평창올림픽을 남북관계 개선과 북핵 문제를 푸는 단초를 만들기 위해서 한미 연합훈련 조정 문제를 관계기관과 그리고 또 10월에 있을 한미 안보협의회의에서 적극적으로 다뤘으면 하는 제안을 드립니다.  장관의 견해 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 47533,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "3668",
        "질문자_ISNI": "0000000463655389",
        "answer": "존경하는 원혜영 위원님께서 설명하신, 제안해 주신 내용에 대해서는 기본적으로 저희가 평창올림픽을 평화올림픽으로 치르기 위해서 또 북한의 핵 문제 국면을 협상과 평화의 국면으로 전환하기 위해서 저희가 가용할 수 있는 모든 아이디어를 다 한번 검토하고 진지하게 고민을 해 나가야 된다는 그런 취지에 대해서 동감을 합니다.  특히 강원도민께서 의회를 중심으로 해서 그러한 의견을 모으고 계시고, 그런 것을 포함해서 국민 여론도 저희가 전반적으로 수렴하면서 이 문제를 검토해 나갈 필요가 있다고 이렇게 보고 있습니다.  다만 현재 북한이 바로 며칠 내라도 도발할 수 있는 이런 상황에서 저희가 그것에 대비하기 위한 한미 군사훈련 문제를 현재 거론하는 것은 시기적으로 좀 적절치 않다 하는 판단을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 추진하고 있고 또 한국형 대기질 예측모델을 개발하고 있기 때문에 초고해상도 상세모델 개발을 본격적으로 추진할 필요가 있다고 보겠습니다.  몇 가지 덧붙여 말씀드리면 현재 국가 R&D 미세먼지 국가전략프로젝트의 주관부처가 과학기술부로 되어 있는데 그 내용을 보니까 발생원 규명, 측정ㆍ예보, 굴뚝 집진기술, 건강 보호 등인데 모두 환경부가 책임져야 할 부분이라고 생각이 들어서 이 부분을 환경부로 이관할 필요가 있다고 생각합니다.  그래서 이 이관하는 부분하고 제가 말씀드린 미세먼지 관련된 부분들에 대한 구체적인 대책을 좀 말씀해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47491,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "환경노동위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7489",
        "질문자_ISNI": "0000000463653666",
        "answer": "지금 R&D의 미세먼지 국가전략프로젝트 자체를 환경부로 바로 이관하는 것은 사실은 논의가 많이 필요한 부분이라고 생각하고요. 다만 그렇게 이관이 되지 않더라도 환경부가 이 내용에 대해서 충분하게 협의하고, 우리가 필요한 내용으로 가도록 하는 것에 대해서는 충분한 노력을 기울이겠다는 말씀을 드리고요.  미세먼지의 예측력을 높이기 위한 모델 개발이라든가 하는 것은 지금 저희가 준비하고 있는 연구들이 되면 개선될 거라고 생각합니다. 그렇게 추진을 하겠고요.  그다음에 측정소의 위치를 조정하지 못해서 생기는 문제들은 장기적으로는 저희가 점차적으로 높이들을 조정하고 있는데요. 그 사이에라도 문제를 보완하기 위해서 저희가 도로변 농도를 따로 측정한 것들을 미세먼지 측정 자료로 같이 제공해서 보완할 수 있는 방법들을 지금 찾고 있습니다. 전체적으로 위원님 말씀에 동의하고요 그 방향으로 개선해 가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 할 수도 있지요. DMZ 생태평화공원 조성할 것 하고, 국회에서 논의되어서 예산도 편성해 주고 했습니다.  그런데 문제는 그런 겁니다. 개성공단 임금까지 핵ㆍ미사일 개발에 전용한다고 주장을 하면서 이런 현금 지원 계획을 세우고 있었다? 이게 누가 이해를 할 수 있을까요? 그러니까 쉽게 얘기하면 내가 하는 것은 로맨스고 남이 하는 것은 불륜이다 이 얘기입니다, 이 얘기는. 이것 외에는 도저히 이해할 수 있는 방법이 없어요.  날벼락같이 개성공단 중단시켜 가지고 거기 우리 120여 개 입주기업들과 약 5000여 개에 달하는 협력업체들 도산 위기로 몰아넣고, 거기에다가 문제는 죄 없는 개성공단에다가 핵ㆍ미사일 개발의 원흉이라고 하는 이런 오명까지를 뒤집어씌운 겁니다, 이게 쉽게 말하면.   남북관계의 우리 통일부에 있어서 대표적인 적폐다, 저는 이렇게 생각합니다. 이것은 역사에 씻을 수 없는 큰 죄를 남겼다 이렇게 생각을 합니다. 이 과정, 정확히 통일부 내에서 조사를 하고 있습니까?",
        "회의번호": 47533,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회",
        "회의일자": "2017년10월13일(금)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "조금 전에 다른 위원님께서도 지적하셨던 정책혁신위원회 차원에서 개성공단, 금강산 관광과 관련 사안들을 지금 파악 중에 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 서두에 근본주의자가 되어야 된다고 말씀드렸습니다. 저는 그 태도가 원안위의 기본적인 태도라고 생각을 합니다.   문제는 앞으로가 더 위험합니다. 노후된 핵발전소, 지금 앞으로의 시간이 더 위험하고요. 30년 전부터, 계약 당시부터 지금 영광 주민들이 이 역사를 모두 기억하고 있습니다. 지금 심정이 어떨까요? 전부 다 의혹이다, 너무 과장된 문제 제기다 이렇게 계속 대응하지 않았습니까?   94년과 95년, 3ㆍ4호기 운영 허가 당시 과학기술처 원자력검사과장으로 있었던 분이 바로 누구입니까? 지금의 현 김용환 위원장이십니다. 원자재ㆍ기자재 품질성능검사, 원자로 운영에 따른 검사와 보완적 조치가 원자력검사과의 업무였습니다. 저는 이 부실의 핵심 인물이었다고 생각을 합니다, 원자력위원장이.",
        "회의번호": 47681,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "6441",
        "질문자_ISNI": "0000000463654263",
        "answer": "제가 원자력검사과장 할 때는 원자력안전과장이 따로 있어 가지고요, 거기에서 했습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런 측면에서 또 유니세프가 한 3년 동안 한 것 보니까, 유니세프에서 간 게 600만 달러에서 850만 달러 이 정도 범위였는데 이번에 우리가 결정한 것은 그런 추세에 비해서 상당히 통 큰 결정이었다고 봅니다, 액수로 봐서. 사실은 인도적 지원 가지고 여야가 시비, 야당이 시비해서는 안 된다고 보는데 8개 나라 혹은 9개 나라가 북한 대사를 추방한다든가 하는 북한과 단교 조치를 하고 있단 말입니다.   그다음에 또 대북제재에 대해서 이행보고서가 좀 저조하다. 아까 대사도 말씀하셨지만 저조하다. 관련 없는 나라도 있고, 보고서 안 내고 그러는데, 우리가 유엔에 대한 이중적인 태도일 수 있는데 북한 대사를 추방하기도 하고 단교하기도 하고 또 안보리 이행에 대한 보고서를 내기도 하는데 우리가 이 시점에서 통 큰 800만 달러를 지원한다……   인도적 지원 당연히 해야 되는데 그런데 집행 시기도 결정되지 않는 그것 때문에 논란이 많습니다. 도대체 무슨 실효가 있느냐, 북한에게 무슨 메시지를 줄 수 있겠느냐, 800만 달러가? 800만 달러에 목숨을 거는 것 같으면 우리가 예를 들면 협상 딜을 할 수 있는 카드가 되는데…… 그래서 새로운 문재인 대통령의 의지가 반영됐지만 결국 실시 시기를 정하지 않는 것은 여러 가지 국제 상황을 고려한 것으로 보인다.  관련해서 어떻습니까? 지금 유엔에서 그런 나라들, 다자 나라들 보면서 그런 부분에 대한 체감, 한국의 같은 민족에 대한 지원으로 좋게 봐 주는 건지, 아니면 도대체 메시지가 뭐냐, 혼란스럽다 이런 것은 없습니까?",
        "회의번호": 47820,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월15일(일)",
        "질문자": "5574",
        "질문자_ISNI": "0000000463657392",
        "answer": "일반적으로 인도적 지원에 관한 한은 유엔의 일반적인 원칙과 전반적인 퍼셉션(perception), 인식이 이것은 정치적 상황과 무관하게 인도적 차원에서 해야 된다는 기본 원칙이 널리 깔려 있고요 공유하고 있는 인식입니다.   그래서 그 원칙 자체에 대해서 문제를 제기하거나 이상하게 생각하는 나라는 없고요 전반적으로 거기에 대해서는 호의적으로 반응하는데 미국이나 일본같이 지금 여러 가지 북한 핵 문제, 미사일 문제 때문에 아주 민감한 시기에 잘못된 메시지를 줄 수 있는 것 아니냐는 생각을 하는 나라들은 일부 있을 수 있지요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "사실은 저희 국회도 문제고, 그런데 국회에서 결정될 문제이기는 하나 원자력안전위원회의 소극적인 태도를 질타하고 싶은 게, 제가 볼 때는 이 법의 주무집행기관이 원안위가 돼야 맞는 것 같아요.   왜냐하면 이 법은 어떻게 보면 품질보증서라든지 또 구매하는 과정에 있어서 불법ㆍ비리 이 부분에 대한 관리 감독을 핵심되는 내용으로 하고 있고 이것을 어느 기관이 하느냐인데 이게 실체, 그러니까 정말로 기술적인 세이프티(safety)와……     (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)그다음에 사회관계 속에서의 안전성을 담보하는 것이 과연 무 자르듯이 분리될 수 있느냐……   어떤 면에서는 품질보증서의 위조라든지 변경 자체가 어떻게 보면 기술적인 부분에 자신이 없기 때문에 생기는 부분들이 있어서 이것은 원안위에서 ‘우리가 적극적으로 이 일을 맡겠다’라고 하면서 법을 만드는 단계에서부터 얘기를 했어야 되는데 입법 과정에서부터 보니까 원자력안전위원회가 이 부분에 대해서 굉장히 소극적으로 얘기하셨던 것 같아요.",
        "회의번호": 47681,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "407",
        "질문자_ISNI": "0000000463651353",
        "answer": "아닙니다. 2년 전에 사실 그 논의가 있었습니다. 원감법하고 원안법하고 어떻게 연결시킬 것이냐의 논의가 있어 갖고 원감법에 따라서 혹시 품질보증 관련되어 갖고 어떤 문제가 발견된다고 그러면 그것은 즉시 원안위에 통보를 해 갖고 원안위에서 거기에 따라 조치하는 걸로 됐습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "1965년 7월 5일 문화재위원회의 심의 후 설치되기 시작한 태릉선수촌은 1966년 6월 30일에 개촌하여 올해로 만 51년이 지났습니다.   문화재보호법과 시행규칙에 따르면 등록문화재의 등록 기준은 지정문화재가 아닌 문화재 중 건설ㆍ제작ㆍ형성된 후 50년 이상이 지난 것으로 역사ㆍ문화ㆍ예술ㆍ사회ㆍ경제ㆍ종교ㆍ생활 등 각 분야에서 기념이 되거나 상징적 가치가 있는 것으로 규정을 하고 있습니다.  본 위원은 태릉선수촌이야말로 체육 분야에 있어서는 가장 상징적인 장소이고 이미 50년 이상 지났기 때문에 문화재로 등록해 보존하고 후세에 물려줘야 할 가치가 충분하다고 보는데, 청장님의 견해는 어떠십니까?",
        "회의번호": 47619,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "6018",
        "질문자_ISNI": "0000000463650086",
        "answer": "아까도 말씀드렸지만 두 가지 측면을 검토해서 평창 올림픽이 끝나고 난 후에 문화재위원회를 열어서 전체적인 판단을 하려 그럽니다.  어떻든 간에 체육사적으로 의미가 있고 향후에도 그런 부분으로 활용 계획이 되고 또 세계유산에 등재된 부분의 저촉 여부 이런 것을 내년에 종합적으로 판단할 계획입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 관세청에서 중요한 문제가 여러 가지 실무적인 업무도 중요하지만 박근혜ㆍ최순실 국정농단 관련돼서 관세청이 제일 주목을 받지 않았습니까, 그동안에? 제가 알기에는 문화체육부ㆍ관세청, 그렇지요?  이번의 감사원 결과에 대해서…… 감사원에서는 파면, 정직, 그다음에 경징계, 징계 요구를 했고 이게 고의적이다 그리고 상부와 유착 가능성이 있다 이렇게 감사 결과를 내놨는데 지금 관세청에서는 단순 실무자의 실수와 착오다 이렇게 얘기를 하고 있어요.  이 점에 대해서 청장님의 의견은 어떠십니까?",
        "회의번호": 47472,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7419",
        "질문자_ISNI": "0000000463652786",
        "answer": "저는 일단 그것에 대해서는 판단하고 있지 않고요. 지금 문제가 있었던 직원들에 대해서 검찰 수사 의뢰가 된 상태이기 때문에 검찰 수사 결과를 지켜봐야 될 거라고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 합참의장, 장관이 나서서 그것을 정부로 요청을 해야 돼요. 가만히 있어도 현행 작전만 하는 게 아니잖아요. 그래서 이것 대략적인 구상을 종합감사 전까지 해 주시고 구체적인 것은 연말까지 정리해서 보고해 주세요.  그리고 인사 지금 여덟 자리인가 여섯 자리가 비어 있지요? 합참의장님께서 지금 인사 안 하고 있지요?",
        "회의번호": 47478,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "지금 3성장군 이상까지는 완료가 되었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.   제가 하나 좀 권장드리고 싶은 것은 의료 벤처기업들의 육성이 사실은 굉장히 쉽지가 않다고 봅니다. 또 제도적으로 우리가 미창부나 산업통상부와 같이 폭넓은 지원 수단이 없기 때문에 이런 기업을 선발할 때 혹시 중소기업부가 운영하는 모태펀드라든지 그런 데와 연결시켜서 정말 괜찮은 기업들을 선별하고 또 집중적으로 지원이 돼서 종래에는 상장까지도 안내ㆍ지원할 수 있는 그런 시스템을 접목시켜야 되는 게 아닌가…… 왜냐하면 보건복지 쪽도 굉장히 상업적으로 또 기업 마인드를 갖고 지원할 필요가 있겠다 하는 판단이 들어서 내가 말씀을 드립니다.",
        "회의번호": 47726,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7394",
        "질문자_ISNI": "0000000461113957",
        "answer": "위원님 지적해 주신 대로 그래서 저희 진흥원에서도 서울지역에 홍릉 바이오를 앞으로 운영을 해 나가게 되는데, 아직은 시작을 안 했습니다만 금년 말부터 홍릉지역에 있는 바이오단지를 저희가 운영해 나가는데 거기에서는 중소기업부에서 지원하는 모태펀드를 지원을 받기로 되어 있습니다. 그래서 사업을 좀 더 확대할 수 있는 그런 여지가 있기 때문에 위원님 말씀 주신 대로 유념해서 그 사업을 운영해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "복합쇼핑몰을 이용하지 않을 때 대체상품을 어떻게 구입하는가 봤더니 주로 온라인에서 구입을 하고요. 식료품은 중소유통에서 구입을 합니다.   그래서 소상공인들이 비교우위가 있는 식료품 이쪽은 대형마트의 업종을 조금 제한할 필요가 있다 이런 생각이 듭니다.   보고서 잘 읽어 보시고, 다시 한번 얘기를 하시지요.",
        "회의번호": 47666,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7518",
        "질문자_ISNI": "0000000463653770",
        "answer": "개략적인 내용은 알고 있습니다. 제가 보고서 전체를 다시 한번 읽어 보도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "동의하시는데도 불구하고 2015년도 박근혜정부 당시 기획재정부가 공공기관 기능조정정책을 발표하면서 ‘국토정보공사의 조직을 축소하고 상주인력 철수하라’ 이렇게 발표를 한 적이 있습니다. 이 한마디에 결국 국토정보공사가 15년도, 16년도 양 해 간에 걸쳐서 14개 지사와 7개 접수처를 축소해 버렸습니다. 맞습니까?",
        "회의번호": 47802,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국민의 재산권과 관련된 부분이기 때문에……   국토부 관계관님, 이 부분이 이렇게 부실하게 내지는 허위로 감정평가가 이루어지고 국민적인 신뢰를 상실하고 있음에도 불구하고 그거에 대한 평가업무 자체도 0.3%만 이루어지고, 0.3% 평가해 가지고 부실하다고 결론이 나도 국토부에서는 솜방망이 경고나 하고 있고, 이런 것에 대해서 개선해야 된다고 생각 안 합니까?",
        "회의번호": 47802,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "5586",
        "질문자_ISNI": "0000000463656074",
        "answer": "예, 개선하겠습니다.   타당성 정밀조사나 표본재 조사 대폭 확대하고요. 또 잘못이 드러난 부분에 대해서는 엄정하게 처분하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 미국, 러시아, 유럽, 중국은 말할 것도 없고 일본이 4개, 인도가 7개의 전략위성을 쏘고……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)독자적인 전략위성항법 체제를 가지고 있어요.  우리나라도 충분히 할 수 있는데도 불구하고 이 GPS 합의각서 때문에 못 하고 있다는 지적이 많습니다. 실제 국방부나 국방연구원에서는 이에 대한 생각조차 못 하고 있는 것이지요. 이 기회에, 이번에 미사일 지침의 잘못된 점도 우리가 지금 문제 제기하고 확장된 효력, 이와 함께 만료된 GPS 합의각서를 미래 지향적으로 우리 군 전력 강화와 기술 수준에 맞게 개발하고 국방부가 독자적으로 국가안보 우주전략을 세울 수 있는 기반을 마련하기 위해서 이에 대한 새로운 문제 제기와 비전을 가져야 되겠다라는 생각입니다.  의장님도 같이 동의하십니까? 거기에 대해서 간단하게 말씀해 주시지요.",
        "회의번호": 47478,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "4757",
        "질문자_ISNI": "0000000122098174",
        "answer": "지적하신 사항에 대해서 관련기관 간에 협의를 하고, GPS 위성의 개발과 관련된 부분은 군사 분야에 한정된 것보다는 국가적 차원에서 논의가 돼야 될 사안이라고 그렇게 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 일단 현재 하는 업무도 사법경찰권이 없지만 사법경찰적 업무를 수행했단 말이지요, 감사조사 업무가. 그래서 감사조사 업무하고 사법경찰관리로서, 지금 사실 사각지대가 많이 있지 않습니까? 사고가 안 터지니까 천만다행이지만 사고가 터지면 말썽 날 건이 많기 때문에 사법경찰관으로서 관ㆍ실을 별도로 독립시키는 그런 것들도 노력하시고, 다음 정부조직 개편 때는 이렇게 뜨거울 때 조직을 단단하게 만드셔야 될 겁니다. 그런 준비를 미리미리 좀 해 주시기 바라겠습니다.",
        "회의번호": 47681,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7471",
        "질문자_ISNI": "000000046025204X",
        "answer": "현재 30명 정도 저희가 공무원을 교육시키고 있어 갖고 특성 있는 업무에 대비하고 있고 또 경찰이라든지 검찰에서 파견도 받고 해서 제대로 된 전담 부서를 갖는 것을 저희가 소망하고 있습니다.     (발언시간 초과로 마이크 중단)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "물론 보증공사 입장에서 안전장치를 만들어 가실 것이라는 것을 제가 충분히 이해를 해요. 그런데 그렇게 되다 보면 1년에 100군데씩 500군데 사업을 하겠다는 정부의 계획이 차질을 빚지 않겠습니까?   그러면 결국은 그 목표를 채우기 위해서 보증공사가 무리하게 보증 지원을 하게 되고 그렇게 되다 보면 그 사업성이 떨어지기 때문에 결국은 전체적으로 재정상의 큰 문제가 발생하지 않겠느냐 하는 게 저의 지적이고요. 그래서 앞으로 이 사업을 추진하면서 신중하게 추진해 달라는 그런 당부 말씀을 하나 드리고요.   그다음에 도시계정, 주택계정 둘로 나누는데 도시계정으로 우선 지원하는 것이지 않습니까?",
        "회의번호": 47802,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "2583",
        "질문자_ISNI": "0000000463653535",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "통계청장님, 제가 관심이 굉장히 있는 게 통계청의 일 중에 앞으로 빅데이터 관련된 건데요. 저는 빅데이터 전문가가 아니라서 전혀 잘 모릅니다.  우리 통계청을, 제가 아주 젊을 때부터 많은 통계를 써 봤는데요. 통계청에서 그동안 생산하는 것을, 전수조사를 하든 표본조사를 하든 통계청에서 그동안 생산하는 그런 종류의 데이터는 이건 완전히 구시대 데이터거든요. 이 새로운 시대에, 진짜 산업혁명 시대에 필요한 데이터, 이게 SNS에서 나오고 센서에서 채취가 되고 온갖 종류의 이런 데이터는 지금 통계청이 그동안 해 오지 않던 분야거든요, 그렇지요? 그건 인정하시지요?",
        "회의번호": 47472,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "3745",
        "질문자_ISNI": "0000000052744280",
        "answer": "완전히 구시대는 아니고요. 보완적 역할이 있다고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지금 제가 드린 질문은 지난 8월 23일 국회 예결특위에서 제가 백운규 산업부장관에게 ‘원전이 국민의 안전에 위협이 되느냐’ 이렇게 물었을 때 백 장관이 한 답변입니다. 건설 중단 측 주장과 동일하기도 합니다.     (영상자료를 보며)   장관은 ‘밀집이 돼서 위험하고’, 저기 나와 있습니다. 충분한 조사 없이 허가가 나서 위험하다고 했고 지금 국감 증인들은 그게 아니라고 했습니다. 원자력안전을 책임지고 있는 기관의 수장이 한 답변은 백운규 장관의 답변과 정면으로 배치됩니다.   누구의 말이 맞는 것인지 검증해 볼 필요도 있겠지만 정부 안에서도 의견이 첨예하게 대립하는 탈원전 정책이 졸속으로 처리되는 것 같아서 심히 우려가 됩니다.   저는 지난 예결위 결산 질의 당시 원안위원장이 안 계신 이유로 유국희 기획조정관에게 ‘원전이 위험한가?’라고 물었는데 유 조정관은 계속 확답은 하지 않고 ‘기준에 맞춰서 운영되도록 규제하고 있습니다.’ 이렇게 반복했습니다.   산업부장관은 국회에 출석해서 검증되지 않은 원전 중단 측의 주장을 그대로 저한테 답변하면서 탈원전을 홍보했습니다. 하지만 원안위가 자신들이 지금까지 지켜 놓은 원전의 안전성을 얘기 못한다는 것은 정말 한심한 얘기가 되니까요, 만약 그렇다면 이게 정권의 눈치 보기이고 공무원이 제 역할을 하지 못하는 겁니다.   김 위원장께 다시 묻습니다.   지난번 예결위 질문 때 식사하러 가셔서 직접 답변을 못 했으니까 다시 한번 묻겠습니다.   우리 원전은 안전합니까?  원안위가 기준에 맞춰서 운영되도록 규제하고 있으니까 안전한 거라고 생각하는데 소신 밝혀 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47681,
        "질의응답번호": 14,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "2130",
        "질문자_ISNI": "0000000463651492",
        "answer": "제가 말씀드릴 수 있는 것은 건설 허가가 나갈 때 원자력안전 법규 규정과 IAEA 안전기준에 맞춰서 적법하게 심사돼서 건설 허가가 나갔다고 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "상당히 좋은 제도를 발굴해서 시행 중에 있다고 높이 평가합니다.   그런데 문제는 이 좋은 제도가 시행된 지 5년간 실적이 24건에 불과합니다. 다행인 것은 15년도에 2건, 16년도에 7건 또 올해 15건으로 점차 실적이 늘고 있는 것은 다행입니다만 이 정도 가지고 만족할 만한 수준은 전혀 아니고요. 동 기간에 311군데의 정비구역이 있었는데 24건에 불과하니까 결국 8% 정도만 이 제도의 혜택을 봤다 이렇게 됩니다.   그래서 본 위원이 분석한 바로는 안양시가 24건 중에서 7건으로 제일 많고요. 또 수원시 5건, 광명시가 3건, 한 지자체가 반복해서 이 제도를 활용한다는 것은 그만큼 만족도가 높다는 것 아니겠습니까?",
        "회의번호": 47802,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7629",
        "질문자_ISNI": "0000000494076179",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "본 위원은 JDC도 이 사업에 적극적으로 참여해야 되지 않을까 생각하고 이사장님, 참여할 계획 있으십니까?",
        "회의번호": 47802,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7583",
        "질문자_ISNI": "0000000463654001",
        "answer": "예, 그렇습니다.   저희들은 제주도의 교통문제 해결에 제주도와 협력을 해서 여러 각도로 노력을 해 오고 있었습니다. 그중에 복합환승센터가 아주 중요한데 저희들은 제주공항 앞의 복합환승센터 사업에 적극 나서기 위한 준비를 다 마치고 있고요. 제주도가 현재 내년도 상반기에 사업시행자를 선정할 계획으로 알고 있습니다. 이럴 때 위원님 말씀대로 적극 참여해서 제주도 교통이 선진화되도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제 질문을 일단 듣고 하십시오.   그리고 녹지그룹의 경우는 아까도 제가 얘기했지만 부동산 개발 전문업체이고 중국 업체입니다. 국내 병원 의료에 관한 경험과 지식이 전무한 그런 회사에, 공기업이 추진하는 공공의료와 관련된 사업에 지금 이런 외국 업체를 해 놓고 사실상 현재 JDC에서도 그에 관한 전문가도 전무한 상황이고 그리고 그나마 이 부서의 책임자도 1년 반 정도만 있다가 계속 교체되는 그런 상황입니다.  이런 상황에서 이 사업에 대한 진정성과 그리고 지역의료 수요를 확보하고 거기에 대한 어떤 대책을 세우겠다라는 당초의 목적은 사실상 물 건너간 것으로 보이는데 앞으로 이 부분에 있어서 지금 미용ㆍ성형 전문병원 위주가 아닌 지역의료와 연계된 비영리 중증질환전문병원으로 사업 목표 자체를 다시 원점으로 수정ㆍ변경해야 한다 이렇게 생각하는데 거기에 대한 답변 하십시오.",
        "회의번호": 47802,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국토교통위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "5363",
        "질문자_ISNI": "000000046365006X",
        "answer": "지금 위원님 말씀하신 대로 중증질환전문병원은 포기한 게 아니고 지난 2011년에 관련되는 의료기관하고 MOU 체결을 해서 3년 동안 투자 협상을 했는데 2016년 9월에 최종 무산이 됐습니다. 그것을 안 한 게 아니라, 그들이 요구하는 조건이 상당히 많은 국민들의 혈세로 부담되는, 요구되는 부분이 많다 보니까 저희들이 하다가 못 한 거지 중증질환전문병원 이런 것을 포기하고 녹지그룹한테 헬스케어타운을 다 맡긴 것은 절대 아니라는 것을 말씀드리고요. 지금 말씀하신……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저런 식으로 청와대가 세월호특조위가 세월호 참사 당시의 박근혜 전 대통령의 행적을 조사하는 것을 조직적으로 방해하고 막아섰다면 이것은 공무집행방해에도 해당될 수 있고 또는 권리남용에도 해당될 수 있습니다. 이 부분에 대해서도 수사가 이루어져야 된다고 생각하는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47607,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "그 부분에 대해서도 필요하다면 수사가 이루어질 것이고요. 전체적으로 봤을 때 4월 16일 당일에 대통령의 밝혀지지 않은 그런 사유로 인해서 적정한 보고를 수령하지도 못했고 그에 따라서 적정한 지시도 내리지 못한 데 대한 대응 차원에서 그런 사후적인 어떤 사실관계에 일치하지 않는 그런 부분들이 나타나지 않는가 그렇게 추측을 할 수 있는데 이 부분은 수사기관인 검찰에서 조사를 할 거라고 생각을 합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자유한국당 비례대표 강효상 위원입니다.   문재인 정부는 법적 근거와 절차적 요건도 없는 막무가내식 탈원전 정책의 일환으로 신고리 5ㆍ6호기 건설을 일시 중단시키고 국무총리실 산하의 공론화위원회와 시민배심단원을 통해 원전 폐지 여부를 결정하기로 했습니다.   하지만 신고리 5ㆍ6호기 건설 중단은 국무회의 정식 안건도 아니었습니다. 원안위 위원장은 불참한 채 해수부장관이 중단 의견을 내고 대통령이 일단 중단하자고 초법적ㆍ일방적 결정을 내렸습니다.   이에 신고리 5ㆍ6호기 공론화위원회가 어제 4차 조사를 하고 20일 대정부 권고안을 발표해 이를 바탕으로 오는 24일 문재인 대통령이 국무회의를 통해 건설 여부를 결정할 예정입니다.   하지만 현행법에서는 공론화위 설립 및 운영에 관한 근거가 없기 때문에 편법으로 국무총리훈령을 근거로 설립했습니다. 이처럼 법적 지위가 모호한 공론화위의 최종 의견을 받아 정부가 최종 결정하는 것은 결코 수용할 수 없다는 점을 분명히 합니다.   글로벌 사회에서는 미래 정치ㆍ경제 질서를 놓고 치열한 경쟁이 지속되는 가운데 이미 손에 쥔 원자력에너지 주도권을 버리느냐 마느냐 하는 문제로 이처럼 소모적 논쟁을 할 때가 아닙니다.   공론화위원회의 결론이 어떻게 나든 문제가 해결된다기보다는 새로운 갈등이 예상됩니다. 신고리 5ㆍ6호기는 법적 절차를 다 거쳤고 이미 1조 6000억 원이 투입돼 29%의 공정이 진행됐습니다. 그럼에도 건설 중단 찬성이 우세하다고 나왔다고 해서 하던 공사를 중단할 수 있는 것입니까?   예를 들어 찬반이 근소하게 55 대 45 이렇게 나왔을 때 이것이 즉 멀쩡한 공사를 중단할 수 있는 근거는 될 수 없다, 분명히 말씀을 드립니다.   뿐만 아니라 건설 중단과 재개, 양측 모두 공론화 작업이 불공정하다며 계속 싸워 옴에 따라 시간 부족으로 정작 양측 주장에 대한 검증은 소홀했습니다. 공론화위가 자료 팩트 체크 책임을 방기한 가운데 예를 들어 후쿠시마 원전 사고 사망자가 1368명이라는 자료를 냈다가 일본 정부의 항의를 받았으며, 원전 주변 5㎞ 내 갑상선암 발병률 2.5배 증가 등 허위ㆍ과장ㆍ왜곡된 자료가 시민참여단체에게 제공이 됐습니다. 또한 건설 중단 측은 토론의 자료제출 원칙과 룰을 어긴 채 건설 재개 측 자료를 컨닝한 후 뒤늦게 내용의 45%를 수정 보완해 제출하기도 했습니다.   신고리 여론은 정치성향에 따라 크게 좌우되어 왔습니다. 공론화 여론이 이런 식의 정치진영에 따라 오염된 것일 때 그것을 숙의를 거친 공론이라고 볼 수 있을지 의구심이 듭니다.   지난 7월 24일 김지형 위원장은 출범식에서 모든 공론화 과정을 투명하게 공개하겠다고 선언했지만 지난 1ㆍ2ㆍ3차 여론조사 후 결과를 공개하지 않고 있습니다. 이는 스스로 정한 원칙을 훼손하고 있는 것입니다.   최근 여론조사에는, 그동안에는 ‘중단해야 된다’, ‘재개해야 된다’, ‘아직은 판단하기 어렵다’, ‘잘 모르겠다’ 이렇게 그중 하나를 선택할 수 있게 한 반면 4차 조사에서는 마지막에 ‘건설을 중단해야 한다’와 ‘건설을 재개해야 한다’ 중 양자택일을 하게 했습니다. 견해차와 오차 범위가 있는 첨예한 사안에 대해서 이렇게 찬반으로 선택을 강요하는 것은 문제가 있습니다.   국민의 안전과 관련된 것인 만큼 다양한 대안을 마련할 수 있도록 해야 합니다. 이렇게 양당 간에 찬반을 강요하는 것은 양심의 자유를 침해하는 것으로 위헌 소지가 있다는 것을 분명히 지적합니다.   왜 원자력안전법, 전기사업법 등 관련 법률이 있습니까? 이는 중요한 결정을 할 때 정부가 법에 정한 절차에 따라 적법하게 하라는 것입니다. 원전 공사 중단 취소는 관련 법률에 따라 산자부장관이나 원안위만 결정할 수 있는 것입니다. 국가의 주요 정책의 최종결정권자는 대통령이며, 그 책임도 올곧이 대통령이 갖게 됩니다.   대한민국 에너지 백년대계를 3개월 동안의 공론화 과정을 통해 비전문가들로 구성된 배심원단이 결정한다는 것은 말 그대로 졸속행정의 극치로서 법치의 파괴이자 대통령의 직무유기입니다.   문 대통령이 산자부와 한수원을 통해 건설 일시중단을 하도록 한 것은 직권남용의 소지가 있으며, 국민의 자유와 권리 제한은 반드시 법률에 근거를 둬야 한다는 법률유보의 원칙에도 위배됩니다. 또한 민간 건설사에서 행정소송을 제기해 재산 피해가 인정될 경우 한수원은 업무상 배임죄에 해당이 됩니다. 작년 12월 독일 탈원전 소송에서 연방헌법재판소는 재산권 침해 판결을 내렸습니다. 그 배상액은 최대 약 24조 원에 해당될 것으로 예상이 되고 있습니다.   상황이 이러함에도 원전 주무부처인 원안위와 공기업 한수원은 정권의 눈치를 보느라 침묵으로 일관할 뿐 아니라 심지어 탈원전 정책을 거드는 듯한 태도를 보이고 있습니다. 국가 백년대계에 역행하는 것으로 역사에 죄를 짓는 것입니다.   질문드리겠습니다.   김용환 원안위원장과 이관섭 한수원장에게 질의하겠습니다.   먼저 첫 번째 보여 주십시오.     (영상자료를 보며)  한수원이 지난 6월 29일 산자부로부터 공문을 주고받았습니다. 또 지난 7월 14일에는 기습적으로 이사회를 열어 졸속으로 신고리원전 5ㆍ6호기 공사 일시중단을 결정 내렸습니다.   물론 이관섭 사장도 찬성을 했는데요. 이관섭 사장은 홈페이지 인사말에서 ‘원자력발전은 고유가 시대와 기후 변화에 대응하기 위한 현실적인 대안’이라고 밝혔는데……    (발언시간 초과로 마이크 중단)공사 일시중단의, 말을 뒤집고 찬성을 했습니다.   공사 중단의 경우 원자력안전법과 전기사업법에 따라 안전이나 허가 절차상의 문제 등이 있는 경우 산자부장관이나 원안위만 중단할 수 있는 것인데 원안위원장은 여기에 안전상의 문제가 있다고 보십니까?",
        "회의번호": 47681,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "175",
        "질문자_ISNI": "000000046365049X",
        "answer": "예, 저희는 아직까지 구체적으로 나온 게 없기 때문에 달라진 게 하나도 없습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 이 인덕션이 얼마나 위험하냐 하면……    (자료를 들어 보이며)  이게 KBS 뉴스에 나온 건데, 고양이가 인덕션 스위치를 켜 가지고 화재가 날 뻔 했습니다. 그런 것도 있고, 또 서산에서는 계란을 삶다가 화재가 나서 40대 남자가 상당히 어려움을 겪은 적이 있고요. 그다음에 대전에서는 전기레인지로 화재, 부주의로 인해서 3년 사이에 자그마치 52건이 발생을 했습니다. 상당히 위험한 겁니다.  그래서 제가 다른 나라 궁궐에 그런 것이 있는지 알아봤더니 전혀 없어요. 우리나라만 있습니다. 이게 왜 만들어졌는지 알 수가 없고요. 첫 번째, 이해가 되지 않고요.  그다음에 사실은 고궁을 이런 식으로 관리해야 되는지 싶어서 제가 인덕션 설치 관련해서 담당 부서에 확인을 해 봤습니다. 그랬더니 우선 문화재청 활용정책과에 문의했더니 뭐라고 답변이 왔느냐 하면 ‘문화유산이 아닌 신축 건물이라 문화재가 아니라 문제가 될 게 없다’ 이런 답변이 왔습니다.  그래서 참 이상하다? 이게 분명히 문화재일 거라고 생각했는데 왜 그런가 싶어서 두 번째로 궁능문화재과에 확인했더니 거기에서는 역시 ‘경복궁 내에 복원된 문화재다, 그래서 상당히 위험성을 인지하고 있다’ 이렇게 얘기를 했습니다.  그다음에 그것뿐만이 아닙니다. 제가 보기에는 문화재청이 장사를 하고 싶은 것 같아요. 그래서 장삿속에 문화재를 안전대책 없이 지금 운용하고 있는데, 고종의 서재였던 집옥재, 거기에서 지금 무엇을 하고 계시지요?",
        "회의번호": 47619,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "4626",
        "질문자_ISNI": "0000000031102238",
        "answer": "작은 도서관 운영하고 있고요. 이용객의 편의를 위해서 북 카페를 운영하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근에 보면 미 육참총장 발언 ‘어떠한 군사 옵션도 위험하지 않은 게 없다’, 그런가 하면 NATO 총장 발언 ‘한반도에서의 다시 전쟁은 처참한 결과를 가져올 것이다’, 정말 우리로서는 다시는 있어서는 안 될 일이라고 생각합니다.   평화를 지키려면 정말 전쟁을 준비해야 합니다. 그만큼 확고한 전쟁 억지력을 우리가 가져야 된다고 생각합니다. 그러나 어떤 경우에도 그 선을 넘어져서는 안 되고, 그야말로 아무리 나쁜 평화도 불확실한 평화도 전쟁보다는 낫다고 생각합니다. 마지막 순간까지 노력해 주시기 바랍니다.   최근에 켈리 비서실장이 ‘북핵 문제가 외교적 관리가 되고 있다’ 이런 발언을 했습니다. 여러 해석을 해 볼 수도 있는데 현재 북ㆍ미 간 또는 유엔 차원에서 또는 기타 국제사회의 어떤 차원에서 이 북핵 문제를 둘러싼 외교적 논의가 이루어지고 있다고 보십니까?",
        "회의번호": 47880,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "3291",
        "질문자_ISNI": "000000005015528X",
        "answer": "위원장님, 지금 북핵에 대한 압박은 크게 세 가지 차원에서 이루어지고 있다고 생각합니다.   첫째 축은 유엔 안보리가 되겠고요 둘째 축은 독자 제재가 되겠고요 셋째 축은 국제사회 공동 노력이 되겠다고 보는데 그 세 가지 측면에 있어서 사실은 올해 들어 아주 눈에 띄게 그런 큰 진전이 있었다고 생각합니다.   가령 예를 들어서 유엔 안보리의 제재는, 지금 북한 한 해의 수출액이 30억 불이라고 합니다. 그런데 지금 유엔 안보리에서 통과된 제재안에 따른 그게 결국 석탄이 됐건 아니면 수산물이 됐건 아니면 텍스타일이 됐건 그걸 모아 보면 24억 불입니다. 그러니까 30억 불이 총 수출량인데 24억 불에 대해서 제재를 가한다는 건 대단히 유효한 제재의 틀을 만들었다고 생각하고요, 그게 안보리고요.   그다음에 독자 제재도 사실은 대단히 강력한 그런 독자 제재들이 준비되고 있다고 생각합니다. 가령 미국이 최근에 통과시킨 Executive Order 13810 거기에 보면 섹션 4라는 데에 소위 말해서 ‘Secondary Sanction’이 규정되어 있습니다.   그렇기 때문에 이런 제재들이 제대로 작동하게 만들면 북한 핵에 대한 유효한 국제적인 체제를 반드시 만들 수 있고 그렇게 되면 결국은 군사 옵션에 대한 그런 얘기가 조금 더 정리가 될 수 있을 것이라고 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이런 것 한번 깊이 생각을 해 보세요. ‘양심적’이라는 단어를 누가 언제 썼는지 제가 찾고 싶은데 잘 안 찾아지데요.  그래서 과연 이런 문제들이, 이것은 진보다 보수다 이런 개념을 떠나서 정말 대한민국이 존재하는 이유, 또 지금 청장님께 종합감사 끝나기 전에 제가 꼭 하나 숙제를 드리고 싶은 내용은 전시에, 평시에도 중요하지만 전시에 병력 수급을 어떻게 할 것인가, 작전 단계별로 그런 것들이 죽 다 돼 있어야 될 것 같아요. 어제도 제가 합참에서 비무기체계에 대해서 굉장히 관심을 갖고 질문을 드리고 그랬는데, 이 문제가 상당히 중요하지 않아요?  작전에서 소요 제기가 다 되면 병력 수급도 그렇고 무기체계도 그렇고 또 그에 따라서 예산이 다 편성되잖아요. 지금 이것이 일관성 있게 되지 않고 소요 제기에서부터 굉장한 문제가 있어요.  그래서 어제 정말 합참이나 국방부는 국군 최고의 브레인들이 와서 있어야 된다. 그렇게 해야 된다고, 어제 독일 군대도 얘기했는데 중령ㆍ대령 아주 최고의 엘리트들이 1ㆍ2차 대전을 기획해서 주도를 해 가요. 정말 부러운 군대였는데, 우리도 빨리 인사권 이런 것을 다 제대별로 지휘관들한테 줘서 최고의 인력을 수급해서 전쟁 준비를 대비해야 된다고 봐요. 특히 통합군 개념에서, 총력전 차원에서 국가가 대비를 해야 되는데 지금 전혀 안 돼 있습니다. 이것이 지금 문제가 심각해요.  어제도 하도 그래서 경제는 생활이고 안보는 국가 생존의 문제라고 제가 그랬어요. 말로는 하는데 행동으로 안 돼요. 최대의 복지가 뭡니까? 안보입니다. 안보복지입니다, 국민들한테. 죽음과 삶을 결정하는 문제예요, 이것은.  그래서 병무청장님께서 이 수급 문제, 여기서도 ‘양심적 병역거부’ 이런 단어도 좀 정리를 할 필요가…… 잘못된 단어들이 많아요, 지금. 국방부에는 무슨 정신교육 또 전작권도 전환인지 환수인지 개념이, 제가 볼 때는 환수인데 그것도 그냥 쓰고 개념 정립도 잘 안 되어 있어요. 국가적으로 보면 위안부도 이상하고, 우리가 무슨 위안부입니까? 정말 어렵게 가서 그냥 고초를 겪고 온 사람들, 국가가 동원된 집단적인 성폭행이지요. 집단 성폭행입니다, 제가 볼 때는. 성노예 하고 온 사람들을 위안부로 부르는 이유도 저는 모르겠고, 그렇지요?",
        "회의번호": 47482,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "1516",
        "질문자_ISNI": "0000000463652815",
        "answer": "예.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "뿐만 아니라 입학사정관 있잖아요. 이 학생부종합전형, 입학사정관에게 다 전적으로 맡겨 둘 수 있는 겁니까? 그래도 문제없습니까? 입학사정관들의 처우 문제라든지 또 입학사정관들이 대입전형을 하는데 학생 1명당 서류를 적게는 20장에서 40장까지, 그것도 입학사정관 1명이. 어떤 학교는, 어느 대학은 259명의 학생의 서류를 봐야 됩니다. 이것 수긍할 수 있겠습니까, 학교 현장에서?",
        "회의번호": 47709,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7591",
        "질문자_ISNI": "0000000463654095",
        "answer": "그러나 대부분의 대학에서는 그렇게 많은 숫자가 아니고, 그러니까 보통 한 달을 잡으면, 30일이나 20일로 나누면 그렇게 많은 숫자는 아니라고 봅니다. 그래서 보통 한 100여 명 정도인데 30일로 나누면 하루에 3명 정도 소화할 수 있다고 생각하고요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예, 윤종록 원장님.  조금 더 들어 보시고 대답해 주세요.  지금 서병조 원장님이 말씀하셨듯이, 그다음 슬라이드 보시면……  평창올림픽에 아토즈라는 시스템 업체가 있지요? 그러니까 모든 올림픽의 정보시스템은 지금 아토즈라는 업체가 공식 후원 겸 해서 다 들어가고 있습니다. 그러니까 우리나라가 그동안 국제행사를 굉장히 많이 했음에도 불구하고 이런 시스템을 우리가 확보 못 하는 거예요. 그때그때마다 쓰고 그냥 버리는 거예요. 버리든지 아니면 그냥 스파게티 코드로 남아 있어서 패킹되어 있는 우리만의 프로덕트가 지금 안 되어 있다는 얘기지요. 그런데 그 바람에 다른 데는 굉장히 많이 하고 있고요.  그다음에 지금 얼굴인식은 더 많이 발전되어 있습니다. 얼굴인식이 약간 각도가 틀어진다거나 또 성형수술 했다거나 안경을 낀다거나 그러면 굉장히 어려운데 중국은 이미 측면만 가지고도 인식할 수 있을 정도로, 쌍둥이도 구별한다고 그럽니다. 저 정도로 개발되어 있는데……    (발언시간 초과로 마이크 중단)  1분만 더 쓰겠습니다.  그다음 슬라이드를 보시면, 우리 평창올림픽에 저런 스마트 체험관을 하겠다고 그랬는데 서병조 원장님 말씀대로 이런 인증, 얼마나 지금 보안이 심각합니까? 누가 출입해야 될지도 모르고 누가 무슨 물건을 가져다가 심어 놓을지도 모르고 또 들락날락할 텐데 우리 요원들, 선수들, 감독들, 우리 기관 의원들, 위원들 이런 사람들에게도 저런 적용을 하는 체험관조차도 지금 안 되어 있다는 얘기지요.  이것은 아까 말씀하신 대로 조직위원회와의 협력이 필요한 겁니까, 아니면 과기부에서 법적 행정명령이나 이런 게 필요한 겁니까? 아니면 우리 기술이 못 하는 겁니까? 저는 너무 아쉬워요. 이렇게 많은 세계인들이 와서 우리나라 기술을 보고, 5G도 지금 파일럿 프로젝트로 세계 처음으로 선도적으로 할 텐데 이런 부분이 안 되면, ‘대한민국이 안전하니까 내가 가서 그 올림픽에 참여해야겠다’ 이렇게 하고 많은 사람들이……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)와서 먹고 쓰고 해야 될 텐데……  대답 좀 해 주십시오.",
        "회의번호": 47749,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "3073",
        "질문자_ISNI": "0000000463653674",
        "answer": "특히 얼굴인식이나 이런 부분들은 그동안의 음성인식이나 이런 것보다도 화면인식 또는 화상인식 이런 기술을 전제로 하는 부분이고, 그 부분에 대한 기술들은 현재 중장기 개발 계획 안에 포함되어 있기 때문에 그 안에서 스터디는 하고 있지만, 아까 말씀해 주신 그 업체의 경우에는 국내 업체이면서도 해외에서 검증된 부분이 있다라는 얘기를 들었기 때문에 그런 부분들을 저희가 검토해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "최근 기사가 났던데, 세계 최대 규모의 가상화폐를 다루는 거래소입니다. 하루의 평균 거래량이 2조 원이라고 하니까 대단하지 않습니까?   이 빗썸이 올해 6월, 해커가 이메일 입사지원서에 악성코드를 심어 가지고 결국 해킹이 시도되었고, 그래서 그 직원의 PC에 담겨 있던 고객 3만 1000명의 전화번호 등 개인정보하고 500억 상당의 가상화폐 계좌가 해커에게 넘어갔고, 그래서 해커는 랜섬웨어 방식으로 수억 원을 요구했다, 이게 요지인 거지요?",
        "회의번호": 47749,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "과학기술정보방송통신위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7465",
        "질문자_ISNI": "0000000463654829",
        "answer": "검찰 수사 중인 사안이라서요, 저희는 현재 외형적으로 자료를 지금 접하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그다음 몇 가지 제안을 하고 싶습니다.   지금 화재조사, 과연 정확한가? 우선 그것부터 늘 의심하게 되는데. 화재원인 조사, 피해 이 부분에 대해서 국민들이 신뢰하지 않는 부분이 있습니다. 그래서 필요하다면 별도의 화재조사과를 만든다든가 화재조사협회의 사단법인 인가라든가 이런 별도의 조치가 필요한데, 화재조사과 설치라든가 이런 것이 필요합니까?",
        "회의번호": 47564,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7546",
        "질문자_ISNI": "0000000436015140",
        "answer": "그래서 저희들 화재조사라고 하는 법률을 하나 제정해서 되고 나면 위원님 말씀하시는 부분이 설치될 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저도 사실 같은 생각입니다. 그러니까 문제는 해서는 안 될 조사를 하는 것, 이게 문제가 되는 것이지요. 또 하나의 문제는 뭡니까? 해야 될 조사를 하지 않는 것, 이것도 문제거든요.  좀 전에 김종민 위원께서 얘기를 했습니다만 조준웅 특검이 밝혔던 이건희 회장의 차명 계좌 그 문제, 그다음에 지금 현재 이재용 부회장이 영어 중입니다만, 여기 보면 6쪽에 변칙적 부의 대물림을 차단하기 위해서 재산 취득자금 원천에 대한 정보 수집과 철저한 검증을 하겠다, 여기에 아주 딱 활자로 박아 놨어요. 이걸 제대로 했느냐에 대해서 의문을 갖는 거지요, 국민들이. 그것에 대해서 한번 말씀을 해 보시지요.",
        "회의번호": 47629,
        "질의응답번호": 9,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7444",
        "질문자_ISNI": "0000000463237910",
        "answer": "이건희 차명 계좌 관련해서는 조금 전에 김종민 위원님께서 질의를 하셨는데요. 그때 답변드린 바와 같이 저희가 차명 계좌나 차명 재산을 이용한 세금 탈루 행위에 대해서는 법과 원칙에 따라 그동안에 엄정하게 과세를 해 왔고, 앞으로도 그럴 거라는 것을 다시 한번 말씀드리고요.  자금 출처 조사 관련해서 취득자금을 부모로부터 수증 받거나, 좀 전에 말씀드린 것처럼 차명 계좌를 통해서 수증 받는 경우 이런 경우는 증여세 조사나 상속세 조사를 통해서 철저하게 검증하고 있고 또 지금까지 한 사항에 미진한 점이 있다면 보완해서 더 철저하게 하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "아니, 한국에서는 건설하는 원전을 위험성이 있기 때문에 안전성을 담보하지 못한다고 해서 폐기를 한다고 한다면, 계획을 취소하고 원전 건설을 중단해 버린다고 한다면 인도에서 우리나라가 원전 건설 사업에 참여하는 것에 대해서 어떤 부정적인 영향의 평가가 없습니까?",
        "회의번호": 47875,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "2521",
        "질문자_ISNI": "0000000463650940",
        "answer": "그것은 기술적인 문제 같아 가지고요. 위원님께서 말씀하시는 그런 맥락이라면 부정적 영향이 있을 수 있을 것 같습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "실제로 구체적인 방법론은 별론으로 하더라도 외부의 그런 지시가 있으면 기록으로 분명하게 남기라는 것입니다. 두 분 청장님은 안 남겨도 지금 우리가 최근의 여러 가지 경험을 보면 아마 개별 직원들은 어떤 식이든지 수첩이나 전화로 메모를 할 것입니다. 그것을 구조화하시라. 검찰청에서도 그렇게 한다는데 국세청에서 특히 현장에 계시는 우리 야전사령관과 같은 두 분 청장님께서 그것 약속을 하시면 어느 누구도 아마 그러한 행위를 하기가 어렵고 그리고 두 분께서도 그게 굉장히 편안한 경영 관리가 된다, 그런 면에서 두 분께 제가 다시 한번 묻습니다.   하시겠습니까?",
        "회의번호": 47629,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7634",
        "질문자_ISNI": "0000000463651222",
        "answer": "좀 전에 말씀드렸지만 잘 알겠습니다. 본청과 상의해서 적극적으로 검토하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "주택연금 대량손실 가능성에 대해서 한번 질의를 드리겠습니다.   내용이 아주 실무적이기 때문에 김용범 부위원장님께 견해와 자료를 요청하도록 하겠습니다.   주택연금이 상당히 활성화되어 가지고 있고 또 활성화되는 만큼 좋은 면도 있지만 대량손실 가능성도 있다고 생각합니다.     (영상자료를 보며)  이것은 2007년 당시의 주택연금 설계 내용입니다. 평균 사망확률을 여자들 같은 경우 한 83세 정도로 계산하고 연금이율을 약 7.12%, 주택가격 상승률로 이렇게 했습니다. 이 당시의 기준으로 했을 때 부부 두 사람 중 한 명이라도 87세를 넘어가면 손해를 본다라는 기준으로 해 가지고 설계되었습니다.   2페이지를 보면, 2017년 오늘 시점으로 주금공에다가 자료를 요청해 가지고 자기들이 시뮬레이션을 여러 가지, 한 네 가지 변수 중에 주택가격이라는 한 가지 변수만으로 시뮬레이션 한 것이라고 그래요. 그런데 베이스는 2.2%의 주택 상승률로 가정을 했는데 약 5년간은 한 3.5% 상승했다고 그러더라고요. 그런데 지금 현재 워스트 1ㆍ2로 갈 가능성이 있다는 이야기인데, 이 부분에 대해서 이야기하겠습니다.  그러면 주택연금의 손실 가능성을 구체적으로 이야기하면 주택가격이 대폭락할 가능성이 있다라는 게 첫째입니다. 앞으로 15년 후인 2032년이 되면 우리가 인구가 줄어들고 가구 수는 현재 추정하기로는 그것보다 더 먼저 줄어드는 걸로 지금 되어 있지 않습니까, 그렇지요?  그렇다면 주택가격은 세계적인 추세로 보면 점차적으로 올라가다가 점차적으로 내려가는 것이 아니라 한꺼번에 대폭락하지 않습니까? 일본에 주택버블 터질 때도 한꺼번에 터졌고, 2008년의 미국의 프라임모기지 때도 한꺼번에 터지듯이 지금 인구가 감소하는 것이 현재화되는 시점에서 이게 한꺼번에 터질 가능성이 굉장히 있기 때문에 지금부터 5년, 10년 정도는 주택가격이 베이스로 2.2% 상승한다는 가정이 가능하지만 30년, 40년을 바라봤을 때는 분명히 대폭락할 것이 눈에 뻔하지 않습니까? 그조차도 부인할 수는 없지 않습니까, 그렇지요?  잠깐만요, 한꺼번에 답변해 주세요.",
        "회의번호": 47799,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "5731",
        "질문자_ISNI": "0000000463654132",
        "answer": "위원님, 일단 시뮬레이션 자료가 있습니다. 시뮬레이션 안 하고 상품을 만들 수 없기 때문에 가능한 범위 내에서 위원님한테 최대한 자료를 드리겠습니다.  위원님 말씀하신 대로 주택가격, 기대여명, 장기이자율 셋 다 한 30년 정도의 장기 전망을 기초로 이 상품이 지금 운용되고 있습니다. 그래서 매년 저희가 이것을 시뮬레이션 해서 산정을 하고 있고요.  이것을 또 아주 보수적으로 하면 상품 매력도가 떨어지고 그래서 지금은 적정한 수준에서 하고 있습니다. 저희 내부적으로는 상당히 안정적으로 여유를 가지고 운용하고 있고요.  위원님 말씀하신 대로 이런 주택 전망 같은 것은 주택연금의 건전성에도 중요하지만 주택연금보다 더 많은, 훨씬 더 큰 주택담보대출이 나가 있기 때문에 주택시장 전망은 사실 주택연금에도 문제지만 주택시장, 우리 가계부채 전체에 중요하기 때문에 저희가 그것은 최선을 다해서 추정을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "거기의 동의 여부는 제가 여쭙지 않겠습니다만…… 그런데 소득 주도 성장의 핵심적인 것들이 비정규직을 정규직으로 전환하는 것, 비정규직의 정규직 전환이 불가하다면 그 처우를 개선해 줘서 생활을 안정시켜 주는 것이 소득 주도 성장의 핵심적인 내용입니다.  그런 의미에서, 물론 크다고 보기 어렵지만 교원공제회 회원으로서 기간제 교사 등 비정규직 교원들에게 그런 복지적 혜택을 준다면 아무래도 생활 안정이나 처우 개선에 도움이 되지 않겠습니까?",
        "회의번호": 47709,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7612",
        "질문자_ISNI": "0000000463654159",
        "answer": "그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "수고 많으십니다.   서울청장과 중부청장께 함께 질의하도록 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  저번에 8ㆍ2 부동산 대책도 발표를 했는데 부동산 투기를 잡겠다 이런 정부 의지는 확고합니다, 그렇지요? 그러면 서울과 경기도 같은 경우가 부동산과 같은 재산 과세 역량을 강화를 할 필요가 있는데요.   저번에 제가 본청 할 때도 잠깐 지적을 했는데, 부동산 전국 거래의 거의 절반이 서울ㆍ경기ㆍ인천ㆍ강원 여기에 지금 몰려 있잖아요. 또 고가 부동산도 많고   그런데 거래량은 2012년도에 비해서 2016년도를 보면 거의 한 사오 년 사이에 한 두 배 정도로 늘어났단 말이지요. 그런데 이 부동산 거래 그리고 여기에 잡히지 않는 상속ㆍ증여 여기까지 고려하면 지금 국세청의 인력 운용 체계가 제대로 되고 있는지, 가능하겠는지를 한번 살펴볼 필요가 있을 것 같아요.   일선 세무서마다 재산 신고를 받는 직원이 있고 신고에 이상이 있으면 별도로 조사를 하는 직원이 있잖아요, 그렇지요?  지금 PPT 띄워 놨는데, 연도별로 보면 중부청도 그렇고 서울청도 그렇고 조사 인력이 다 줄었어요, 많이 줄었어요. 그런데 이 기간에 보면 일선 세무서는 더 늘어나거든요. 더 늘어남에도 불구하고, 일선 세무서는 더 개소를 하는데 이 조사 인력은 줄었단 말이지요.   그러니까 부가가치세, 소득세 이런 것은 과세 자료가 하여튼 상당 부분 전산화되어 있고 또 세금계산서 조기경보시스템이라든지 신용카드나 현금영수증 이런 것을 통해서 세원 관리가 상당히 투명해졌다 이렇게 생각이 되는데, 재산 과세 그중에서도 부동산 과세의 경우에는 부동산 실거래가 신고가 이루어져서 세원 관리가 예전보다는 용이해졌지만 자금 출처 조사나 자산 평가 이런 것들을 하려면 여러 가지 인력과 시간 이게 많이 투입되는 업무다 이렇게 판단되어지는데 어떻습니까?",
        "회의번호": 47629,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7424",
        "질문자_ISNI": "0000000463260272",
        "answer": "위원님 말씀처럼 최근 서울청 관내 부동산 투기 거래가 많다 보니까 세금 탈루 행위도 많고, 그러다 보니까 세무조사 인력도 많이 필요한 게 사실입니다. 그래서 위원님 말씀에 유념해서 재산제세 역량을 강화해 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 세무조사와 관련돼서 정치적인 세무조사 안 된다 이런 말씀이 있는데 아까 존경하는 최교일 위원님께서도 말씀해 주셨지만 정책적 목표를 달성하기 위한 세정을 해야 되는 것이거든요. 그러니까 세수 확보는 세정 과정에서 나오는 부수적인 것이고 정책적인 목표를 달성하기 위해서 세정이 뒷받침이 되어야 될 텐데 그런 측면에서 제가 볼 때는 최교일 위원님께서 말씀하신 양극화 해소 문제라든지 그리고 지금 새 정부에서 추구하고 있는 일자리 창출이라든지 그리고 부동산 투기를 억제하기 위한 세무조사 같은 것, 세정을 펼치는 것 그것은 당연히 해야 된다고 보는데 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47629,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "1390",
        "질문자_ISNI": "0000000463652524",
        "answer": "국세행정도 국가 정책의 한 부분이라고 본다면 국가 정책 차원에서 필요한 정책들은 국세청에서도 협조가 필요하다고 봅니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "저희가 지금 한국 경제를 보면 한국 경제가 굉장히 적신호다. 일부 업종의, 반도체 호황에 따른 착시현상에 빠져 있다, 그래서 시급히 산업구조조정이 진행돼야 된다라는 그런 관점을 가지고 있습니다.   박근혜정부하에서 산업경쟁력강화 관계장관회의가 시작이 돼서 임기 말까지 열두 차례가 진행이 됐습니다. 거의 매월 기업구조조정, 산업구조조정 관련 회의들이 죽 진행이 됐습니다.   그런데 충격적인 것은 문재인 정부 들어서서 지금 산업경쟁력강화 관계장관회의가 단 한 차례도 개최되고 있지 않다는 사실입니다.  여기 멤버로 돼 계시지요, 위원장님? 금융위원장님도 여기 멤버로 돼 계시지요?",
        "회의번호": 47799,
        "질의응답번호": 12,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "정무위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "806",
        "질문자_ISNI": "0000000463654466",
        "answer": "예, 그렇습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "예상되는 것이었는데, 조금 더 적극적으로 병무행정에 임했더라면 이런 낭비는 없을 거라고 저는 생각하고, 결국 이 사람들이 자기 좋아서 군대 가는 것이 아니라 나라를 위해서 가는 사람들이잖아요, 그렇지 않습니까?  제가 좀, 이런 점에 대해서 병무청이 군에 가는 시민들, 청년들에 대한 귀중함이라고 그럴까요, 이것을 다시 한 번 더 깊게 생각했으면 좋겠다라는 지적에 대해서 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47482,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "국방위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "4904",
        "질문자_ISNI": "0000000463655207",
        "answer": "위원님의 질의에 대해서 저희들이 신체검사규칙 개정 시에는 앞으로 반드시 개인에게 확실하게 연락을 해서 정말 열정을 가지고, 그것을 모르고 입영하는 사례가 발생하지 않도록 병무청에서 확실히 조치를 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 지난번에 보니까 1심 판결 이후에 법률자문 요청을 정부법무공단 그리고 석 뭐뭐 변호사 두 군데다 요청했어요. 정부법무공단에서는 항소심에서 달라질 수 있으니까 한번 해 봐라 이런 의견이고, 석 변호사님은 승소 가능성이 매우 낮다 이랬단 말이에요. 이사회에서는 또 뭐라고 그랬어요? 이사회에서는 한꺼번에 100% 요청하지 말고 손실액의 일정 부분, 예를 들면 10%나 30% 먼저 해보자 이렇게 이사회에서 제기를 했거든요.   이런 것들 다 무시했어요. 정부법무공단 의견도 무시하고 그냥 변호사 한 분 개인의 의견에 따라 가지고 전부 다 그대로 묻어 버렸어요. 20억 중에서 19억 5500만 원 손실 본 걸 그대로 그냥 묻었어요. 이게 하나의 선례가 돼 가지고 앞으로 투자문제, 또 이런 투자에 따른 도덕적 해이 문제, 이 문제에 큰 영향을 미치는 것 모르세요?",
        "회의번호": 47709,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7569",
        "질문자_ISNI": "000000046365583X",
        "answer": "저희 재단이 앞으로 기금운용을 책임 있게 운용할 수 있도록 노력하겠고요. 구체적인 진행 과정과 그리고 앞으로의 계획에 대해서는 위원님께 다시 한번 직접 방문드리고 말씀드리겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "이게 워낙 사증 업무는 급증하는데 영사 인력은 부족하고 그래서 임시방편으로 사증 신청과 교부 업무를 아웃소싱까지 해서 하고 있는데 이렇게 계속 하는 게 맞지는 않지요? 어떻습니까?",
        "회의번호": 47875,
        "질의응답번호": 18,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "7380",
        "질문자_ISNI": "0000000463653404",
        "answer": "지금 연간 사증 업무가 1만 5000～1만 6000건 되고 있습니다. 그래서 저희 영사과의 1명의 직원이랑 보조원 1명이 이 업무를 신속하게 처리하기에는 어려움이 있어 가지고 이게 외교 현안까지 됐습니다, 여기 외교부에서 정식으로.   그래서 VFS라고 아웃소싱을 전문적으로 하는 업체가 있습니다. 그런데 지금 인도에서 이 업체를 이용하는 여타 국가의 경우가 많이 있습니다.   저희는 자체적으로 우리가 이것을 원활하게 처리를 못 하면 아웃소싱해서 근무기간 5일 내로 규칙적으로 이슈(issue)할 수 있게, 발급할 수 있다고 그러면 이것을 이용하는 것도 저희 대외적인 국익, 이것도 일종의 우리 국가의 위신을…… 괜찮다고 생각하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 드리고자 하는 말씀은 유룡 교수라든지 박남규 교수라든지 이런 분들이 영광스럽게도 톰슨 로이터 명단에 올라간 것으로 끝내면 안 되고 이분들은 앞으로 항상 수상자 1순위, 2순위에 올라가는 분이라고 생각하고 국가적으로 이분들을 밀어줘야 되지 않을까 생각을 갖고 있어요.",
        "회의번호": 47709,
        "질의응답번호": 15,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "교육문화체육관광위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "6510",
        "질문자_ISNI": "0000000463651265",
        "answer": "예, 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 소방차 진입 불가지역을 직접 나가 봤습니다. 현장이 어떤지를 보겠습니다. 사진 보시지요.    (영상자료를 보며)  경차를 이용해서 직접 현장을 갔습니다. 마포구 합정동 토정로 2가 저런 곳이 소방차 진입 불가지역입니다.  그러면 이런 곳들이 어떻게 관리되어야 하는가를 봤어요. 그런데 이곳에 가장 필수한 것이 비상소화함입니다. 그래서 이 비상소화함이 제대로 관리되고 있는가를 봤어요.   직접 그 지역주민이 비상소화함의 존재, 사용여부 등에 대해서 제대로 알고 있는지를 들어 봤습니다.    (동영상 상영)  지역주민이 비상소화함에 대해서 잘 인지하고 있는지 또 화재가 발생했을 때 비상소화함을 제대로 활용할 수 있을지에 대해서 현장에서는 제대로 이루어지지 않고 있다라는 것을 확인할 수 있는 겁니다.  그래서 소방인력 증원도 중요하고 여러 가지 큰 재난에 대비하는 것도 중요하지만 저렇게 직접 주민과 밀접하게 연결되어 있는 화재진압 대책과 관련된 부분에 대해서 좀 더 면밀하게 신경을 써야 되겠다 이런 생각을 제가 갖게 됐습니다. 어떻습니까?",
        "회의번호": 47564,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "행정안전위원회",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "6799",
        "질문자_ISNI": "0000000463654351",
        "answer": "위원님 말씀에 전적으로 공감하고요, 저희들이 다시 한번 검토해서 지역에 있는 주민들이라든지 인근에 있는 사람들이 활용해서 초기 화재가 나면 진압할 수 있도록 그런 방안도 강구하도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "제가 7분이면 대사님과 이야기할 시간이 없을 것 같은데……  4년 4개월의 주미 한국대사 임기가 끝나시고 우리 대한민국에는 강경화 장관이 외교사령탑으로서 제 역할을 못 하고 있는 가운데 많은 외교관들이 그래도 존경하는 선배로서 우리 대사님을 바라보고 있는데 저는 여야를 떠나서 오늘 그래도 중요한 동맹국가 대사를 마치시면서 우리 대한민국이 남남갈등 상황에 있는 이런 상황에서 묵직한 방향을 제시해 줄 줄 알았는데 잘 빠져 나간다는 그런 아쉬움이 듭니다. 굉장히 유감스럽고 우리 대사에 대해 외교관 후배들이 과연 어떻게 생각할까 하는 아쉬움이 듭니다.   전략핵 문제에 대해서 생각이 다릅니다. 그런데 이렇게 우리가 완전, 우리 정부가 완전, 우리 외교부가 완전 무장해제를 선언하고, 또 더군다나 지금 북한 핵이 완성 단계, 내년에는 미사일까지 완성 단계인데 91년의 상황을 가지고 이렇게 하신다는 것은 정말 유감스럽다는 말씀을 드립니다.   우리 정부 그렇습니다. 사드 추가 배치도 안 하겠다. 전략핵은 NPT를 거론하면서 안 하겠다.도대체 누구를 위한 정부냐 하고 불안해하고 있습니다.   외교가의 정말 대미 관계 전문가인 대사께서 이것이 안 된다고 한다면 제3의 방안이라도 제시해 줄 수 있으면, 저희들한테 말 않더라도 그랬으면 좋겠다. 그리고 ‘걱정하지 마세요. 나 외교, 대미 관계 오래 해 봐서 아는데 국민들이 걱정할 상황 아닙니다’ 이런 식의 자세는 나는 아니라는 생각이 들어요.   그래서 그런 질문 해 봐야 의미가 없을 것 같아서 실무적인 이야기 하나 하겠습니다.   제가 어제 뉴욕총영사관에서 국정감사하면서 일본과 한국의 소위 인지도에 관한 통계 조사를 들었습니다. 88 대 44로 제가 기억합니다. 정말 납득이 잘 안 되는 상황인데, 그래서 여러 가지 이유들이, 뭐 이유를 떠나서 대책이 뭘까 생각해 봤습니다. 이것은 대사님께서 대사관에서 할 수 있으리라.   우리 코리아 파운데이션의 공공외교 지원 예산과 일본의 재정을 늘 비교해서 힘듭니다만 한 10배 정도 차이가 나고 있습니다. 그래도 미국이 이렇게 중요한데 연간 사업비 총 460억에 대비해서 너무 작은 예산이 배정돼 있다. 이런 문제들은 외교부 내부 채널을 통해서라도 시정해야 되지 않겠나 생각되는데 이런 것은 정말 우리 대사님이 또 외교부에서의 위치를 봐서라도 좀 조치하시면 좋겠다는 생각이 듭니다.   공관 민원담당 행정직원의 수당이라든가 긴급전화 수당 신설 이런 문제들도 국회가 나서기 전에 외교부 자체적 노력을 통해서 이루어졌으면 좋겠다는 말씀을 드리고요. 그 말씀 답변은 나중에 해 주세요.   제가 최근에 미국에 거주하시면서 미국 시민권을 가지고, 지금은 북한 방문이 금지됐지만 인도적 지원 활동을 했던 의사분들 자료를 읽었습니다, 경험담을. 그러니까 인도적 지원을 한 그런 커뮤니티가 좀 있는 것 같아요. 혹시 우리 대사관하고……  그분들은 고향이 이북인 분들도 있고, 아니면 또 여러 가지 외과 수술이라든가 각종 인도적 지원을 통해서 북한에 여러 번 가시고 또 북한의 실정을 알게 되고, 정서적으로 또 북한의 여러 가지 상황에 익숙해 있으면서 우리 남한 정부의 대응에 답답해하는 그런 마음도 가지고 계시겠지만 그런 커뮤니티들을 잘 접촉하면 좋겠다. 그래서 오히려 그런 분들을 통해서 대북, 그분들이 정치적 메시지를 전달하지는 않겠지만 북한의 현재 상황이라든가 또 우리 대사관의, 혹은 총영사께서 하실 일이……   그래서 그런 분들 좀 소외되지 않도록 우리 한국에 그런 메시지를 주면 좋겠는데 혹시 그런 활동이 있으시나요?",
        "회의번호": 47880,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-미주반",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "5574",
        "질문자_ISNI": "0000000463657392",
        "answer": "위원님, 코리안 어메리칸 커뮤니티 중에요 북한과 왕래가 비교적 잦은 커뮤니티들이 제가 볼 때에는 한 세 커뮤니티 정도 되지 않나 싶습니다.   의료인 커뮤니티가 있고요 종교인 커뮤니티가 있고요 그다음에는 평양과기대라고 해 가지고 평양과기대 커뮤니티가 있고 몇몇 커뮤니티들이 비교적 잦은, 코리안 아메리칸 커뮤니티에서 그런 왕래를 가지셨던 분들이 계신데, 올해 웜비어 사건이라는 게 있었습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "글쎄, 우리가 이제 인도하고 관계를 더 긴밀히 해 나가야 될 텐데……  여기 KOTRA도 와 있구먼요, 경제공사들도 와 있고.   좀 애써야 될 것 아닌가 이런 식의 생각을 합니다.   그런데 한국을 타깃으로 하지는 않았는데 객관적 지표만 가지고 봐도 뭔가 잘못된 것처럼 비치지 않습니까? 인도에서는 한국 기업 투자해 달라고 요청하는데 이런 상황 보면서 분위기가 안 살잖아요.",
        "회의번호": 47875,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월16일(월)",
        "질문자": "148",
        "질문자_ISNI": "0000000046328811",
        "answer": "제가 말씀드리면 한국은 현재 28건이 반덤핑 조치에 들어가 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "서울ㆍ중부 지방국세청의 3년간 임의취업자 수가 12명으로 전체의 절반을 차지하고 있거든요. 취업심사제도도 무시를 하고서 취업 전부터 재취업을 준비한 사례가 지금 허다한데요. 이것은 저는 굉장히, 상당히 문제라고 생각합니다. 왜냐하면 공직자윤리법에 따르면 4급 이상 공무원 또는 경찰ㆍ소방ㆍ감사 및 조세ㆍ건축ㆍ토목 등 인허가 부서의 5급에서 7급 공무원은 퇴직 후 3년간 퇴직 전 5년간 소속 부서 업무와 밀접한 업무 연관성이 있는 기관에 취업이 제한됩니다.  제가 이 법 만드는 데, 저도 많은 이런 법을 통과시켰습니다마는, 그런데 최근 3년간 취업심사 대상임에도 불구하고 취업심사절차 없이 재취업을 한 임의취업자 현황, 이게 서울청과 중부청이 국세청 전체의 절반가량을 차지하고 있고, 특히 이 가운데 한 명은 퇴직 날짜보다 더 빨리 재취업을 했어요. 이러한 경우에 이것은 퇴직할 때 문제 삼아야 되는 것 아닙니까? 그렇지 않습니까?",
        "회의번호": 47629,
        "질의응답번호": 11,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "기획재정위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "2401",
        "질문자_ISNI": "0000000408773518",
        "answer": "아마 퇴직 당시에 그걸 몰라서 문제를 안 삼았던 것 같은데요.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "성남 분당갑 출신의 김병관입니다.   무역보험공사 사장님께 여쭙겠습니다.   보니까 최근에 보험 인수실적은 계속 감소하고 있고요. 그다음에 반면에 사고율은 계속 지속적으로 증가하고 있습니다. 최근 5년간만 봐도 사고금액이 5조 9237억 원, 보험금으로 지급한 금액만 해도 3조 6532억 원 이렇게 되고요. 사고율도 2012년 기준으로 볼 때 0.17%에서 작년 기준 0.6%, 올해 지난 8월까지만 해도 0.43%로 해서 과거에 비해서 사고율이 엄청나게 올라갔습니다.   그래서 이 부분에 대해서 일단 무역보험공사 내부에서 파악하고 있는 실적 감소요인과 사고율 지속 증가요인 어떻게 보고 계신지 짧게 좀……",
        "회의번호": 47883,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "686",
        "질문자_ISNI": "0000000463651580",
        "answer": "우선 답변드리기 전에 경영상황이 이렇게 악화된 것에 대해서 진심으로 사과말씀을 드립니다.   경영상황이 악화된 것이 내부적으로는 말씀드린 대로 조선산업의, 중소조선소의 구조조정이라든지 그다음에 대형 보험사고 발생에 따른 보험금 지급 이런 부분들이 반영이 됐고요.   그다음에 외부적으로는 저희 무역보험의 수지가 특히 보험료 수입은 수출실적에 연동돼 있다고 보시면 됩니다. 그런데 작년도까지 수출실적이 급감함에 따라서 저희 보험료 수입이 급감을 했습니다. 그렇기 때문에 전체적인 경영수지가 작년도에 굉장히 악화된 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 우리가 UAE 원전 수출을 8년 전에 했습니다마는 선진국인 또 유럽의 중심인 영국에서 우리가 원전을 계약해서 시공을 하게 되면 반도체 이후 우리 경제가 먹고살 수 있는 새로운 시장을 찾게 되는데 너무나 안타깝게도 국내에서는 탈원전 정책이 시작돼 가지고 굉장히 안타까운 실정에 놓여 있습니다.   그래서 대사께서는 각별한 관심을 가지시고 무어 원전 뉴젠 회사 인수에 우리 한전이 꼭 성공할 수 있도록, 중국에서 지금 중간에 치고 들어와 가지고 굉장한 노력을 하고 있는데 이것을 절대 뺏기지 않도록 하기 위해서 본국에서 어떠한 노력을 해야 될 것인지 하는 것에 대해서 각별히 본국 정부에 요청해 주시기를 부탁의 말씀을 드립니다.   거기에 대해서 지금 어느 정도 일이 진척되어 있으며 대사는 어떤 수준에서 어느 정도 노력하고 계시는지 거기에 대해서 답변해 주시기 바랍니다.",
        "회의번호": 47874,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "지금 현재 상태는 한전과 도시바 측 간에 지분 협상을 하고 있는 상황입니다. 그런데 지분에 관해서는 기본적으로 도시바가 상업적으로 결정을 하게 되겠지만 영국 정부가 승인을 해 줘야 되기 때문에 영국 정부도 단계별로 개입을 하게 되어 있습니다.   그래서 한국 정부로서도, 대사관으로서도 영국 정부와 계속 긴밀하게 소통을 하고 있고, 저희가 뉴젠 프로젝트 CEO도 만나고 또 민관 합동으로 되어 있는 원자력산업협회 협회장도 만나고 하면서 정보도 공유하고 긴밀하게 협력해 나가고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그런데 아시다시피 호텔이나 공항 등 관광 인프라가 너무나도 열악하지 않습니까?   그런데 아까 보고 자료 보면 수력발전 또 상하수도 그것에 대해서 컨소시엄 구성해서 사업 참여하겠다는 이 두 가지이지 예를 들어서 공항이나 철도나 도로나 상하수도 이런 기본적인 인프라에 왜 우리 기업들의 참여도가 없나요?",
        "회의번호": 47882,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-아주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7526",
        "질문자_ISNI": "0000000463650107",
        "answer": "지금 저희들이 수력발전소 전기로 참여하고 있고, 지금은 여기에 아무래도 인도하고 중국이 경쟁하는 게 있습니다. 그 사람들이 아무래도 이쪽 정부하고의 정치력을 많이 이용해서 제3국가, 그러니까 중국하고 인도를 뺀 한국이나 일본 등 제삼국이 들어오려면 그런 정치적인 고려가 많이 필요한 상황입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리나라 HACCP 기준은 없는데 해외에는 있습니다. 우리나라 HACCP 기준은 없는데 해외는 어떻게 있느냐, 저기 보시면 해외에는 미세먼지를 측정하는 기준도 있고 수분 농도를 측정하는 기준도 있고 오일 함유량을 측정하는 기준이 있습니다.  그런데 아까 제가 처음에 보여 준 깨끗한 필터가 나온 공장은요 원래는 저희가 제보받은 공장이에요. 1년 전에 그랬답니다. 그래서 갔더니 깨끗한 거예요. 그래서 이게 무슨 정보가 들어갔는가 생각하고 봤더니 그게 아니고요 이 업체가 해외에서 다국적 제품을 받는대요. 다국적에서는 이 필터를 수시로 와서 검사를 한다는 겁니다. 다국적에서 필터를 검사하는데 수시로 필터를 보고 6개월마다 체인지하고 이렇게 하고 있는데 우리나라 식약처는 왜 이런 것도 안 합니까?  전임 식약처장들은 뭐 했습니까? 전임 식약처장과 식약처 직원들은 이것을 몰랐다면 무능한 거고 알고도 안 했다면 직무유기 아닙니까? 왜 국민 안전과 관련이 된 것을, 빵 공장도 알고 있어요. 국제 기준에 맞추는 빵 공장도 저것을 바꿔서 깨끗하게 하고 있는데 식약처가 이것을 모른다는 게 말이 됩니까? 어떻게 생각하세요? 이것을 지금 전체적으로 모든 공장에 다 확대해서 조사를 해야 되지 않겠습니까? 압축공기 기준도 세워야 된다고 생각하는데 처장님 답변 한번 해 보세요.",
        "회의번호": 47493,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7594",
        "질문자_ISNI": "0000000463657106",
        "answer": "예, 위원님 말씀에 전적으로 동감합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "지난 2015년 2월 17일에 1차 공고했을 때 공고한 내용이 이것을 중국산으로 해야 된다는 요령이었어요. 그런데 사실은 일부 민원이 있다는 이유로 이 고시를 변경한 거예요, 중국산을 국내산으로 쓸 수 있게끔.  관련되어진 관세는 어느 정도 되지요, 이게 중국산으로 되어진 경우와 국내산으로 되어진 경우? 관련해서 검토를, 관련해서도 점검을 해 주시고요.   중앙회장님, 어떻게 생각하십니까? 중앙회에서는 이때 의견을 안 냈나요?",
        "회의번호": 47499,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7515",
        "질문자_ISNI": "0000000463653754",
        "answer": "저희들은 그것을 농림부라든가 많은 절충을 했습니다.   사실 그동안에 우리가 배지를 생산하는 표고는 참나무 톱밥을 발효시켜 가지고 거기에는 납이라든가 수은이라든가 이런 게 거의 나오지가 않고 완벽하잖아요. 완벽한 식품인데 중국에서 생산되는 배지는 예를 들어서 콩깍지라든가 농작물, 수숫대 같은 것을 발효시켜 가지고 하다 보니까……   중국 농업은 아직도 맹독성 농약도 쓰고 있는 이런 형편이다 보니까 굉장히 우려를 표시하고 농림부에다가도 수차 건의를 했습니다, 농림식품부에서 이것 중국산으로 표시해 줘야 된다. 그런데 아직 이게 관철이 안 되기 때문에 존경하는 위원님께서 김영록 장관님께 강하게 어필해 주신다면 이번 기회에 이게 바로잡아지지 않겠나 이렇게 생각합니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "회의도 처음에는 여수지소를 설립하는 것으로 했다가 갑자기 곡성지소로 바뀌었어요.  그런데 저희들이 조건을 살펴보니까, 여수와 곡성을 비교해 보니까 상급법원과의 거리라는 요건에서만 곡성이 앞설 뿐이지 법원의 사건 수라든지 인구수에 대해서는 여수가 압도적으로 지소 설치가 필요한 곳입니다. 그런데 저럼에도 불구하고 갑자기 곡성에 설치가 됩니다. 왜 그랬을까요?  이 부분에 대해서 저희가 의문의 표시를 계속하고 있었는데 다음 사진을 보면 좀 이해가 되실 수도 있습니다. 바로 곡성을 지역구로 하는 이정현 의원이 개소식까지 친히 참석을 합니다.  이것은 이정현 의원을 돕기 위해서 여수지소 설치를 바꿔서 곡성에다 설치한 그런 것 아닙니까?",
        "회의번호": 47747,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7461",
        "질문자_ISNI": "0000000463657093",
        "answer": "전 이사장, 제가 이사장 재임 이전에 있었던 일인데요. 그때 이 건에 관해서 보고받기는 여수시에서 따로 법률상담이나 여러 가지 것들을 아주 굉장히 열심히 하고 있고 지소 설치에 굉장히 협조적이지 아니어 가지고, 저희들이 지소 설치할 때는 기본적으로 지자체의 도움을 받아야 되는데 그 부분을 못 받았기 때문에 인근의 시ㆍ군법원 설치 지역인 곡성으로 한 것으로 제가 보고를 받았습니다.    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "자, 산란일자도 그렇겠지만 현재 농가나 국민들은 적어도 생각할 적에, 농림부는 8월 14일 날 살충제 계란이 있다고 발표까지 했어요. 그럼에도 불구하고 농림부 앞에 가지 않고 식약처 앞에 가는 것은 국민들이 또 양계 농가가 식약처 발표가 오락가락하고 제대로 대처를 못 하고 그렇게 함으로써 국민들의 수요도 줄어들고 이래서 양계 농가도 피해를 입었고 국민들의 불신이 커졌다 이렇게 생각하고 있어요. 그리고 탁상행정을 하고 있다, 이런 인식하에서 식약처에 가서 한다고 나는 생각을 하거든요. 그 부분도 좀 유념해 주시면 좋겠습니다.   그다음에 넘어가서 생리대 관련해서 말이에요, 9월 28일 날 보도자료를 보면 ‘생리대, 팬티라이너 인체 위해성 우려 없는 수준이다. 문제가 없다’ 이렇게 발표를 했었어요. 그런데 어느 언론에서 보도를 하니까 해명 자료를 10월 10일 날 내면서 또 해명 자료를 냈어요. 여기도 사실은 전혀 그게 없는 것처럼 했다가 해명 자료 낼 때는 슬쩍 내고 말았는데, 거기에는 보면 또 두 군데가 문제가 있는 것으로 됐지요? 그렇지요?",
        "회의번호": 47493,
        "질의응답번호": 3,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "82",
        "질문자_ISNI": "0000000463650668",
        "answer": "그 부분은 저희들이 보도자료 내면서 단순 엑셀 작업이 잘못되어서 오류된 부분입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러면 전화와 수차례의 만남을 통해서 청와대 수석과 비서관들 그리고 해수부 관계자들을 만나서 ‘박 대통령의 7시간에 대해서 특조위에서 조사를 하려고 한다’ 그런 이야기가 나오니까 ‘절대 안 된다’ 이런 식으로 하면서 펄펄 뛰었다 이런 건가요?",
        "회의번호": 47747,
        "질의응답번호": 6,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "그런 취지입니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "존경하는 황준국 대사를 비롯한 공관원 여러분, 수고 많으십니다.   지금 우리나라가 굉장히 어려운 상황에 접어들고 있습니다. 다들 고국의 사정에 대해서 걱정들 많이 하시리라고 생각이 됩니다.   그런데 우리가 평화를 지키려면 전쟁을 불사하겠다는 그런 의지가 불타야만 평화를 지킬 수 있다는 역사의 교훈을 많이 가지고 있습니다.   오늘 영국에 와서 생각을 해 보니까 과거 2차 세계대전 직전에 영국의 체임벌린 총리가 했었던 무능했던 역할에 대해서 한번 돌이켜 보는 계기가 되었습니다.   잘 아시다시피 영국의 체임벌린 총리는 전쟁을 피하고 유화정책으로 유럽 평화를 지키려고 노력했습니다. 히틀러는 당시에 영국과 불란서의 개입을 굉장히 두려워했습니다마는 말만 있고 행동은 없는 유화책이 계속되자 본격적으로 야욕을 드러내게 되었습니다.   영국과 불란서는 당시에 독일이 비무장지대였던 라인란트를 점령할 때 말로만 항의를 했고 또 무솔리니가 에티오피아를 침공했을 때도 경제 제재만 했었고 오스트리아를 병합할 때도 마찬가지였습니다. 드디어 1938년 9월에 히틀러가 게르만 민족이 많이 살고 있다는 이유만으로 체코의 주데텐란트를 내놓으라고 요구를 했을 때 체임벌린 총리는 뮌헨에서 압박을 당해 가지고 결국 히틀러는 그 야욕을 달성했었다 하는 것이 역사에 나와 있습니다. 이때도 체임벌린 총리는 합병승인서를 들고서 명예로운 평화를 쟁취했다고 선언했습니다. 이런 무능과 오판은 히틀러가 폴란드를 침공해서 제2차 세계대전을 일으킨 촉매제가 되었습니다.   왜 제가 이런 말씀을 드리느냐 하면 지금 현재 우리나라가 북한의 핵실험, 핵폭탄 제조 완공 그리고 대륙간탄도탄 제조 완성 단계에 이르는 이때에도 계속 평화, 대화, 이것만 주장해 가지고 국내의 많은 국민들이 여기에 대해서 실망과 또 분노를 금치 못하고 있는 현상과 굉장히 비교되는 상황입니다.   그래서 대사께서는 지금 제가 말씀드린 이런 역사적 배경을 가지시고 체임벌린 총리가 당시에 얼마나 무능하게 대화를 주장하다가 2차 대전을 일으켰는가 하는 것에 대해서 좀 연구논문을 빨리 만들어 가지고 본국의 대통령에게 보고를 해 주시기를 부탁말씀 드립니다.   이것은 질문이 아니었고요.  대사께서는 우리나라의 원전 설계기술 또 시공기술, 운영기술이 세계 최고라는 사실을 알고 계십니까?",
        "회의번호": 47874,
        "질의응답번호": 1,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "외교통일위원회-구주반",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "651",
        "질문자_ISNI": "0000000463652954",
        "answer": "예, 그런 얘기를 영국 사람들로부터도 들은 적이 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 변호 수임료와 관련해 가지고 변호인의 이름, 법인명, 담당 재판, 수임료 금액 등에 대한 정보를 공개해 달라고 요구하는 것에 대해서 정당한 요구라고 생각하지 않으세요? 그런데 이것을 사실상 거부했습니다. 거부할 수도 있다고 봐요, 자기 기관 이익을 먼저 생각하자면. 또 기관의 편의를 생각하자면 거부할 수도 있는데 거부한 뒤에 중앙행정심판위원회에서 공개하라고 결정을 내렸습니다.   이렇게 되니까 그 고객인 법무부나 환경부 같은 데서 공개를 하려고 그랬어요. 그랬더니 법무공단이 바로 법무부를 대상으로, 환경부를 대상으로 공개하지 말라는 소송을 걸었어요. 이렇게까지 해야 됩니까?",
        "회의번호": 47747,
        "질의응답번호": 13,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "1947",
        "질문자_ISNI": "0000000048689899",
        "answer": "위원님께서 방금 말씀하신 중앙행정심판위원회 재결 사항 중에는 정부법무공단 수임료에 대해 가지고 공개거부를 한 게 위법하지 않다는 재결도 있었습니다. 그래서 중앙행정심판위 재결 사항이 서로 엇갈리니까 저희들 입장에서는 이게 법률에서 정한, 저희들 나름대로는 비공개 대상이 된다고 판단을 했기 때문에 법원의 판단을 받아보기 위해서 법원에 제소를 하게 된 겁니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "국립공원은 어떤 의미에서는 우리 산림자원을 보호하기 위해서 존치하는 것이잖아요?  아까 존경하는 정인화 위원님이 가리왕산, 봉산이라고 말씀하셨지요. 봉산 같은 경우 수백 년의 산림 자원을, 조선시대부터 지금까지도 보호해 오던 것을 편의에 의해서 바로 파괴합니다. 이런 경우에 산림을 파괴하는 경우도 있는데 국립공원에 임도를 개설하지 않는다는 것은 보호하는 것이 아니라 오히려 국립공원을 죽이는 일입니다. 그래서 생각의 전환과 발상이 아주 필요합니다.  선진국을 보더라도 독일 같은 경우도 국립공원 슈바르츠발트 같은 경우도 이미 공식 도로가 400㎞ 이상을 다 완비했습니다. 외국의 사례도 마찬가지예요. 우리나라도 진정한 보호를 위해서는 도로가 먼저 선행되어야 한다, 국립공원 도로도 선행되어야 한다는 것을 국립공원관리공단과 환경부에 얘기를 해 가지고 국립공원에서도 임도가 현실에 맞게 만들어져야 한다, 이 부분 어떻게 생각하십니까?",
        "회의번호": 47499,
        "질의응답번호": 16,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "1488",
        "질문자_ISNI": "0000000463421742",
        "answer": "2000년까지는 국립공원 내에도 임도가 조금씩 개설되다가 그 후로 거의 중단되다시피 했습니다. 그래서 환경부하고 정책협의체를 꾸려서 지금 말씀해 주신 내용들을 협의해 나가면서 풀어 나가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그러니까 개별 고문기관의 구체적 현황, 예를 들어서 경찰청이 정부법무공단과 고문계약을 체결했는지 말았는지는 말해 줄 수 없다는 겁니다. 맞습니까?   제가 이런 질문을 하는 것은 저희가 처음에 자료제출요구를 한 것이 정부법무공단이 외부 기관과 MOU를 체결한 현황을 달라, 그러니까 어떤 기관과 MOU를 어떻게 체결했냐고 물었는데 정부법무공단은 법인단체의 영업상 비밀, 정부법무공단의 고객비밀 보호의무를 이유로 자료를 제출 안 했어요. 그런데 여기 와 계시지만 대한법률구조공단이나 한국법무보호복지공단은 외부 기관과 MOU를 체결한 현황을 제대로 다 제출했습니다.   정부법무공단이 국회에 자료를 제출하는 것이 비밀을 누설하는 겁니까, 이사장님?",
        "회의번호": 47747,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "383",
        "질문자_ISNI": "0000000463651097",
        "answer": "고객 입장에서 그게 과연 비밀로 할 만한 사항이냐를 판단해서 저희들이 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "(영상자료를 보며)  2013년 이후 올해 8월까지 정부ㆍ지자체ㆍ공공기관들과 함께 또는 단독으로 미국 캐나다 유럽 등 세계 각국을 짧게는 이틀에서 일주일 이상 356회 다녀오셨습니다.  실적이 어떻습니까?",
        "회의번호": 47883,
        "질의응답번호": 8,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "산업통상자원중소벤처기업위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "2950",
        "질문자_ISNI": "0000000463657288",
        "answer": "저희들이 356회 다녀온 것도 사실이고, 그것으로 인한 신고 건수가 한 1만 2000건 정도 되고, 도착 금액이 한……",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "우리나라 전체 장애인은 250만 명이고요, 4.8%입니다. 이것 정도는 기본적으로 지식인이면 알고 계셔야 돼요. 지식인 아니고 누구라도 알고 있어야지요. 그런데 그중에 3%가 휴양림을 찾고 있습니다. 매년 45만 명 정도가 찾고 있어요. 그런데 45만 명이나 오는데도 불구하고 우리 휴양림의 장애인 전용시설을 보면 되게 미비합니다.   50대 이상의 주차공간이 있는 28개의 휴양림 중에서 장애인 전용 주차공간이 1대밖에 없는 곳이 9곳, 미천골 자연휴양림은 124면이 주차면인데 전용 주차장은 딱 1면, 장애인을 위한 별도의 안내센터를 운영하는 곳은 아예 없고요.   화장실이 1148개입니다. 그중에 장애인 전용 화장실은 111개 9.7%, 장애인 전용 화장실이 아예 없는 곳이 3곳이나 돼요. 이건 정말 부끄러운 현실 아닌가요? 화장실 내 비상상황을 대비한 비상벨이 설치된 곳 아예 없습니다.  휴양림 내에 객실이 1000개가 넘는데 장애인 객실 수는 39실밖에 안 돼요, 장애인 전용 객실이 없는 휴양림도 16곳.   계속 읽다 보면 시간 다 갈 것 같아서 더 읽지를 못하겠습니다. 장애인분들이나 노약자분들이 오셔 가지고 그분들이 좀 힐링을 하고, 그런 분들을 위한 어떤 시설을 당연히 해야 되는 공간이 휴양림이라고 하는데 그거에 대한 배려가 너무 적기 때문에 어떻게 개선하실 거냐고 여쭈면 그냥 열심히 잘하겠다 그러실 거 아니에요?   그런데 제가 든 사례를 한번 잘 생각해 보시고 나중에 한번 해 보십시오.  대한민국국회가 대한민국에서는 그래도 모든 제도나 뭐나 이런 것이 가장 잘 돼 있는 곳이고 시설도 잘 돼 있는 곳이라고 생각합니다. 소외된 분들에 대한 배려도 잘 돼 있을 거라고 생각을 해요.   그런데 장향숙 의원이라고 휠체어를 탄 국회의원이 국회에 들어오셨는데 그분께서 못 가는 곳이 너무 많았어요, 휠체어가 가지 못해서. 그래서 대대적인 공사를…… 국회의원이 왔는데 국회의원이 국회 내의 시설을 못 가면 되겠습니까? 그래서 대대적인 공사가 이루어졌습니다. 그래서 지금은 휠체어 장애인들이 국회에 오면 가시기가…… 그래도 설계 때부터 생각했어야 되는데 있던 걸 고치다 보니까 가기 힘든 곳도 있어요. 국회마저 그렇습니다.   정화원 의원이라고 시각장애인 의원님이 계셨는데 국회에 오신 다음에 시각장애인 의원님이 혼자 못 가시는 곳이 많은 거예요. 그래서 또 대대적인 공사가 벌어졌습니다.  산림청에서 이 휴양림이 최우선이고요, 많은 국민들이 오는 곳이니까. 직원분들이라든지 여러 분들을 위해서 정말 장애인분들이…… 비장애인이 근무할 때는 아무 이상이 없지요. 그런데 장애인이 근무했을 때 못 가는 곳이 있다, 불편하다……   직접 한번 그런 식으로 그분들의 도움을 얻어서 이것을 개선하면 그게 곧 선진국이 되는 길 아니겠습니까?",
        "회의번호": 47499,
        "질의응답번호": 4,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7555",
        "질문자_ISNI": "0000000463653842",
        "answer": "위원님 의견에 전적으로 공감하고요. 아마 지금까지는 어떤 최소한의 기준만 적용을 했던 것 같습니다. 앞으로 자연휴양림을 비롯해서 산림 관련된 시설에 장애인들을 위한 처우를 최대한 할 수 있도록 노력하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그리고 이후에 헌법재판소에서는 헌법재판관 전원의 만장일치로 탄핵 결정이 내려졌습니다. 그 이후 국회에서 여야 합의로 통과된 특검법에 의해서 구성된 박영수 특검에 의해서 구속영장이 청구되고 또 법원에 의해서 영장이 발부되었습니다. 우리 이사장께서 보실 때 이런 일련의 과정에서 어떤 헌법 위반이라든가 또는 법치주의의 기본적 가치가 훼손되었다고 생각하십니까?",
        "회의번호": 47747,
        "질의응답번호": 2,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7597",
        "질문자_ISNI": "0000000463657333",
        "answer": "제가 지금 공공기관 이사장으로서 그 사항에 대해서 말씀드리기는 곤란한데요. 어떻게 될지 모르겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 이 부분에 관해서는 법무공단에서 국가가…… 대한민국 청년이 아무런 잘못도 없어요. 그 친구는 세월호 유가족들처럼 수학여행을 간 사람도 아니에요. 서울 한복판의 ‘버거킹’이라는 햄버거집의 화장실에 들어간 것밖에 없습니다. 일방적으로 패터슨과 에드워드 리에 의해서 살인을 당한 거예요.  더군다나 이번 대법원 판결의 취지는 제가 그때 국회에서 주장한 것처럼 두 사람이 공범 관계라는 겁니다. 다만 에드워드 리는 이미 무죄판결을……    (발언시간 초과로 마이크 중단)    (마이크 중단 이후 계속 발언한 부분)받았기 때문에 일사부재리에 의해서 처벌을 하지 못한 것뿐입니다.  제가 18대 국회에서 대법원이 이른바 공모공동정범이론을 인정하고 있는데 왜 이 두 사람을 살인죄 공범으로 기소하지 않았느냐.  자, 에드워드 리는 패터슨이 범인이라 그러고 패터슨은 에드워드 리가 범인이라고 합니다. 그리고 판사의 ‘그러면 너희 두 사람 외에 제3자가 살인할 수 없는 것은 맞느냐’는 질문에 다 맞다 그래요. 이 사건에 있어서 국가가 20년 동안 이렇게 잘못을 한 겁니다.  그래서 소송 수행하는 데 있어서 단순한 형식논리에 의해서 이 사건 손해배상청구가 각하돼야 된다는 주장을 하실 게 아니라 소송수행자도 이사장님도 이태원 살인사건의 최초 발생 시기부터 금년 확정될 때까지 전반을 면밀히 검토해서 국가가 배상하는 데 오히려 적극적인 자세를 취해 주시기 바라고.  오히려 정부법무공단에서 저를 증인으로 한번 신청을 해 주세요. 그렇지 않으면 원고가 신청을 하면 동의를 해 주시기 바랍니다. 제가 법정에 가서 왜 국가가 배상을 해야 되는지 증언을 하고 싶은 마음이 있습니다.",
        "회의번호": 47747,
        "질의응답번호": 7,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "6023",
        "질문자_ISNI": "0000000463650123",
        "answer": "위원님 말씀을 유념해서 소송 진행을 잘 수행해서 일단 피해자에게 합당한 보상이 이루어지도록 해 보겠습니다. 그리고 방금 위원님께서 말씀하신 증인 문제도 저희들이 검토해 보겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "알겠습니다.  어제 존경하는 기동민 위원께서 아마 보도자료를 내신 것 같은데 식약처가 계란에 남아 있는 잔류 독성물질에 대해서 중요한 성분을 빠뜨리고 검사했다는 지적사항을 하신 바가 있어요. 저는 이 살충제 계란이 국민과 언론들의 관심 속에서 사라지면 미봉책인 상태로 그대로 남아 있을 것이다라고 확신합니다.  이미 지난 3월에 식약처는 잔류농약 금지 기준을 어겼던 230개 농가를 특별관리 대상 지역으로, 이미 지난 과거 3년 전부터 쭉 관리를 해 오고 있었어요. 제가 봤을 때 식약처는 이 문제가 언제든지 불거질 것이라고 이미 예상을 했을 것이다, 이렇게 판단하고 있습니다.  제가 살충제 계란의 유통 문제가 근본적으로 치유되기가 굉장히 어렵다고 판단하는 이유는 생산과 유통을 담당하는 주무부처가 각각 달라요. 농림축산식품부는 산란계 농가의 닭 진드기를 살충하는 거기에 주안점이 주어져 있다고 보고 그다음에 바통을 이어받은 식약처는 유통 단계에서의 독성물질을 검사하다 보니까 검사와 관리에 한계가 있을 수밖에 없다 이렇게 판단이 됩니다.  지난해 11월 달에 농림축산식품부는 금지된 살충제인 와구프리를 쓰고 있는지에 대해서 600여 개 농가에 대해서 한번 설문조사를 하고 조사를 한 적이 있습니다. 거기의 15곳이 이미 금지된 살충제 와구프리를 사용하고 있는 것으로 드러났음에도 불구하고 구두 조치 이외에 별도로 성분검사 의뢰를 하지 않았습니다. 특히 경기ㆍ경북 산란계 농가를 대상으로 해서는 와구프리를 제조하는 동부팜한농의 수의사를 불러 가지고 ‘이 와구프리는 그냥 뿌려서는 안 되고 계사 전체에 골고루 뿌려야 효과가 있다’ 이렇게 오히려 방조하는 듯한 그런 교육을 했습니다.  상황이 이러하니까 살충제 계란이 과연 근절될 수 있겠느냐 하는 우려감을 불식시킬 수가 없습니다. 산란계 농가에 불의의 피해가 다시 재발되지 않을까 해서 굉장히 염려스럽습니다마는 국민건강을 위해서 정책적인 부분에 제한해서 제가 한번 처장님 의견을 듣도록 하겠습니다.    (영상자료를 보며)  살충제 계란과 관련되어서는 여러 가지 식품관리 규정 등등 까다롭기로 정평이 난 독일하고 우리가 비교를 한번 해 봤어요. 우선 제가 조금 전에 지적했듯이 유통되는 계란의 주무부처는 독일은 통일되어 있습니다. 우리같이 이렇게 농림축산식품부와 식약처로 이원화되어 있지는 않아요. 그러다 보니까 정부 부처가 가축 위생ㆍ유통ㆍ제조ㆍ소비 단계 안전관리까지 일관적으로 책임을 지고 있습니다. 우리는 이미 이원화되는 그 경계선상에서 계란의 안전 문제가 노출될 수밖에 없는 문제가 있다 저는 이렇게 판단을 하고 있습니다. 항생제만 해도 독일은 원천적으로 사용 금지되어 있습니다. 우리는 잔류 금지를 시키고 있어요.  여기에서 식약처장께서는 독일과 우리의 유통되는 계란에 대한 잔류 성분 검사에서 어떤 차이, 어떤 개선점이 필요하다고 생각하시는지 소견을 한번 말씀해 주십시오.",
        "회의번호": 47493,
        "질의응답번호": 10,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "보건복지위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7394",
        "질문자_ISNI": "0000000461113957",
        "answer": "물론 독일은 일원화되어 있습니다만 이번에 독일도 살충제 계란이 문제가 되었었습니다. 그래서 어떻게 관리하느냐가 문제일 것이고 그것은 각 부처의 의지인 것으로 제가 파악하고 있습니다. 그래서 이번에 총리실 산하에 식품개선TF가 되면 확실하게 업무 범위를 명확하게 해야 된다, 그리고 그에 대한 책임을 져야 된다, 그렇게 생각을 하고 있습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "내가 보기에는 이거는 국민들한테도 설득력이 있을 겁니다.  지금 잘못 가고 있는 거예요. 틀림없이 잘못 가고 있는데 어쨌든 전문가들과 함께 문제점을 더 검토를 해 가지고 산림청에서도 관계기관이 관계부처에서 해 가지고 우리 국회 저희들하고도 협의하면 법으로도 뭘 어떻게 한다든지…… 이게 확인되지도 않은, 검증되지도 않은 그런 기술을 가지고 우리 산림을 무작정 훼손시켜 놓으면 어떻게 할 거냐 이겁니다. 이것 다시 또 복원시키려면 수십 년 걸리는 겁니다. 그렇게 해 주시겠어요?",
        "회의번호": 47499,
        "질의응답번호": 17,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "농림축산식품해양수산위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "3369",
        "질문자_ISNI": "000000046365196X",
        "answer": "예. 태양광이나 풍력발전 관련된 산지 이용과 관련돼서는 재해 문제가 가장 심각하고요. 그다음에 경관 그다음에 환경 문제, 생태계 문제 그리고 지역사회하고의 이익 공유 문제, 이런 부분들을 종합적으로 검토를 해서 산림청의 의견들을 좀 명확하게 중심을 잡아 가도록 하겠습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    },
    {
        "question": "그래서 법제처장에게 심사를 요청하는 절차 그리고 법제처장의 심의필증을 첨부해서 대통령 재가를 밟는 절차 그리고 다시 법제처장이 훈령 안에 관련 번호를 부여하는 절차, 이 세 가지 절차가 모두 빠진 불법으로 조작된 훈령이었던 것이지요?",
        "회의번호": 47746,
        "질의응답번호": 5,
        "회의구분": "국정감사",
        "위원회": "법제사법위원회",
        "회의일자": "2017년10월17일(화)",
        "질문자": "7470",
        "질문자_ISNI": "0000000463653551",
        "answer": "예, 지금 말씀하신 절차가 모두 빠진 것은 맞습니다.",
        "답변자": " ",
        "답변자_ISNI": " "
    }
]